Korrespondenzstück L02470

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 21. 4. 1926

|Kopenhagen 21 April 26

Mein liebster Freund
Sie sind einer der wenigen Menschen, dem ich nur Gutes verdanke, einen wahren geistigen Reichtum. Heute las ich zum zweiten Male – nach Monaten – Ihr tiefsinniges Drama über den Weiher, und verstand es inniger als das erste Mal, hatte meine Freude daran. Sie haben dort eine Saite angeschlagen, die in der Gegenwart selten geworden ist↓gehört wird↓; Verse klingen heutzutage selten von der Bühne, und Sie sind zu den ausführlicheren Repliken älterer Zeiten zurückgekehrt. Aber Sie meistern diesen Stil, und Sie fesslen↓fesseln↓. Das Stück ist ein schönes Ganzes.

|Ich habe keine Zeitungen in deutscher Sprache, weiss deshalb nicht, ob das Stück aufgeführt worden noch ob es Erfolg hatte. Sie wissen, dass ich Ihnen jeglichen Erfolg wünsche. – Ich denke mir, dass ich Anfang Mai um meiner Gesundheit willen nach Karlsbad reise. Ich bin wol mehr als ein Dutzend Mal vor dem Kriege dort gewesen. Jetzt wird es wol dort, wie überall, dort ärmer sein. Die Sprache trennt mich leider von Ihnen. Mein deutscher Verleger, Erich Reiss, hat Fallissement gemacht. Alles was er mir schuldig war, seit Jahren, ist in Rauch aufgegangen.

Ich hoffe, dass es Ihnen und den Kindern gut geht. – Frau Gertrud Rung, die Sie freundlich empfingen, liebt Sie sehr. Ihr Freund
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Beschreibung | Briefkarte
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | mit rotem Buntstift eine Unterstreichung
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »62«

Korrespondenzstück L02476

Arthur Schnitzler an Stefan Großmann, 31. 5. 1926

|31. 5. 1926.

Verehrter Herr Grossmann.

Sie haben meine Zustimmung zu dem Nachdruck der in der Neuen Freien Presse zu Pfingsten veröffentlichten »Bemerkungen« nicht abgewartet, doch da ich in jedem Fall bereit gewesen wäre Ihnen diese Zustimmung zu erteilen, so habe ich auch nachträglich nichts einzuwenden. Höchst ärgerlich aber ist mir, dass das vorletzte Aphorisma nur zur Hälfte abgedruckt und dadurch zu einer pretentiösen Plattheit geworden ist. Offenbar ist die 3. Spalte des Originaldruckes der Neuen Freien Presse dem Setzer in Verlust geraten und er hat meine »Bemerkung« aus eigener Machtvollkommenheit durch Hinzufügung eines Wortes zu Ende gedichtet. Sie lautet daher im »Tagebuch«: »Ob ein Mensch dich bestohlen, betrogen, verleumdet habe – es könnte immer noch die Möglichkeit einer Versöhnung, ja selbst eines späteren reinen Verhältnisses zwischen dir und ihm bestehen. Ja, wenn es sich praktisch durchführen lässt –« (!!!)

In Wirklichkaut lautet die »Bemerkung[«] wie folgt:

»Ob ein Mensch dich betrogen, bestohlen, verlejde verleumdet habe, es könnte immer noch die Möglichkeit einer Versöhnung, ja selbst eines späteren reinen Verhältnisses zwischen dir und ihm bestehen. Ja, wenn es sich praktisch durchführen liesse –ä: selbst mit deinem Mörder könntest du dich nach geschehener Tat vielleicht trefflich verstehen, am ehesten vielleicht mit ihm! Nur |zu einem Menschen, der nicht weiss, was er dir getan hat, führt, selbst wenn du dieses Tun persönlich längst verschmerztest, in aller Ewigkeit kein Weg zurück.«

(Es folgt dann noch ein Aphorisma, das dem Setzer selbstverständlich völlig entgehen musste, da es auf der 3. Spalte stand.)

Ich bitte Sie sehr das Versehen richtig zu stellen und meine »Bemerkung« in Gänze dem Original gemäss abdrucken zu wollen

Den Empfang des Nachdruckshonorars im Betrage von S. 85.– bestätige ich mit bestem Dank und bin mit den verbindlichsten Grüssen

Ihr sehr ergebener

Das letzte Aphorisma, wenn Sie es vielleicht noch nachträglich drucken wollen, lautet:

»Es ist schon oft genug vorgekommen, dass ein Bösewicht aus Klugheit etwas Gutes, aber noch nie, dass ein Dummkopf aus Güte etwas Kluges getan hat.«

Herrn Stefan Grossmann,
Herausgeber des »Tagebuch«,
Berlin.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.896
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | roter Buntstift, lateinische Kurrentschrift ( »Grossmann« und »Berlin« sowie »Urteilnahme«. Zahlreiche Unterstreichungen )

Kommentar

richtig zu stellen] Die Richtigstellung erschien am 5. 6. 1926 (Jg. 7, H. 23, S. 915) einschließlich des zusätzlichen von Schnitzler vorgeschlagenen Aphorismus.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Großmann an Schnitzler, 25. 5. 1926
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Großmann an Schnitzler, 25. 5. 1926

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Großmann an Schnitzler, 2. 6. 1926
Nächster Brief in der Korrespondenz  Großmann an Schnitzler, 2. 6. 1926

[L02483]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 21. 3. 1927

|Wien, am 21. März 1927.

Hochverehrter Herr Doktor!

Die liebenswürdige Überſendung Ihres Werkes hat mir die größte Freude bereitet, nicht nur die an Ihrem Werke ſelbſt, ſondern auch durch die Erkenntnis, daß Sie, den ich von allen lebenden deutſchen Dichtern am höchſten ſchätze, meine kleine und nun im Aktenſtaub ſchon ganz und gar vertrocknete Exiſtenz noch nicht ganz vergeſſen haben. Ich weiß alſo gar nicht, wie ich Ihnen danken soll.

Ich habe Ihr Werk, ſobald ich nach Überwindung eines aufgetürmten Ak|tenbergs zu ihm gelangen konnte, mit Eifer und Luſt ſtudiert (nicht bloß geleſen) und möchte, wenn Sie es geſtatten, einige Bemerkungen, die ſich mir aufdrängten, kurz ſkizzieren.

Der von Ihnen unternommene Verſuch, die alten theophraſtiſch-La-Bruyèreſchen Bemühungen von einem höheren Geſichtspunkte aus wiederaufzunehmen und in das Wirrſal der uns umdrängenden (und ſchließlich auch in uns ſelbſt hauſenden) menſchlichen Charaktere durch Auszeichnung und vergleichende Gegenüberſtellung von Urtypen reinliche Ordnung zu bringen, den Beſtand gewiſſer Geiſtesverfaſſungen, geſondert von Begabung und Seelenzuſtänden hervorzuheben und dadurch der Charakteriſierung von Einzelindividuen die ſichere Grundlage des feſtſtehenden Vergleichstypus |zu ſchaffen, iſt ungeheuer intereſſant und, wie ich meine, wertvoll; er ſcheint mir geeignet, eine noch fehlende Disziplin der Charakterologie einzuleiten, und ich bin ſicher, daß nunmehr, da Sie den Weg gezeigt haben, das Volk der philoſophiſchen Kärrner, an dem kein Land ſo reich iſt wie Deutſchland, mit Schotterzufuhren und bequemer Ausharkung, mit Anlage von Abzugsgräben und ſeitlicher Raſenverbrämung nicht kargen wird. Es bedarf oft nur des Manifeſtes ↓(aber es bedarf ſeiner)↓ eines großen Geiſtes, damit eine ganze große Welt entſtehe. Mir kommen hiebei die wenigen Seiten des kommuniſtiſchen in den Sinn und auf die neue Art von Geſchichtswiſſenſchaft, die ſich über ihnen aufgebaut hat.

Wenn ich, der Skeptiker, einen |kritiſierenden Kärrnerbeitrag liefern darf, ſo würde er der »ideellen unüberſchreitbaren Grenzlinie« gelten, die Ihre Diagramme zwiſchen den poſitiven und negativen Typen ziehen. Es iſt mir klar, daß die Urtypen nicht empiriſch konſtatierte Haupterſcheinungsformen menſchlicher Geiſtesverfaſſungen ſind, ſondern Abſtraktionen beſtimmter derartiger Geſtaltungen (nicht eine Erfahrung, ſondern eine Idee, um ein bekanntes Wort zu zitieren). Lägen empiriſch gefundene Haupttypen vor, dann wäre es ohne weiteres evident, daß eine ſtrikte Scheidewand zwiſchen ihnen nicht errichtet werden könnte: da die unendliche Mannigfaltigkeit der wirklich gegebenen Charaktere die Gewißheit gäbe, daß es zwiſchen allen ſolchen Typen, die nur als Grenztypen gelten |könnten, Übergangsformen in ununterbrochener Reihe geben müſſe. Aber auch bei Aufſtellung von Urtypen als Ideen (Gebilden des Sollens, nicht des Seins, wie Kelſsen ſagen möchte) handelt es ſich nicht um kontradiktoriſche, ſondern um konträre Gegenſätze, die die Möglichkeit einer unendlichen Reihe ſie verbindender Varietäten nicht ausſchlöſſen. Auch die Urtypen als Ideen ſind Grenztypen.

Sie bezeichnen zwar die Typen der oberen Vierecke als die poſitiven, die der unteren als die negativen, und poſitive–negativ oder plus und minus (S. 9) ſind allerdings kontradiktoriſche Gegenſätze: nicht aber werden es die Typen durch dieſe Bezeichnung.

Zu demſelben Ergebnis kommt |man, wenn man auf die Grundidee zurückgeht, die der Unterſcheidung der Seite »Gottes« und der Seite »des Teufels« zugrundeliegt (welche poetiſchen Termini, wie ich beſorge, in Menſchen das Mißverſtändnis erwecken können, es ſei auf eine Diſtinktion im Sinne chriſtlicher Moral abgezielt). Sie liegt wohl darin, daß den einen das Werk Zweck, den andern Mittel zum Zweck iſt, woran ſich der Gegenſatz zwiſchen Idealismus (im landläufigen Sinne) und realiſtiſcher Lebenseinſtellung und zwiſchen Altruismus und Egoismus anſchließt (obwohl man vielleicht ſagen könnte, es ſei ein Egoismus im höchſten Sinne, wenn der Poſitive nur für ſein Werk lebe, da es dem Schöpfer nur eine andere Form seines Ich ſei). |Alle dieſe Gegenſätze nun sind konträre, und daraus folgt, daß die auf ihrer Baſis einander gegenübergeſtellten Typen ebenfalls einander konträr gegenüberſtehen, das heißt Endglieder von Reihen ſind, deren Elemente ↑mitin↓ unendlich kleinen Unterſchieden ſich ſteigernd gedacht werden können. –

Ich muß es, um Ihre Geduld nicht zu erſchöpfen, an bei dieſen Anmerkungen bewenden laſſen: obwohl ich Luſt hätte, noch ſo Manches feſtzuhalten, was mir bei der Durchſtudierung Ihres Werks – eines der anregendſten, die ich kenne – an klugen und unklugen Gedanken gekommen iſt.

Nehmen Sie nochmals, hochverehrter Herr Doktor, meinen beſten |Dank!

Mit vielen Empfehlungen Ihr
ergebener

DrRAdam

Kommentar

(aber es bedarf ſeiner)] ursprünglich nach »eines großen Geiſtes«, durch Verschiebezeichen im Satz umgereiht

ideellen … Grenzlinie] vgl. S. 9 der Erstausgabe (= Abschnitt 2)

nicht … Idee] Nach Goethes Schilderung habe Schiller seine Vorstellung einer Urpflanze mit der Argument »Das ist keine Erfahrung, das ist eine Idee« abgelehnt (Glückliches Ereignis).

Versandweg

Versendet

21. 3. 1927
Robert Adam
Wien

Empfangen

[21. 3. 1927 – 25. 3. 1927?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 328–329, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 328–329

Typ: Brief

Beschreibung: 2 Blätter, 8 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit rotem Buntstift beschriftet: »Adam«, »(Diagr[amm)]« und mehrere Unterstreichungen
2) mit rotem Buntstift weitere Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »17«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 328–329, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 328–329

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 328–329, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 328–329

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02485]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 1. 5. 1927

|Wien, am 1. Mai 1927.

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich darf Ihnen neuerlich für eine Gabe danken, für Ihr »Spiel im Morgengrauen«, das mir durch den Verleger zugegangen iſt. Welche Luſt künſtleriſchen Genießens es mir bereitete, kann ich nicht ausdrücken. Es kam mir vor, als hätten Sie ſich aus unſerer ſtaubigen Verfallszeit in ein altes Wiener Griechenland geflüchtet, in dem auch über den düſterſten Ereigniſſen, über dem Kampf und Vergehen klei |der kleinen Menſchen ein ewigblauer Himmel bei kühlen Frühlingslüften lacht, in ein Land, das wir alle gekannt haben, ein Orplid ohne die Nebelhaftigkeit romantiſchen Ahnens, in dem vielmehr alle Konturen und alle Geſtalten klar umriſſen und hell beſchienen ſind. Solange Sie dies Wiener Alt-Hellas mit Ihren Geſtalten, Gefühlen und Gedanken beleben, iſt es nicht untergegangen und wir dürfen uns hineinflüchten wie in die Erinnerung froher Jugendtage. Wie harmoniſch iſt dort alles, wie harmoniſch ſelbſt die Disharmonie! Und wie froh macht mich die Klarheit Ihrer |Sprache, voll und funkelnd wie reifer Wein! Sie wirkte auf mich doppelt mächtig, da ich vom Ärger über den neologiſchen Nachwuchs herkam, der ſich entrüſtet gegen die Zumutung wehrt, die »Sprache des 19. Jahrhunderts« zu ſprechen, und infolgedeſſen kühnlich die des 21. vorwegnimmt, feierlich um den Gral der Unverſtändlichkeit bemüht, die Ritterſchar von Wortſalvat. –

Ihrer freundlichen Einladung, Sie einmal aufzuſuchen, werde ich natürlich mit größter Freude nachkommen. Vielleicht könnten Sie mir den Ihnen genehmen Tag durch Dr Karl Pollak im kurzen Wege mitteilen laſſen.

|Unter Wiederholung meines Dankes mit den beſten Empfehlungen

Ihr ergebener

DrRAdam.

Implizite Erwähnung

Verleger] Ullstein Verlag

Versandweg

Versendet

1. 5. 1927
Robert Adam
Wien

Empfangen

[1. 5. 1927 – 5. 5. 1927?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 335 und 330, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 335 und 330

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »18«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 335 und 330, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 335 und 330

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 335 und 330, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 335 und 330

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02486]

Felix Braun an Arthur Schnitzler, 10. 5. 1927

|Wien, den 10. V. 27.

Verehrter Herr Doktor!

Längſt ſchulde ich Ihnen Dank für die Gabe Ihres neuen Buches, das ich ja auch längſt geleſen habe. Denn – es bekommen, aufſchlagen, beginnen und nicht ſogleich weiterleſen, angeſpannt, atemlos bis ans Ende – ich weiß nicht, welche dringende Beſchäftigung mich davon abzuhalten vermocht hätte. Das Buch iſt die Frucht vollkommener Meiſterſchaft der Geſtaltenbildung ſowohl wie auch der Erzählungskunſt; ſprachlich und anſchaulich, der Hand|lung wie der Begründung nach eine reine Freude des Leſens.

Jemand, der gleich mir die Novelle geſpannt geleſen hatte, ein philoſophiſcher, tiefblickender Geiſt, wandte ein, daß der Schluß nicht befriedige, und auch ich empfinde das. Es hätte notgetan, ſagte der Betreffende, daß dem Tod des Leutnants etwas vorausgegangen wäre, davon er ſelbſt erhöht hätte werden müſſen: etwa die Annahme des Geldes, das die Frau ihm vielleicht hätte mitbringen ſollen, und die Scham darüber wäre dann ein triftigerer Grund zur Selbſtjuſtiz geweſen als bloß die Flucht. Ich |mußte dieſen Gedanken als einleuchtend anerkennen. Was mir fehlt, iſt Transſzendenz – vielleicht wäre ſie durch eine ſo geführte Linie der Motivierung ermöglicht worden. Nicht wahr, Sie ſind mir nicht böſe, Herr Doktor, wenn ich aufrichtig meine Empfindung ſchreibe?

In einer Zeit der Anarchie iſt das Erſcheinen des geſchloſſenen Kunſtwerks, des gekonnten, gemeiſterten Formgebildes eine ſolche Seltenheit, daß ſich nur Verehrung und Dankbarkeit geziemen. Laſſen Sie mich dieſe ſchönen Gefühle nicht zurückhalten. Ich freue mich Ihrer ſtetig ſich harmoni|ſierenden produktiven Kräfte, die Werk auf Werk hervorgeſtalten. Seit dem »Gang zum Weiher« war mir keine Ihrer Dichtungen ſo nahe wie dieſe Novelle.

In verehrender Geſinnung ergeben

Felix Braun.

Versandweg

Versendet: |   | 10. 5. 1927
Braun, Felix
Wien

Empfangen: |   | [10. 5. 1927 – 14. 5. 1927?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | A, Wien, Theatermuseum, HS Schn 1/72/1
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Fel Braun«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift im Text ergänzt: »Sp« und mehrere Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Braun >

[L02494]

Felix Braun an Arthur Schnitzler, 25. 12. 1927

|Wien, den 25. XII. 27.

Verehrter Herr Doktor!

Für Ihr neues Werk, die liebe Weihnachtsüberraſchung, ſage ich den Dank eines zwiefach Beſchenkten. Ich wollte warten, bis ich das ganze Buch geleſen, doch wurde ſein Gewicht immer ſchwerer, und obwohl ich nach der Kenntnis von etwa der Hälfte ausſprechen darf, daß ich um ſeinen Geist weiß, unterbreche ich die Lektüre, um ein Dankwort an Sie zu richten. –

Ich hatte gefürchtet, daß mir Ihr Buch nicht genug ↓nahe↓ ſein möchte – das Gegenteil erweiſt ſich ſchon jetzt. Was geradezu be[gl]ückend für |mich war, war das Zuſehen der Geburt einer Frömmigkeit aus dem Geiſte des Zweifels. Ich bewundere die Ehrlichkeit und die Kraft des Denkers in Ihnen – manches ist ſo philoſophiſch wie nur ein Traktat der deutſchen Transcendental-Philoſophie –, und ich kann nicht ↓nur↓ von dem älteren, lebenskundigeren, auch von dem ſchärfer und ſtrenger blickenden Geiſt, der hier rein männlich und ringend waltet, lernen. Manches Ihrer Worte mutet, bis in die Sprache hinein, die vollendet iſt, wie aus der Antike an.

Das iſt ein Buch, das mich lange begleiten wird. Sehr, ſehr ſchön iſt es, ſcheinbar ganz Geiſtgeſtalt, doch das Erlebte iſt überall ſpürbar. |Welch ein Reichtum an inneren Blicken! Auf S. 111 Nr. 48 und auf S. 121 Nr. 80 trafen mich ſelbst.

Es ist ſehr gut, daß dieſes Buch von Ihnen da iſt, eben aus den Gründen, die Sie in der Vorrede anführen. Unter den Sprüchen in Verſen fehlt mir ein Gedicht von Ihnen, das ich als Knabe in einer Weihnachtsbeilage las und ſeither in mir trage:

»Ich hab dir viel gegeben,
Bewahr’ es gut  . . . «

das iſt ein wunderbares Gedicht, ein Kryſtall, und ſollte ſichtbar ſein.

Zum Jahrbeginn wünſche ich Ihnen, verehrter Herr Doktor, viel Liebes und Freudiges, und ſo bleibe |ich, nochmals von Herzen für Ihr Geschenk dankend,Ihr wahrhaft ergebener

Felix Braun.

Kommentar

Nr. 48] »So mancher glaubt, immer noch einem verlorenen Glücke nachzuweinen und es ist längst nur mehr der abgeschiedene Schmerz darum, dem seine Tränen fließen.«

Nr. 80] »Ein tragikomisches Schicksal: sein Leben zerstört zu wissen und niemand haben, an dessen Brust man sich darüber ausweinen möchte als allein das Wesen von dem es zerstört wurde.«

Weihnachtsbeilage] richtig: Pfingstbeilage.

Implizite Erwähnungen

Werk] Buch der Sprüche und Bedenken

Ich hab dir viel gegeben,] Zum Abschied

Versandweg

Versendet

25. 12. 1927
Felix Braun
Wien

Empfangen

[25. 12. 1927 – 29. 12. 1927?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 19, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2604

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) auf der ersten Seite mit Bleistift beschrieben mit »Fel. Braun Siever. Str. 191« und
2) mit rotem Buntstift Vermerk: »Aph[orismen]« und mehrere Unterstreichungen

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 19, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2604

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Braun

[L02496]

Hugo Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 29. 12. 1927

|Rodaun. 29 XII. 27

mein lieber Arthur,

nicht leicht hätte mich etwas so bewegen können, wie dieses Buch mit einer Auswahl Ihrer Betrachtungen und Aphorismen. Wenn ich eines Ihrer Stücke oder eine Ihrer unvergleichlichen Erzählungen aufschlage (beides immer mehrmals im Jahr) so bin ich freilich vermöge der Gegenwart dessen, der hinter den Gestalten steht, auch in Ihrer Gesellschaft. Hier aber widerfährt mir dies in einer doch viel directeren Weise. Es sind nicht die Resultate des Denkens, die bei mir vielfach andere wären, auch nicht einmal die Gegenstände des Denkens (auch in denen tritt die individuelle Verschiedenheit zu Tage, die zwischen uns fast so groß ist wie die wechselseitige Sympathie) – |es ist etwas viel Intensiveres: der Rhyt[h]mus Ihres Denkens rührt mich unmittelbar an, und damit das wahre unauflösliche Geheimnis Ihrer Person – und bewegt mich tief. – Ich erinnere mich, dass wenige Tage nach dem Tod meiner Mutter mich der Anblick ↑Ii↓hres Kastens tief erschütterte; da lagen in Fächern, nett in Seidenpapier gewickelt, Schlüssel, Notizbücher, hundert kleine unansehnliche Gegenstände, alle verknüpft mit den kleinen Bemühungen und Lasten eines weiblichen Lebens, und aus dem allen brach das Gefühl dieses nun abgerissenen Lebens mit einer das Herz zusammendrückenden Gewalt hervor, ganz anders als etwa aus hinterlassenen Briefen.

Ich weiß, Sie haben jetzt den Besuch Ihrer Tochter. Wenn Sie mich später einmal sehen wollen, schreiben Sie mir ein Wort.

In Freundschaft
Ihr
Hugo.

Kommentar

Tod meiner Mutter ] Sie starb am 22. 3. 1904.

Implizite Erwähnung

Tochter] Lili Schnitzler

Versandweg

Versendet

29. 12. 1927
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Empfangen

[29. 12. 1927 – 2. 1. 1928?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift beschriftet: »Aph[orismen]« und zahlreiche Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »392«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 307–308.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L02497]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 30. 12. 1927

|Wien, am 30. Dezember 1927

Hochverehrter Herr Doktor!

Wenn ich es unternehme, Ihnen für die Überſendung Ihres Buches der Sprüche und Bedenken meinen Dank zu ſagen, ſo verführt mich die alteingefleiſchte Gewohnheit meines Berufes, dem nicht leicht etwas ohne Begründung entſchlüpft, dazu, meinen Dank nicht etwa bloß zu äußern, sondern auch zu begründen. Will ich aber Sätze einer Begründung formen, ſo iſt es mir, als müßte ich einen unüberſehbaren Tatbeſtand in wenige Worte zuſammenfaſſen und leichthin erledigen. Ein Einzelbild mag man nach einmaliger längerer Betrachtung |kühn beurteilen; um aber zu einer Bilderſammlung, die viele Säle füllt, klare Stellung zu nehmen, bedarf’s wiederholter Begehung und vergleichenden Hin- und Herwandelns. Und Ihr Buch iſt eine in klarer Systematik zuſammengefaßte Aneinanderreihung der weſentlichen Ergebniſſe eines langen und reichen Dichterlebens, dem nichts Menſchenerhebliches fremd blieb, der Abriß Ihrer Lebensphiloſophie, und zwiſchen den Abſchnitten Ihrer Aphorismen eröffnen sich Ausblicke, verlockend zu verbindender Gedankenarbeit. Wenn der Aphorismus, der in der Literatur das iſt, was die Bleiſtiftſkizze in der bildenden Kunſt, die redlichſte Art des Schrifttums iſt, weil er entgegen allen andern Arten, vom lyriſchen Gedicht bis zum philoſophiſchen Wälzer, keiner Lüge und keiner Maske Raum läßt gibt, |da ſich alles poſieren läßt, Gefühl wie Erlebnis, Gründlichkeit wie Gewalt, nur nicht der Gedanke ſelbſt und ſeine Form, und nirgends wie bei ihm jeder kleine Satz den ganzen Autor zeigt: wie verehrungs- und liebenswürdig erſcheint der Autor dieser Sprüche und Aphorismen, wie lebt ſeine uns aus unſerer Jugend schon vertraute Erſcheinung in jedem dieſer klaren Worte! Welche Erlebtheit, welche Liebe zur Wahrheit und zur Form, welche Herrſchaft des Geiſtes und über alles Geiſtige ſpricht aus jedem Spruch!

Ich muß mich mit dieser Begründung beſcheiden und mit einer Wiederholung meines Dankes, der mir Gelegenheit gibt, Ihnen, hochverehrter Herr Doktor, zur Jahreswende alles Freudige zu wünſchen!

Mit den besten Empfehlungen und |dem Ausdruck meiner tiefen Ergebenheit

Ihr

DrRAdam

Versandweg

Versendet

30. 12. 1927
Robert Adam
Wien

Empfangen

[30. 12. 1927 – 3. 1. 1928?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 347 verso – 349 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 347 verso – 349 recto

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift Vermerk: »Aph[orismen]« und vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »19«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 347 verso – 349 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 347 verso – 349 recto

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 347 verso – 349 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 347 verso – 349 recto

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02498]

Arthur Schnitzler an Robert Adam, 10. 4. 1928

|Dr Arthur Schnitzler
Wien, XVIII. Sternwartestrasse 71.

|Herrn Hofrat Dr. Robert Adam Pollak,
Wien XII.
Meidlinger Hauptstr. 56.

|Dr Arthur Schnitzler10. 4. 1928.

Wien, XVIII. Sternwartestrasse 71.

Verehrtester Herr Hofrat.

Ihr neues Werk, die Märchenkomödie, habe ich mit vielem Interesse, aber doch mit einer manchmal absinkenden Teilnahme an den Vorgängen des Stücks gelesen. Ich konnte mich in den Stil nicht ganz hineinfinden; das politische und das poetische Element scheinen mir nicht durchaus zur Harmonie gediehen. Mit dem Wundervogel vermochte ich – ob ich ihn nun allegorisch, symbolisch oder phantastisch zu nehmen suchte – nichts Rechtes anzufangen, und eine letzte Klarheit, auf die man gerade nach der entschiedenen und vornehmen, geistigen Haltung Ihrer Komödie Anspruch zu erheben sich gedrungen fühlte, blieb am Ende doch aus. Im Einzelnen gibt es ja, wie selbstverständlich, manches Amüsante, viel Feines und auch allerlei Herbes (was mir besonders zusagte)↑. D, d↓ie Verse knitteln, insbesondere wo sie sich humoristisch gebärden, sehr gewandt an Ohr und Sinn vorbei. Sicher würde auch manche Szene auf der Bühne ihre Wirkung tun, – trotzdem kann ich begreifen, dass die Theater nach einem Drama, das trotz seines und vielleicht wegen seines beträchtlichen, nicht so sehr künstlerischen als geistigen Niveaus, einen äusseren Erfolg etwas unsicher erscheinen lässt, in diesen Zeiten nicht eben lüstern sind.

Mich, verehrter Herr Hofrat, hat es jedesfalls sehr gefreut Ihnen endlich wieder, vorläufig auf eine so mittelbare Weise zu begegnen; – nach meiner Rückkehr von einer Reise, die ich übermorgen antrete, hoffe ich Sie auch persönlich wieder bei mir begrüssen zu dürfen.

Ihr herzlich ergebener

[handschriftlich:] Arthur Schnitzler

[maschinenschriftlich:] Herrn Hofrat Dr. Adam Robert Pollak,
Wien.

Versandweg

Versendet

10. 4. 1928
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[10. 4. 1928 – 14. 4. 1928?]
Robert Adam
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, 96.34.2/30, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.1621

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 1 Seite, , , , Umschlag

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: Bleistift ( Korrekturen, Unterschrift )

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, 96.34.2/30, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.1621

Typ: Brief

Beschreibung: Durchschlag1 Blatt, 1 Seite, , , , Umschlag

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift ( Vermerk: »Pollak«, »Priv« und »Kritik« )

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 540–541.

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02500]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 11. 5. 1928

|Wien, am 11. Mai 1928

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich vermute, daß Sie nunmehr von Ihrer Reiſe in Gegenden, zu denen auch mich ſeit Jahren eine in meine ſtändigen Lektüre wurzelnde, noch unerfüllbare Sehnſucht oder Neugier lockt, von den Erdbeben unbetroffen zurückgekehrt ſind, und will Ihnen für zwei Dinge danken.

Vorerſt für Ihren Roman, den ich in der freien Zeit, die mir meine jetzt grauſam-anstrengende Amtstätigkeit ließ, mit herzhafter Freude und bewunderndem Schauer geleſen habe. |Ich habe natürlich Ihre Thereſe gekannt, wenn auch nicht unter dieſem Namen; ich kannte ſie unter mancherlei Geſtalten, von Kindheit auf, als ſie um mich bemüht war – damals hieß ſie vor allem Fräulein Joſefine –, und ſpäterhin, als ich, ein junger Menſch, um ſie bemüht war, im Volksgarten, im Prater, in Schönbrunn und auch im Luxembourg, und ſchließlich iſt ſie mir oft bei Gericht entgegengetreten. Aber in welch wunderbar-exakte einfache Chronik haben Sie den furchtbar-troſtloſen Lebenslauf dieser ſympathiſchen Alltagskreatur zuſammengefaßt! Ich kenne nur noch ein Buch, das, wie Ihr Schopenhaueriſches,die unendliche Troſt- und Fruchtloſigkeit des Menſchendaſeins (tat twam asi) im Aufrollen der Qual eines endloſen Einzelſchickſals aufzeigt: Une Vie.

|Nur der Juriſt in mir, dem alles Menſchliche nur Tatbestand iſt, fühlt ſich nicht gleich befriedigt: denn er ſchüttelt darüber den Kopf, daß Thereſens böſer Bub ganz ohne Vormund auskommen muß – trotz der gut funktionierenden Wiener Vormundſchaftsgerichte –, und auch die Altersgrenze von ſechzehn Jahren (auf S. 277) will ihm nicht gefallen. Aber dieſe kleinlichen Bedenken der Juriſten haben einem großen Kunstwerk gegenüber, wie Ihr Roman es iſt, wirklich nichts zu beſagen.

Und dann danke ich Ihnen herzlich für die Mühe, die Sie ſich mit der Lektüre meiner korpulenten Komödie gemacht haben, und für Ihren liebenswürdigen kritiſierenden Brief. Ich bin für die Mängel meiner Arbeit keineswegs blind. Als einen ihrer Hauptfehler ſehe ich es an, daß der gedankliche Aufbau in einer theaterwidrigen und abſtruſen Szene – der Wanderung durch das Gehirn |und Unterbewußtſein in’s Tranſzendente – gipfelt, während der Höhepunkt des äußeren Geſchehens, der Sieg der Revolu[tio]n, ganz gegen den Schluß verſchoben iſt, ſodaß Inkongruenz und Unſymmetrie beſtehen. Auch die unwillkürliche Annäherung an den von mir zwar geehrten, aber tief perhorreſzierten Ibſen iſt mir ſehr unangenehm und für die Erſchaffung dieſer unverzeihlichen Liga möchte ich mich am liebſten, wenn’s nicht ohnedies zu ſpät wäre, ſelbſt prügeln.

Hoffentlich flicht ſich meine nächſte Arbeit um einen weniger abſurden Stoff. Es iſt ſchrecklich, daß man Stoffe nicht wählen kann.

Mit den beſten Grüßen und EmpfehlungenIhr

tief ergebener

DrRAdam

Kommentar

tat twam asi] »Das bist Du!«, wie Schopenhauer den Satz aus den Upanishaden übersetzte.

Implizite Erwähnung

Komödie] Märchenkomödie

Versandweg

Versendet

11. 5. 1928
Robert Adam
Wien

Empfangen

[11. 5. 1928 – 15. 5. 1928?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 355 verso, 356, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 355 verso, 356

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten (Briefpapier mit Trauerrand)

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift Vermerk: »Therese« und vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »20«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 355 verso, 356, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 355 verso, 356

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 355 verso, 356, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 355 verso, 356

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

Korrespondenzstück L02503

Hugo Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 10. 7. [1928]

|Haus MahlerBreitenstein am Semmering.

10ter Juli.

mein lieber Arthur,schon seit ich das Buch gelesen habe, wollte ich Ihnen ein paar Worte über den Roman »Therese« sagen. Aber der letzte Monat war bei mir sehr unruhig, durch die beiden Opernpremieren und verschiedenes Andere. Auch war ich dazwischen eine Woche in Salzburg, um Reinhardt bei einem Film zu helfen, dies nur aus dem Grund, weil es – im Fall des Gelingens – ein Stück Geld einträgt und ich alles daran setzen möchte für Christiane ein kleines Haus in Heidelberg zu kaufen (natürlich in den bescheidensten Dimensionen) – denn die Wohnverhältnisse dort sind unerträglich.

Sie haben nicht auf mich gewartet, um zu hören, dass Sie in einer Epoche in der es sehr wenige Meister gibt, ein Meister der Erzählung sind. In allen Ihren kurzen und mittelgroßen Erzählungen ist ein wunderbar sicheres Maßgefühl wirksam – und dadurch, durch ihre schönen Maße, bleiben sie auch so schön und lebendig in der Erinnerung. |Dabei ist in ihnen alles mit sparsamen aber sehr reinen Farben gemalt, die Abstufungen der Farbe mit dem sichersten Instinct hingesetzt, das Ganze ist nie grellbunt, nie aber stumpf – von den ungeheuren rhythmischen Vorzügen aber will ich gar nicht sprechen. Die große Lebenserzählung Therese aber hat mich besonders gefesselt und beschäftigt. Schon der Stoff gehört ganz nur Ihnen. Indem Sie diesen Stoff wählten: das Leben einer Wiener Gouvernante – war schon eine ganze Welt hingestellt, und ein großer Reichtum von Aspecten, Stimmungen, Gefühlen und gedankenhaften Halbgefühlen im verstehenden Leser gesichert. Ganz besonders groß aber tritt Ihr Vorzug, einem Stoff den Rhythmus zu geben, wodurch er Dichtung wird, hier hervor. Eben was dem stumpfen Leser monoton scheinen könnte, dass sich sozusagen die Figur des Erlebnisses bis zur beabsichtigten Unzählbarkeit wiederholt, das hat Ihnen ermöglicht, Ihre rhythmische Kraft bis zum Zauberhaften zu entfalten. Es sind diese Vorzüge, die ein Kunstwerk über viele andere scheinbar ähnliche, bis zur Unvergleichbarkeit erheben, und die |es auf lange lebendig erhalten werden.

Über Christianes Vermählung freuen wir uns sehr. Sie hat ein besonders liebenswertes Wesen, einen sehr schönen loyalen Character, viel Verstand, aber einen menschlichen keinen frauenhaften, und gerade die subtilen Waffen für den Lebenskampf, die nur der Frau, je mehr Frau sie ist, umso wirksamer gegeben sind, sind ihr versagt. Es war vielleicht zu fürchten dass gerade der Mann, der ihren Wert zu erkennen bestimmt war, sich unter den Besten dieser Generation, den Gefallenen, befunden hätte. Aber dieser gerade, den sie nun gefunden hat, ist aus vierjährigem Schützengrabendasein munter und unversehrt hervorgestiegen.

Ich lernte ihn diesen Winter in Heidelberg kennen, und ich muss sagen, er gefiel mir sehr. Alles was er sagte, und wie er es sagte, war mir gleich sympathisch. Dabei streifte mich nicht einmal der Gedanke dass die |zwischen ihm und Christiane bestehende muntere gesprächige Freundschaft je zu etwas anderem führen könnte, als eben zu Freundschaft.

Dass Sie, wie ich von Freunden öfters gehört habe, an Ihrem Schwiegersohn wirklich einen Freund gewonnen haben, und eine Bereicherung Ihres Lebens, nehme ich als ein gutes Omen.

Ich drücke Ihnen herzlich die Hand, lieber guter Arthur.

Ihr
Hugo.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift datiert: »10/7 28« und beschriftet: »HvH«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »371«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »380«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 309.

Kommentar

beiden Opernpremieren ] Die ägyptische Helena wurde am 6. 6. 1928 in Dresden, am 12. 6. 1928 in Wien aufgeführt.

eine Woche in Salzburg ] von 19. 6. 1928 bis zum 25. 6. 1928

Vermählung] Diese hatte Mitte Juni 1928 stattgefunden.

Schwiegersohn ] Die Hochzeit der noch nicht 18-jährigen Lili mit dem italienischen Faschisten Arnoldo Cappellini hatte am 30. 6. 1927 stattgefunden.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Salten an Schnitzler, Juli 1928
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal, Hofmannsthal an Schnitzler, Mitte Juni 1928

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Hofmannsthal, 21. 7. 1928
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Hofmannsthal, 21. 7. 1928

[L02504]

Arthur Schnitzler an Hugo Hofmannsthal, 21. 7. 1928

|Wien, 21. 7. 928

mein lieber Hugo, Sie werden schon von unserer Freundin-Hofrätin gehört haben, wie sehr Ihr Brief über die Therese mich gefreut hat; – das Buch hat, sowohl beim Publikum, als bei den paar Menschen, auf die es ↓mir↓ besonders ankommt, mehr Erfolg als ich je hätte vermuthen dürfen. Die Entstehungsgeschichte ist einigermaßen merkwürdig, ich erzähle Ihnen einmal mehr davon.

– Christiane war mir immer außerordentlich sympathisch – ich glaube das klare, gerade, kluge wahrhaft verläßliche ihres Wesens seit jeher gespürt zu haben u bin froh, daſs der rechte Mann die rechte Wahl getroffen hat. Mögen Sie ihr bald das Heidelberger Häuschen bauen können. Meine Kinder in Venedig haben jetzt etliche Wohnungsschwierigkeiten durch einen kläglichen wahrhaft Goldonischen Hausherrn – (»nur halt daſs er leider lebt«.) – Im übrigen sind sie glücklich, und ich hab ihn (von Lili gar nicht zu reden) sehr gern. Sie wissen, daſs wir drei im Frühjahr eine schöne Reise gemacht haben. Corfu, Athen, Kon|stantinopel, Rhodus. Jetzt war Heini 10 Tage bei mir, und ich habe viel Freude von ihm gehabt.

Die Sommermonate werd ich wohl hier verbringen; ich sehe recht viel Menschen, insbesondere Amerika findet sich in zahlreichen, oft verständnisvollen Exemplaren ein. Mit dem Arbeiten geht es ganz leidlich, aber Dilettant, der ich bin und bleibe, spiel ich mich mit Figuren und Stoffen mehr herum, – und eigentlich lieber, als daſs ich die Dictatur meines sogenannten Talentes oder wie wir es nennen wollen über sie ausübe. Immerhin wird gelegentlich schon wieder was herauskommen, und ans Geldverdienen muſs man ja leider immer ernstlicher und continuirlicher denken.

Die aegyptische hab ich natürlich schon gekannt; in der Oper hab ich einen schönen Eindruck gehabt, und es war mir über alle Maßen interessant, Ihre Dichtung so für mich hin zu lesen – und daſs Musik mir immer mitklang, spricht für Dichter wie für Musiker. Es ist unglaublich, wie Ihre Sprache Möglichkeiten u Einfälle des Componisten oft vorauszuahnen scheint; es ist wahrhaftig Dichtung für Musik und aus Musik zugleich. Die beiden Akte sind mir |jeder für sich, einleuchtender, als in ihrem innern Zusammenhang; das ganze Problem hat mich sehr bewegt, und ich denke, Sie hätten es noch tiefer erschöpft, wenn Sie sich – ohne jeden Gedanken ↑an diean↓ und ohne jede Rücksicht auf Melodisirung ↑,und↓ auf Operisierung Ihrem dramatischen Ingenium hätten hingeben dürfen (wie ich derartiges in Ihren einleitenden Worten, schon in d N. Fr Pr. wunderbar angedeutet fand.). Nur mit den Liebestränken, besonders den Dosirungsmöglichkeiten konnt ich mich nicht befreunden; irgendwo in mir steckt doch ein Pedant und Rationalist und der Teufel soll mich holen, am Ende gar ein Recensent.

Nun mein lieber Hugo lassen Sie sich nochmals danken – und nach allen Richtungen bestes und gutes wünschen. Und wer weiſs vielleicht sieht man sich sogar wieder einmal.
Ihr getreuer

Arth

Kommentar

Oper ] Die Wiener Erstaufführung von Die ägyptische Helena fand am 11. 6. 1928 statt, Schnitzler war aber erst am 23. 6. 1928 in der Vorstellung.

Worten ] Hugo von Hofmannsthal: »Die ägyptische Helena«. In: Neue Freie Presse, Nr. 22832, 8. 4. 1928, S. 31–33.

Implizite Erwähnungen

Freundin-Hofrätin] Berta Zuckerkandl

Mann] Heinrich Zimmer

Kinder] Arnoldo Cappellini

Hausherrn] Levi

Versandweg

Versendet

21. 7. 1928
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[21. 7. 1928 – 25. 7. 1928?]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,158

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
1) mit Bleistift von unbekannter Hand beschriftet: »5 Tage vor Lili’s Tod«
2) mit Bleistift von unbekannter Hand das zweite Blatt nummeriert mit »2.«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 310–311.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 557–559.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L02507]

Arthur Schnitzler an Thomas Mann, 30. 1. 1929

|30. 1. 1929.

Lieber und verehrter Herr Thomas Mann.

Sie haben jedenfalls vom »Book-of-the-Month Club« ein ähnliches Schreiben erhalten wie ich und man hat auch Ihnen einen gewissen Betrag, sozusagen einen jährlichen Gehalt, offeriert, um als Mitglied eines Advisory Committee zu fungieren, das seine Meinung über die Empfehlungswürdigkeit der in Deutschland erscheinenden Bücher zum Zwecke einer Auswahl für die Liste des »Book of the Month Club« auszusprechen hätte. Mir ist es nun nicht ganz klar, ob es eigentlich angeht, für eine solche Ehrenstelle, die mit nennenswerten Verpflichtungen kaum verbunden ist, einen Gehalt zu beziehen; andererseits aber weiss ich nicht recht, von wem und in welcher Weise die Annahme einer solchen Stelle oder eines solchen Ehrenamtes falsch aufgefasst werden könnte. Trotzdem werden meine freilich sehr vagen Bedenken erst beschwichtigt sein, wenn ich erfahre, dass Sie den Vorschlag des »Book of the Month Club« zu akzeptieren gesonnen sind. Vorläufig habe ich dem Klub als prinzipiell nicht abgeneigt, doch aufschiebend geantwortet. Durch eine baldige Rückäusserung, mein verehrter Herr Thomas Mann, würden Sie mich sehr verbinden.

Ich habe sehr bedauert↓,↓ Ihnen anlässlich Ihres letzten Besuchs in Wien nicht begegnet zu sein. Ein nächstes Mal, sei es hier, sei es anderswo, hoffe ich nicht nur Gelegenheit sondern auch die erwünschte innere Verfassung) |zu finden, sondern auch in wieder in der inneren Verfassung zu sein↓,↓ Ihnen die Hand zu drücken und mich an vernünftigen und fruchtbaren Gesprächen zu beteiligen.

Mit den herzlichsten Grüssen
Ihr wärmstens ergebener

Herrn Thomas Mann,
München.

Kommentar

Advisory Committee] In der Vorlage steht »Advisotory Comittee«.

Versandweg

Versendet

30. 1. 1929
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[31. 1. 1929 – 4. 2. 1929?]
Thomas Mann
München

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.1371,3

Typ: Brief

Beschreibung: Durchschlag1 Blatt, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift Arthur Schnitzler:
1) Bleistift ( zusätzliche Kommas, Streichung eines Halbsatzes durch Einklammerung )

2) roter Buntstift, lateinische Kurrentschrift ( Unterstreichungen. Beschriftung: »Mann Thomas«, »Book of M Club«, »München« )

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 585–586.

< Blättern in der Korrespondenz Mann >

[L02508]

Thomas Mann an Arthur Schnitzler, 1. 2. 1929

|Dr. Thomas MannMünchen den 1. II. 29.

Poschingerstr. 1

Lieber, verehrter Herr Doktor Schnitzler,

Haben Sie Dank für Ihre Zeilen! Ich war glücklich, sie zu erhalten, denn ich hatte ein schlechtes Gewissen, weil ich in Wien nicht versucht habe, mich mit Ihnen in Verbindung zu setzen, Sie zu sehen, zu sprechen. Ich brauche kaum zu sagen, warum es nicht geschah. Es war Scheu vor dem schrecklichen Kummer, den das Schicksal Ihnen kürzlich zugefügt hat, und von dem wir alle mit Ihnen so tief erschüttert wurden. Ich wusste nicht, ob Sie aufgelegt seien, meinen Besuch oder irgend welchen anderen zu empfangen. Aber Ihre Zeilen lassen mich hoffen, dass ich bald wieder einmal die Freude haben werde, Ihnen die Hand zu drücken.

Nun zu Ihrer Anfrage. Ich habe die Aufforderung des »Book of the Month Club« erhalten und zustimmend beantwortet. Die Leute stellen sich ein präsentables Komitee zusammen, und da sie notorisch viel Geld haben, finde ich nichts Böses darin, mir meinen Namen honorieren zu lassen, zumal es ja in der Tat nicht ganz ausschliesslich der Name ist, sondern ich durchaus gesonnen bin, ihnen von Zeit zu Zeit einen Brief zu schreiben und sie auf deutsche Bücher hinzuweisen, die für ihre Veröffentlichungen in Betracht kommen. Das ist eine geistige Teilnahme, die sie belohnen |dürfen. Natürlich würde ich mich freuen, wenn Sie diesen Gesichtspunkt anerkennen würden und auch dabei wären.

Seien Sie recht herzlich und verehrungsvoll begrüsst
von Ihrem ergebenen

[handschriftlich:] Thomas Mann

Kommentar

schrecklichen Kummer] der Tod der Tochter Lili am 26. 7. 1928

Versandweg

Versendet

1. 2. 1929
Thomas Mann
München

Empfangen

[2. 2. 1929 – 6. 2. 1929?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 67

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: schwarze Tinte ( Unterschrift )

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit rotem Buntstift mit Datum einer nicht erhaltenen Antwort versehen oder eine Wiederholung von Monat und Jahr mit vorangestellter Jahreszahl: »29 II–« und beschrieben: »Amerika, Liste«
2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

Druck 1

Hertha Krotkoff: Arthur Schnitzler – Thomas Mann: Briefe. In: Modern Austrian Literature, Jg. 7 (1974) Nr. 1/2, S. 26.

< Blättern in der Korrespondenz Mann >

Korrespondenzstück L02509

Hugo Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 3. 6. 1929

|Rodaun 3. Juni 29

mein lieber Arthur,

so waren Sie also in der Zwischenzeit nicht verreist. Sie haben den Besuch Ihres Schwiegersohnes hier empfangen, statt mit ihm zu reisen, und Sie waren eine Woche lang recht unwohl, sind aber gottlob wieder völlig davon hergestellt – dies alles, wenn ich den Bericht der guten Freundin B. Z. recht verstehe.

Ich war 14 Tage, genau 13 Tage, in Italien, bis gegen Rom hin, ohne das eigentlich römische Gebiet zu berühren. Es waren sehr schöne Tage.

Vor dem Wegfahren las ich sehr viel in Ihren Sachen, erzählendes u. dramatisches D↓d↓urcheinander, alles mit dem größten Vergnügen. Ja, so gut Leutnant Gustl erzählt ist, »Fräulein Else« schlägt ihn freilich noch; das ist innerhalb der deutschen Literatur wirklich ein genre für sich, das Sie geschaffen haben. Sehr großen Eindruck machte mir auch der »Einsame Weg«; so wenige Figuren eigentlich, und ein so großer Reichtum erreicht. Den Roman habe ich |auch wieder gelesen, so wie Sie es vorschlugen, von Capitel V bis zum Ende. Aber ich habe diese Arbeit nun einmal weniger gern, und ich könnte es auch begründen. Die Einwände beginnen bei der Hauptfigur, die mir nicht ganz consistent erscheint (ihr Äußeres und Inneres nicht ganz übereinstimmend) – aber der Haupteinwand geht tiefer. Aber darüber müsste man sich, wenn überhaupt, mündlich sprechen↓unterhalten↓. – Vor ein paar Tagen, gegen Abend, kam ich zurück, wollte ↓mir↓ irgend ein Buch suchen, und griff wieder nach einem von Ihnen: nach den Dämmerseelen, und las dann alle 5 oder 6 Geschichten mit der größten Bewunderung. Dieser schwebende Ton und diese bezaubernde Leichtigkeit (nicht ohne Unheimlichkeit dabei) gehört wirklich nur Ihnen. Vielleicht ist dies, alles in allem, Ihr meisterhaftestes Buch; aber man soll keine Censuren austeilen. – Ich möchte Sie so gerne bald wiedersehen. B. Z. sagt mir, Sie fahren gerne Auto. Kann ich Sie nicht abholen, für einen halben Tag, – vor- oder nachmittag oder wie es Ihnen passt? Ich brauche nicht zu sagen, dass es mir die größte Freude machen würde. Rufen Sie vielleicht einmal zwischen 9h und 10h Rodaun N. 3 an?

Von Herzen Ihr
Hugo.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »372«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »381«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 312.

Kommentar

wiedersehen] In Folge fand das letzte Treffen der beiden statt, vgl. A. S.: Tagebuch, 11. 6. 1929

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Mann an Schnitzler, 1. 2. 1929
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Hofmannsthal, 4. 11. 1928

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Adam an Schnitzler, 7. 6. 1929
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Hofmannsthal, 11. 6. 1929

[L02510]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 7. 6. 1929

|Wien, am 7. Juni 1929

Hochverehrter Herr Doktor!

Frl. Frieda Pollak hat mir mitgeteilt, daß Sie die große Güte hatten, meine jüngſte Arbeit zu leſen und ſich für ihr Schickſal zu intereſſieren. Ich danke Ihnen, wie ſchon ſo oft, auf’s herzlichſte. Mit »Margot und das Jugendgericht« meine ich freilich nichts Schwerwiegendes und Hervorragendes geſchaffen zu haben, aber die frohe Befriedigung, die ich, trotz Alltags-Sorgen und -ärger, beim Schreiben |empfand, beſonders das eigene Vergnügen an Margots Erlebniſſen mit dem Heilpädagogen und in der Kaffeehausecke, gaben mir doch das ſichere Gefühl, daß die Geſchichte meiner Heldin auch andern etwas Sympathie, deren ſie ſie so dringend bedarf, abgewinnen könne. Wenn es mir gelänge, mit dieſem leichten Stück endlich einmal den ſo oft geſuchten Eingang zur Bühne zu finden, wäre es natürlich für mich von allergrößter Bedeutung. Nur haben mir die ſtäten Enttäuſchungen früherer Jahre das Hoffen gründlichſt abgewöhnt.

|Dürfte ich, hochverehrter Herr Doktor, nach langer Zeit wieder einmal perſönlich bei Ihnen vorſprechen? Jede Zeit wäre mir recht, und Frl. Pollak, mit deren Bruder ich in ſtetem Kontakt bin, würde es gewiß übernehmen, mir die Ihnen genehme Stunde mitzuteilen.

Mit ergebenſtem Gruß Ihr
dankbarer

DrRAdam

Implizite Erwähnung

Bruder] Karl Pollak

Versandweg

Versendet

7. 6. 1929
Robert Adam
Wien

Empfangen

[7. 6. 1929 – 11. 6. 1929?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 32–33, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 32–33

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit rotem Buntstift beschriftet: »Adam« und »MdlHptstr 58«
2) mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »21«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 32–33, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 32–33

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 32–33, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 32–33

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02514]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 22. 7. 1929

|Wien, den 22. Juli 1929.

Hochverehrter Herr Doktor!

Fräulein Frieda Pollak hat mich durch Übergabe Ihres »Profeſſor Bernhardi« und Ihrer freundlichen Gedenkworte überraſcht. Nehmen Sie, bitte, hiefür meinen herzlichſten Dank!

Wenn ich mir erlaube, dieſen Zeilen den Abdruck eines Vortrags anzuſchließen, den ich im Verein der Laienrichter hielt, ſo tue ich es mit einigem Zagen und faute de mieux. Während ſonſt bekanntermaßen niemand etwas drucken will, das von mir ſtammt und deſſen Drucklegung mir am Herzen läge, ſo wurde mir diesmal das Manuſkript plötzlich für dieſen im konkreten Fall verruchten Zweck abgefordert und ich wurde nicht ganz nach meinem Wunſch zu einem wenn auch nicht populären, ſo doch populariſirenden Autor kreiert. Die Übersendung soll nur beſagen, daß ich den Wunſch hege, Ihnen einmal mit einem ganzen Buche |vor Augen treten zu dürfen; ſie iſt als Surrogat dieſer Wunſcherfüllung gewiſſermaßen ſymboliſcher Natur.

Vielleicht gelingt es mir doch noch einmal, eine Arbeit zuſtande zu bringen, die ich Ihnen mit gutem Gewiſſen vorlegen kann. Sooft ich dem Urlaub nahe bin, hebt ſich die Hoffnung auf Muße, Nervenruhe und Arbeitsluſt und -fähigkeit; ich weiß nur leider aus Erfahrung, daß ſchon die erſte Urlaubswoche eine Enttäuſchung bringt.

Nehmen Sie, hochverehrter Herr Doktor, nochmals meinen beſten Dank und den Ausdruck meiner tiefen Ergebenheit!

DrRAdam

Kommentar

Abdruck eines Vortrags ] Überliefert in der Österreichischen Nationalbibliothek, Cod. Ser. n. 52263, Beilage.

Implizite Erwähnung

Abdruck eines Vortrags] Zur Frage des Laienrichtertums beim Handelsgericht

Versandweg

Versendet

22. 7. 1929
Robert Adam
Wien

Empfangen

[22. 7. 1929 – 26. 7. 1929?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 42 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 43 recto

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit rotem Buntstift beschriftet: »Adam« und »Vortrag«
2) mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
von unbekannter Hand nummeriert: »22«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 42 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 43 recto

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 42 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 43 recto

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02522]

Christiane von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 3. 9. 1929

|Bad Aussee, 3. September 1929

Lieber Arthur,

Du kennst den Wunsch der neuen Rundschau, in dem Sonderheft im November einige von Papas Briefen abzudrucken. Ich glaube, dass man sich dieser Absicht nicht ganz verschliessen soll, da wir sonst aus dem Nachlass sehr wenig für diesen Zweck Geeignetes zur Verfügung stellen konnten und es uns daher lieb wäre, wenn der Raum, der mit Papas eigenen Sachen erfüllt ist, etwas grösser würde als das Geschreibe über ihn.

Die Briefe sind alle wunderschön, aber wie Du selbst gesehen haben wirst, doch sehr schwierig in ihrem ganzen Umfang zu veröffentlichen, sie sind zu intim im Ton, sprechen viel von Menschen und Zeitdingen, was vielleicht jetzt noch etwas frühe wäre, und ausserdem ohne Deine Gegenbriefe nicht sehr sinnvoll.

Wir haben daher aus einigen Briefen Auszüge gemacht, die auf Papas Schaffen und seine Werke Beziehung haben, und sende Dir dieselben zur Einsichtnahme ein. Ich lasse aber noch einige aus späteren Jahren, die wir noch nicht ganz gesichtet haben, nachfolgen. Ich würde es für richtig finden, in diesem Heft, als Vorläufigstes, nur solche, gleichsam biographisch erklärende Briefe aufzunehmen, denn alles andere bedürfte zu viel Commentares und wäre auch verfrüht.

Falls es Dir in dieser Form geeignet scheint, lass es uns oder am Liebsten Dr. Kayser, der einen Durchschlag hat, wissen, ebenso auch falls Du im Einzelnen oder im Ganzen Einspruch erheben möchtest, was natürlich völlig Dir überlassen bleibt. Die Briefe ganz und ungekürzt zu nehmen erschiene mir heute noch nicht richtig, ich weiss natürlich nicht, wie Du darüber denkst.

Mit innigen Grüssen von uns allen

[handschriftlich:] Christiane

|Von den schönen Briefen, Deine Werke betreffend, halte ich den jetzigen Zeitpunkt auch noch verfrüht zur Veröffentlichung, meinst Du nicht?

Versandweg

Versendet: |   | 3. 9. 1929
Hofmannsthal, Christiane von
Bad Aussee

Empfangen: |   | [4. 9. 1929 – 8. 9. 1929?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 2 Seiten
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift ( Unterschrift, Nachschrift )
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift beschriftet mit »Hofm« und fünf Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L02526]

Arthur Schnitzler an Gerhart Hauptmann, 27. 11. 1929

|Wien, 27. 11. 29.

Verehrter Herr Gerhart Hauptmann

Sie nehmen mir gewiſs nicht übel daſs ich an dem Bankett Ihnen zu Ehren nicht theilnehme, seit längerer Zeit halte ich mich (nicht aus Princip, sondern aus einer vorläufg nicht zu überwindenden Abneigung) von großen Gesellschaften, insbesondre aber von Feierlichkeiten fern, mag ich im Herzen auch so begeistert mitfeiern, wie ich es z. B. bei einem Hauptmann Bankett thue. Ich muß Ihnen ja nicht erst von meiner Bewunderung und Liebe sprechen, – Sie haben immer gewußt, was Sie |mir bedeuten.

In jedem Falle aber werde ich Sie während Ihres Wiener Aufenthaltes sehen, ich melde mich, sobald Sie nicht mehr allzugeplagt sind und bin jedenfalls bei Ihrer Generalprobe. Doch hoff ich Ihnen noch vorher persönlich zu begegnen.

Empfehlen Sie mich Ihrer sehr verehrten Gattin mein lieber und verehrter Gerhard Hauptmann und seien Sie in herzlicher Ergebenheit gegrüßt.

Ihr
Arthur Schnitzler

Kommentar

Bankett] Dieses fand am 28. 11. 1929 statt.

Generalprobe ] Am 2. 12. 1929, dem Tag vor der Uraufführung. Vgl. A. S.: Tagebuch, 2. 12. 1929

Implizite Erwähnungen

Generalprobe] Spuk

Gattin] Margarete Hauptmann

Versandweg

Versendet

27. 11. 1929
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[27. 11. 1929 – 1. 12. 1929?]
Gerhart Hauptmann

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Berlin, Staatsbibliothek Berlin – Preußischer Kulturbesitz, GH Br NL (ehem. AdK) B 1324, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.5684

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Textzeuge 2

Signatur: D, Berlin, Staatsbibliothek Berlin – Preußischer Kulturbesitz, GH Br NL (ehem. AdK) B 1324, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.5684

Typ: Brief

Beschreibung: Fotokopie1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 637.

< Blättern in der Korrespondenz Hauptmann

[L02527]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 22. 12. 1929

|Wien, am 22. Dezember 1929

Hochverehrter Herr Doktor!

Nehmen Sie meinen herzlichſten Dank für die Überſendung Ihrer Komödie »Im Spiel der Sommerlüfte« entgegen!

Wenn ich ſo meine eigenen Produkte, auch die letzten und auch die noch gar nicht geſchriebenen, ſondern erſt geplanten – es gibt leider ſolche noch immer –, im Geiſt Revue paſſieren laſſe und Ihr Stück danebenhalte, dann erkenne ich ſo recht, wie tief ich im Dilettantiſmus und in der Barbarei ſtecke: denn ich verkenne gar nicht, daß allen meinen Hervorbringungen, und mögen ſie ſich noch ſo kultiviert gehaben, etwas Barbariſches, das nun einmal mit meinem innerſten Weſen verbunden ſein mag und vielleicht eine gewiſſe Eigenheit bewirkt, immerzu anhaftet.

Wie wundervoll rein und klar iſt wieder Ihr neues Stück gefügt und auf |welch einheitlichem Niveau ſtehen und gebahren ſich Ihre Menſchen! Wie jugendfriſch betaut iſt alles, vor und nach dem Gewitter, das die Luft von Leidenſchaften reinigt! Und welch geiſtreiche Ergänzung der von Ihnen geſchaffenen Welt iſt dieſes Eindringen der im Kaplan verkörperten religiöſen Idee in die Weltlichkeit des Weiten Lands! Man möchte, wenn man den Kreis Ihrer Menſchen verlaſſen muß, noch einmal wiederholen: »Ich werd’ oft zurückdenken an den Garten, an das liebe Haus, an die Landſchaft« und an die, die drin lebten.

Indem ich Ihnen freudige Weihnachtsfeiertage von Herzen wünſche, verbleibe ich mit vielem Dank und vielen Empfehlungen

Ihr ergebener

DrAdam

Versandweg

Versendet

22. 12. 1929
Robert Adam
Wien

Empfangen

[22. 12. 1929 – 26. 12. 1929?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 149 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit rotem Buntstift beschriftet: »Sommerlüfte«
2) mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »23«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 149 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 43

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 149 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 43

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02530]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 5. 1. 1930

|Wien, am 5. Januar 1930

Hochverehrter Herr Doktor!

Nehmen Sie vor allem meinen beſten Dank für Ihren Brief, der mich über Verdienſt erfreute, und zugleich für die liebenswürdige Anweiſung der Sitze zum »Spiel der Sommerlüfte«. Ich komme jetzt ſo ſelten in’s Theater, daß ich nicht weiß, ob ich ein Urteil äußern darf; ich möchte aber doch ſagen, daß mir die Aufführung vortrefflich zu ſein ſchien. Selbſt mit dem Darſteller des Kaplans, deſſen Sprache, Stimme und Gehaben mir nie recht behagten, konnte ich mich diesmal befreunden, ſodaß ich in den allgemeinen Beifall auch inſoweit er den Schauspielern galt mit gutem Gewiſſen einſtimmen durfte. Manches Zarte Ihrer Komödie iſt allerdings vergröbert, aber ich möchte meinen, daß dieſes Übel mit jeder Bühnendarſtellung unweigerlich ver|bunden iſt.

Mit vielen Grüßen und Empfehlungen Ihr ergebener

DrRAdam

Implizite Erwähnung

Darſteller] Alexander Moissi

Versandweg

Versendet

5. 1. 1930
Robert Adam
Wien

Empfangen

[5. 1. 1930 – 9. 1. 1930?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 153 recto, 155 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 153 recto, 155 recto

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit rotem Buntstift beschriftet: »Spiel«
2) mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »24«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 153 recto, 155 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 153 recto, 155 recto

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 153 recto, 155 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 153 recto, 155 recto

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02533]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 17. 3. 1930

|Wien, 17. 3. 1930.

Mein lieber Hermann, dein Heimweh nach Wien und das deiner verehrten Gattin hat auch mir ans Herz gegriffen, und der Hofrätin, mit der ich neulich davon sprach. Aber so wenig ich den Nobelpreis kriegen werde, so wenig hab ich in Oesterreich zu sagen, sonst hätt ich dich längst wieder ans Burgtheater berufen (auf die Gefahr hin, daſs du mich wieder nicht aufführst, auch ohne Poldi) – und wie erst Frau Mildenburg an die Oper oder wohin sie sonst möchte, – und in der Musik geht ja meine Objectivität noch weiter als in der Literatur. Aber je weniger man versteht und je mehr man liebt, um so gerechter ist man.

Aber Scherz beiseite, was bindet dich eigentlich an München? Ich habe das Gefühl, daſs deine Leiden und – entschuldige – deine Hypochondrien sich hier zumindest lindern würden. Es würde viele freuen auch manche die nicht in allem deines Sinnes sind, Dich wieder hier zu wissen. Denn wissen wir überhaupt |welchen Sinnes wir sind. Kaum welchen Herzens. Beziehungen, auch unterbrochene, auch gestörte, sind das einzige reale in der seelischen Oekonomie. Wenn mir meine Vergangenheit erscheint, bist du mir immer Einer der nächsten, und so kann es auch in der Gegenwart nicht anders sein.

Klingt das nicht ein bischen nach fünfter Akt, erste Scene? Sagen wir: Vierter, vorletzte. Wir wollen nicht sentimental ↓werden.↓ Ich bemerke mit angemessener Kühle: Hoffentlich sieht man sich einmal wieder. Es wäre schön.

Von Herzen Dein

Arthur

Kommentar

neulich] am 28. 2. 1930

Klingt … Scene?] vgl. das ähnliche Bild Briefwechsel Bahr/Schnitzler 577

Implizite Erwähnung

Hofrätin] Berta Zuckerkandl

Versandweg

Versendet

17. 3. 1930
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[18. 3. 1930 – 22. 3. 1930?]
Hermann Bahr
München

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23399 Ba

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Bahr
1) mit rotem Buntstift ergänzt: »Schnitzler«
2) mit blauem Buntstift im Text »bindet« unterstrichen

Druck 1

17. 3. 1930. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 117–118 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 2

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 596.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L02534]

Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 20. 3. 1930

|München Barerſtr. 50
20. 3. 30

Mein lieber Arthur!

Woltun bringt Zinſen, aber ich bin undankbar genug, Dir die Wohltat, die mir Dein lieber Brief erweiſt, übel zu vergelten: durch Jammern über mein Münchener Ungemach. Du fragſt, warum wir nach München überſiedelten. Wir waren Beide »ſtellungslos«, als ich zur Leitung des Burgtheaters berufen wurde – viel zu ſpät, um noch etwas künſtleriſch leiſten oder doch retten zu können. Um dieſe Zeit begann auch die öſterreichiſche Währung ſchon zu wanken. Das bischen »Vermögen«, das mir mein Vater hinterlaſſen hatte, begann zu ſchmelzen; der Reſt ging dann bei der deutſchen Inflation vollends auf. Ganz unverhofft ging da an meine Frau der Ruf, an der Münchener Akademie eine Profeſſur anzunehmen, ſie griff mit beiden Händen zu, wir waren die Sorge los, wovon wir morgen unſer Mittagmal |beſtreiten ſollten; nach einer Reihe von Jahren erhält meine Frau als Penſion ihren vollen Gehalt. An ſie kam übrigens auch ein Ruf an die Berliner Muſikhochſchule, den sie natürlich ausſchlug, weil Berlin noch weiter von ihrem unvergeßlichen Wien iſt als München. Mir perſönlich iſt es im Grunde wurſcht, in welcher Stadt ich lebe, ich würde ſchließlich auch auf dem Monde ganz gemütlich leben können. Es fällt mir nur ſchwer meine Frau ſich ſo von Sehnſucht nach Wien verzehren zu ſehen. Ich ſprach vor einigen Jahren mit dem Prälaten Seipel, den ich ſehr ↑ſl↓ange kenne, über die Möglichkeit einer Berufung meiner Frau nach Wien, ſei’s auch nur in der Form, daß sie zwei Mal im Jahre, jedes Mal drei Wochen, Lehrkurſe an der Wiener »Hochſchule und Akademie für Muſik und darſtellende Kunſt« halten ſollte. Seipel ließ mir dann ſagen, der betreffende »Akt« liege ſchon im Unterrichtsminiſterium. Dort liegt er offenbar noch heute. »Segens ſo heiter iſt das Leben in Wien!«

Verzeih die lange EpiſtelDeinem getreuen

Hermann

Kommentar

Ruf] Anfang Januar 1927 ging eine solche Übersiedlung durch die Zeitungen.

ſprach … Jahren] Das dürfte sich auf ein Gespräch beziehen, das zwischen dem 26. und 29. 9. 1923 in Wien stattgefunden hat (Schicksalsjahre Österreichs. Die Erinnerungen und Tagebücher Josef Redlichs 1869–1936. Hg. Fritz Fellner und Doris A. Corradini. Wien: Böhlau 2011, II, S. 624).

Segens … Wien!] Titel eines Couplets aus Die Wienerstadt in Wort und Bild von Julius Bauer, Isidor Fuchs und Camillo Walzel (1887).

Implizite Erwähnungen

wir] Anna Bahr-Mildenburg

Vater] Alois Bahr

Versandweg

Versendet

20. 3. 1930
Hermann Bahr
München

Empfangen

[21. 3. 1930 – 25. 3. 1930?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 5b

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »187«

Druck 1

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 596–597.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

Korrespondenzstück L02535

Gerty von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 9. 4. 1930

|IV Mozartgasse 4Wien d. 9/IV 30

Telephon U 43384

Lieber Arthur, ich habe heute versucht Sie anzurufen hörte aber, dass Sie eine andere Geheimnummer haben, wahrscheinlich sind Sie zu viel angerufen worden, darum sage ich Ihnen heute meine Bitte schriftlich

Mein Advokat Dr Weinmann würde so sehr eine Unterredung mit Ihnen wünschen, es handelt sich wegen der Erbsteuer um Bestimmung der Autoreneinkünfte, die man möglichst gering angeben muss, weil es als Kapital angesehen wird (was wirklich recht ungerecht ist, finde ich dass es doch sicher sehr schwankend sein wird) Ich konnte Dr W. niemanden andern nennen als Sie, als bester Freund und auch als Autor, der competent ist seine Meinung zu sagen. Was die Opern betrifft hat Schalk eine Art Gutachten gegeben. Dr W. wird Ihnen das alles besser erklären können als ich. Wollen Sie also die grosse Güte haben den Mann einmal in nächster Zeit zu einer Ihnen passenden Stunde zu empfangen? Natürlich müsste ich es einige Tage früher wissen, da der Mann sehr beschäftigt ist und auch oft Verhandlungen hat. Bitte rufen Sie mich einmal zwischen 10–11 vorm an, wo ich fast immer zuhaus bin und lassen Sie mich ein Wort wissen.

Ich war drei Wochen in Berlin, habe Olga gesehen, die ich sehr wohl fand und war entzückt über die Wohnung, die ich so besonders geschmackvoll fand. Heini konnte ich leider nicht sehen. Raimund ist jetzt bis auf weiteres in Berlin bei einer Filmsache und ich glaube dass es aussichtsreich ist. Ich selbst bin seit gestern in der neuen Wohnung und gewöhne mich langsam. Es hat gegenüber der Stallburggasse viele Vorteile.

Ich hoffe Sie schauen sichs einmal an. Sie werden viele bekannte Dinge hier vorfinden, die Sie an die Elternwohnung und an Hugo |erinnern werden! – – – – alles das ist ja so traurig!

Viel Herzliches
Ihre

[handschriftlich:] Gerty

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 2 Seiten (Briefpapier mit Trauerrand)
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( Unterschrift )
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

Kommentar

Geheimnummer] vgl. Arthur Schnitzler an Gerty von Hofmannsthal, 17. 2. 1931

einer] Sie schreibt: »einen«

weiteres] Sie schreibt: »wieteres«

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Bahr an Schnitzler, 20. 3. 1930
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 2. 1. 1930

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Adam, 12. 6. 1930
Nächster Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 16. 2. 1931

[L02538]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 15. 6. 1930

|Wien, am 15. Juni 1930

Hochverehrter Herr Doktor!

Nehmen Sie meinen beſten Dank für Ihre freundlichen Glückwünſche in beiden »Belangen«!

Der literariſche Vor-Erfolg – ich weiß recht gut, daß von ihm zum Enderfolg noch ein weiter unſicherer Weg zurückzulegen iſt – hat mich eigentlich weit mehr erfreut als die Ernennung; denn die mußte ja doch, trotz angeſtammter Hinderniſſe, einmal erfolgen, während ich, nach vergeblichen zähen Kämpfen, deren Zeitlänge Ihnen bekannt iſt, ſchon jede Hoffnung aufgegeben hatte, mit einer meiner Komödien an’s Rampenlicht zu kommen. Daß das vom Schickſal hiezu beſtimmte Stück kein künſtlerisch-beſſeres iſt, muß ich achſelzuckend hinnehmen. Außerdem hat es durch die mir vom Berliner Verlag abgeforderte Umarbeitung – ich habe einen neuen letzten Akt verfaßt – an geiſtigem Inhalt noch eingebüßt, mag es auch bühnenwirkſamer geworden ſein.

Gern ſchriebe ich eine oder die andere Komödie |nieder, die mir in freien Minuten durch den Kopf geht: aber ich bin von Amtsarbeit derart erdrückt, daß mir die Zeit wie die Konzentrationsmöglichkeit vollkommen mangeln.

Ich würde Sie, hochverehrter Herr Doktor, außerordentlich gern einmal aufſuchen und würde mir zu jeder Stunde, die Ihnen genehm wäre, die Arbeit abſchütteln.

Mit bestem Dank und vielen Grüßen verbleibe ich Ihr ergebener

DrRAdam

Kommentar

Ernennung] zum Vizepräsidenten des Handelsgerichts Wien.

Implizite Erwähnungen

Stück] Margot und das Jugendgericht

Verlag] Drei Masken-Verlag

Versandweg

Versendet

15. 6. 1930
Robert Adam
Wien

Empfangen

[15. 6. 1930 – 19. 6. 1930?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 185 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 155 verso

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
von unbekannter Hand nummeriert: »25«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 185 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 155 verso

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 185 recto, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 155 verso

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam

Korrespondenzstück L02544

Gerty von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, [5. 3. 1931]

|Donnerstag

Lieber Arthur,

Hier zwei Verträge die insofern differieren, als die Summe von Strauss an Hugo bei Abschluss des Vertrages (die ich übrigens vergass zu erwähnen) in dem früheren Vertrag in Mark ausgedrückt war und dann in Dollar, ferner jetzt nur mehr 20% vom Ladenpreis des Buches statt wie im Anfang 25% gezahlt werden. Sonst sehe ich nichts wesentlich verschiedenes. Diese Vorauszahlung d. h. einmalige Zahlung von 3500 Dollar vermindert etwas die Ungerechtigkeit dass nur Strauss von Fürstner so hohe Bezahlung bei Ablieferung der Oper kriegt. Aber dass die Oper blos 7% abrechnet ist schon irgend eine komische Sache, denn tatsächlich rechnen sie schon mehr ab nur nimmt sich Fürstner wegen der hohen Zahlung an Strauss die Differenz, was bei gut gehenden Opern doch zu hohen Gewinn für ihn ist. Verstehen tu ich die Sache nicht recht, weiss aber dass Hugo mit Schalk darüber sprach, auch mit Strauss darüber Aussprachen hatte, die aber zu nichts führten.

Bitte telephonieren Sie mich einmal an, womöglich doch lieber einen Tag früher und kommen einen Sprung heraus, auch vormittag wies Ihnen passt.

Wenn es vor dem 11ten sein könnte wärs mir sehr lieb weil ich dann immer unsicher bin ob nicht der Raimund gerade ankommt mit dem ich dann hier in aller Eile vieles Geschäftliche zu tun habe.

Von Herzen Ihre

[handschriftlich:] Gerty

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 1 Seite
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | Bleistift ( Unterschrift )
| Zufügungen
Schnitzler | mit rotem Buntstift beschriftet »Hugo«, das Datum ergänzt: »5↓4↓/3 931« und eine Unterstreichung vorgenommen
Ordnung | von unbekannter Hand nummeriert: »650«

Kommentar

Donnerstag] Der 5. 3. 1931 war ein Donnerstag, Schnitzler macht also eine falsche Korrektur an der Datumsangabe.

Fedor Mamroth und Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 9. 12. 1888

|[Vordruck:]Adminiſtration: VII. Seidengaſſe 7 (Jos. Eberle & Co.)

[Vordruck:]An der Schönen Blauen Donau

[Vordruck:]Chef-Redacteur: Dr. F. Mamroth – Redaction: IX., Berggaſſe 31.

[Vordruck:]Wien, den 9. Dezember [Vordruck:]1888.

Hochgeehrter Herr!

Wir haben die Erzählung, die Sie uns freundlichſt eingeſandt, mit dem lebhafteſten Intereſſe geleſen. Wir finden die Idee Ihrer Arbeit originell und feſſelnd, die Durchführung recht gewandt; überhaupt ſcheint ſie uns zu einem neuen Genre zu gehören, das verdient kultiviert zu werden.

Wir ſind freilich auch mit einigem in Ihrer Arbeit nicht |einverſtanden. Wir meinen, es dürfe nicht, wie das geſchieht, der Leſer bis zum Schluſſe im Unklaren gelaſſen werden, ob er einen Wahnſinnigen oder einen Phantaſten vor ſich hat. Wir glauben, es würde der Erzählung entſchieden zum Vortheil gereichen, wenn das erzählende »Ich« als Mediziner hingeſtellt würde, der ſich über das Benehmen ſeines Freundes im Verlaufe der Entwicklung ziemlich entſchieden vom mediziniſchen Standpunkt ausſpräche; er braucht ihn ja nicht geradezu als irrſinnig zu erklären, aber er kann doch hier und da auf die flüſſige Grenze zwiſchen Wahnſinn und dichteriſchem Talent hinweiſen und ausdrücken, daß |der Fall ſeines Freundes in dieſes Grenzgebiet gehöre. Mit einem Worte: die Erzählung ſoll einen Stich ins Mediziniſche bekommen.

Wenn Sie, hochgeehrter Herr, ſich freundlichſt bereit finden, eine Änderung Ihrer Arbeit in dieſem Sinne vorzunehmen, ſo ſind wir mit vielem Vergnügen bereit, dieſelbe in unſerem Blatte zu veröffentlichen.

Wir bitten Sie, uns baldgefälligſt antworten zu wollen, und empfehlen |uns Ihnen

Hochachtungsvoll
[Stempel:]Die Redaction
[Stempel:]der
[Stempel:]»Schönen blauen Donau«

p. Dr. F. Mamroth.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Kommentar

Erzählung ] vgl. A. S.: Tagebuch, 10. 12. 1888

p.] für »per«, vgl. Fedor Mamroth an Arthur Schnitzler, 4. 4. 1894

Korrespondenzstück L02567

Therese Rie-Andro an Arthur Schnitzler, 22. 12. 1929

|Therese Rie-AndroWien, IV.

Schönburgstrasse 48

22/12/29

Verehrter Herr Doktor,

Ich möchte Ihnen nur danken für das bezaubernde Stück Leben und Athmosphäre, das Sie gestern vor uns haben erstehen lassen. Es ist wol in jedem Ihrer Stücke so, dass sich einem Selbsterlebtes zur Allgemeingiltigkeit sublimiert. Oh, wie gut kannte man sie, diese stillen Villen, eine Stunde und doch weltenweit von der Stadt, in deren weichem und etwas feuchtem Grün Frauen und Kinder von Mai bis September spielten und träumten. Es war nicht immer ein ganz gutes Träumen, das zeigt ihr Stück, das mit so zarter Hand einen Schleier von Gesichtern entfernt, die uns so vertraut und im Grunde doch fremd waren: von denen unserer Mütter. Man war schon rebellischer, man wollte nicht mehr so pflanzenhaft passiv dahinleben, man hielt für unlebendig, wo nur tiefstes Verbergen war; man begriff urplötzlich hervorquellende Bitterkeiten nicht. Das und noch so viel anderes lehrt Ihr Stück verstehen – wann hätte ein Werk von Ihnen einen nicht das Leben besser verstehen gelehrt!

Und Gusti! Ich kannte Gusti persönlich; immer war man Freund Ihrer Gestalten. Gusti war eine heissverehrte Freundin (bei den Eltern weniger beliebt!), die man still bewunderte, weil sie so gut konnte, was man selbst nicht fertig brachte, weil ihre Unternehmungslust nicht von den Gedanken gehemmt war, dass der Mensch in einem gewissen Alter doch eigentlich nur aus Ellenbogen und linken Füssen besteht. (Das Wort »sex-appeal« war noch nicht erfunden.) Ich hoffe, Sie haben das junge Fräulein Ullrich, die ich bisher noch garnicht kannte, ebenso entzückend gefunden wie ich: so ganz echt und am meisten, wo sie lügt!

Ueberhaupt eine Aufführung, der man anmerkte, dass nicht nur gewöhnliche Regiearbeit geleistet worden war. Ueber Moissi |freilich möchte ich lieber nicht sprechen; er ist Ihnen gewiss lieb und auch persönlich ein anziehender Mensch. Aber er ist immer aus Neapel an der Newa – nie aus Österreich . . .

Ich habe noch keine Kritiken gelesen und ich denke mir, es wird einen Ueberfluss an schönen Worten von Seiten der Herren geben, die ja alles besser wissen. Ich möchte Ihnen, verehrter Herr Doktor, nur ganz einfach und persönlich sagen, wie ganz mitgenommen ich von jeder Szene war, und wie ganz mir Ihr Stück das Shakespeare’sche Wort zu erfüllen schien: »Sind wir ein Spiel von jedem Druck der Luft«. Denn immer noch sind es die Abenteuer der Seele, die uns am tiefsten ans Herz rühren!

In Dankbarkeit und Verehrung
[handschriftlich:] Ihre

ThereseRie-Andro.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 82
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 2 Seiten
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift ( marginale Korrekturen, Schlussformel und Unterschrift )
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift beschriftet: »Sommerlüfte« und mehrere Unterstreichungen

Kommentar

gestern] siehe A. S.: Tagebuch, 21. 12. 1929

Sind … Luft] richtig: Goethe, Faust I

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Adam an Schnitzler, 22. 12. 1929
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Rie an Schnitzler, 6. 1. 1928

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Adam, 23. 12. 1929

Korrespondenzstück L02569

Therese Rie-Andro an Arthur Schnitzler, 6. 2. 1912

|Wien, d. 6. Februar 1912.

IV, Schönburgstr. 48.

Sehr geehrter Herr,

Hans Pfitzner sendet Ihnen durch mich die Dichtung zu seiner↓m↓ neuesten Arbeit↓Musikdrama↓ »Palestrina«, zugleich seinen ersten dichterischen Versuch, und bittet Sie, als einen der ganz Wenigen, an dessen Urteil ihm gelegen ist, sie zu lesen.

Wenn er selbst sich nicht direkt an Sie wendet, liegt es zum Teil an seiner Ueberbürdung mit Arbeit (er iſt, wie Sie vielleicht wissen, Direktor der Oper und des Konservatoriums in Straßburg und Leiter der Orchesterkonzerte), zum Teil an einer gewissen Scheu dem Briefschreiben gegenüber, die er mit |manchen seiner großen Kollegen gemeinsam hat, und lieber↓wobei↓ er lieber seine »Jünger« ins Treffen schickt.

Pfitzner weiß, daß Sie seinen Schöpfungen Ihr Interesse nicht entsagt haben, wenn sie – leider viel zu wenig! – in Wien zu hören waren. Vielleicht aber wissen Sie, sehr geehrter Herr Doctor, nicht, daß er zu Ihren wärmsten Bewunderern zählt; er hat sich unter anderm jahrelang mit Ihrem »Parazelsus« beschäftigt und ich kann es nicht genug beklagen, daß seine Liebe für dieses eminent »musikalische« Werk sich nicht zu Musik verdichtet hat. Ich denke immer, einmal wird das noch werden.

Pfitzner hat seine Dichtung – die Partitur ist erst in den allerersten Anfängen vorhanden – in ganz wenigen Exemplaren für Freunde drucken lassen. Er hat mich ermächtigt, Ihnen das meine zu senden und ich bitte Sie, es ruhig so lange zu behalten, als es Ihnen lieb iſt. Doch bittet mich Pfitzner sehr, seine↓die Ueber↓sendung seiner Dichtung als einen Akt des innigsten persönlichen Vertrauens aufzufassen und auch zu Freunden nicht drüber zu sprechen, ehe nicht auch der musikalische Teil der Arbeit vollendet ist.

Verzeihen Sie, sehr geehrter Herr, wenn ich Ihnen diese ein wenig drakonischen Bestimmungen des Meisters völlig ungeschminkt übermittle; allein ich bin es gewöhnt, mich seinen künstlerischen Wünschen unbedingt unterzuordnen und überzeugt, daß diese auch bei Ihnen das |äußerste↓absoluteste↓ Verständnis finden werden.

Ich begrüße Sie in herzlicher Bewunderung.

L. Andro. (R. Rie.)

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.4310
Beschreibung |
Handschrift | blaue Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Andro«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Kommentar

R.] für »Risa«

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Großmann an Schnitzler, 5. 2. 1912

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, [7. 2. 1912]
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Rie, 12. 2. 1912

[L02570]

Therese Rie-Andro an Arthur Schnitzler, 29. 11. 1912

|Wien, d. 29. Nov. 12.

Sehr geehrter Herr,

Sie haben mir vor einigen Monaten einen Brief geschrieben, der mich sehr sehr erfreut hat; dennoch würde ich Ihnen gewiß nicht schreiben, wenn ich nicht unter einem ungeheuer starken künstlerischen Eindruck stünde: es ist der »Professor Bernhardi«, den ich (durch dessen Vorlesung) kennen lernte. Sie werden ja jetzt soviel Schönes drüber hören und lesen, daß ich es wol kaum wagen kann, Ihnen etwas zu sagen; ich versuch’s auch gar nicht erſt. Aber diese in milder Heiterkeit sich lösende Tragödie des aufrechten Menschen, dieser wunderbar in Goethe’sche Stimmung ausklingende Schluß: »Selig wer sich vor der Welt ohne Haß verschließt« – |die gehen mir selbst in diesen trüben ahnungsschweren Kriegszeiten immer noch nach.

Aber noch anderes war es mir und mehr: die Erläuterung längst entschwundener Kindheitserlebnisse, das Emportauchen von damals kaum begriffenen und doch erfaßten Dingen. Mein Vater war Abteilungsvorstand an der Poliklinik, als Ihr Vater (den ich gekannt und geliebt habe) Direktor war. Oft iſt er heiß und erregt nach Hause gekommen, hat vor mir, dem kleinen Kinde, auf das niemand achtete, gesprochen. Es war ein Kampf, den die rechtlichen Leute alle dort führten, vornehmlich gegen Einen führten, der, glaube ich, ↓leider↓ Vize-Direktor war. Ich weiß, daß Ihr Stück nicht an Geschehnisse anknüpft, aber an innere Erlebnisse, an Stimmungen, die damals in der Luft gelegen haben müßen und ich kann Ihnen nicht beschreiben, wie es mich durchschauert hat, als ich diese Atmosphäre emportauchen fühlte, in der mein Vater (er starb 1890, als ich noch ein Kind war) gelebt hat, mitgekämpft und mitgelitten hat. Obgleich er in Ihrem Stück sicherlich nicht »vorkommt« (um den banalen Ausdruck der Leute zu gebrauchen, die dem dichterischen Schaffen ganz ferne stehen) war es mir einen Augenblick, als wäre mir etwas von ihm, an dem ich mit meiner ganzen Kinderleidenschaft hing, zurückgekehrt: so sehr hat Ihr Stück das Schicksal des Arztes ins Typische erhöht, stilisiert. Und darum müßen Sie begreifen, wie sehr ergriffen ich von Ihrem Stück war, wie ich |es mit der ganz tiefen Dankbarkeit in mich aufgenommen habe, als sei mir ein unbekanntes Stück meines eigenen Lebens gedeutet worden. Und deshalb sind Sie mir, verehrter Herr Doctor, auch nicht böse, wenn ich – ungerufen, und still wieder gehend – komme, um Ihnen das zu sagen!

L. Andro.

Kommentar

Vorlesung] In Wien wurde am 28. 11. 1912 – dem Tag der Berliner Uraufführung – eine Lesung durch Ferdinand Onno veranstaltet. Gelesen wurden der 1. Akt, das Gespräch von Bernhardi und Flint im 2. Akt, der 3. Akt, das Gespräch von Bernhardi und dem Pfarrer im 4. Akt und der 5. Akt. Um die Lücken zu überbrücken, schrieb Schnitzler kurze Verbindungstexte, die im Nachlass als Durchschläge erhalten sind (Cambridge, A 117,2, freundliche Auskunft von Judith Beniston).

Einen ] Sie könnte Julius Hochenegg meinen, den Schnitzler als Vorlage für die Figur des Professor Ebenwald verwendet hat (vgl. A. S.: Tagebuch, 23. 10. 1922).

Versandweg

Versendet: |   | 29. 11. 1912
Rie, Therese
Wien

Empfangen: |   | [29. 11. 1912 – 3. 12. 1912?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.4310
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 3 Seiten
Handschrift | blaue Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Andro«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Rie-Andro >

[L02572]

Therese Rie-Andro an Arthur Schnitzler, 3. 5. 1923

|Wien, 3. Mai 1923.

IV, Schönburgſtr. 48.

Verehrter Herr Doktor,

wie sehr mich Ihre guten und lieben Worte erfreut haben, kann ich Ihnen schwer schildern; denn Sie sind es ja gewesen, der mich und meine ganze Generation künstlerisch gesäugt hat – die Kühnheit dieses Bildes bedrückt Sie hoffentlich nicht! – und es iſt kaum vorstellbar, was aus uns geworden wäre, wenn wie Sie, Gustav Mahler und Hugo Wolf nicht gehabt hätten, zu denen ich als Reſpondizierenden auch noch Kainz rechnen möchte. Ich bin mein ganzes Leben lang viel mit Ihren Gestalten umgeben gewesen und namentlich Herr v. Sala war es, der mich oft und oft auf meinen Wienerwald-Spaziergängen begleitet hat. Es gibt kaum eine Frage meines Lebens, die ich nicht mit ihm durchgesprochen habe und oft habe ich mich auch über ihn ärgern müſſen, weil er gar nicht meiner Ansicht war und sich zuweilen in der nichtsnutzigsten Art über mich luſtig gemacht hat. Aber das war heilsam. Und das meiſtzitierte Werk in meinem Hause iſt jedenfalls »Literatur« gewesen, das mich, so hoffe ich wenigſtens, vor mancher kleinen Geschmacksentgleisung bewahrt hat. So haben Sie also auch noch ungemein pädagogiſch gewirkt!

|Manches Jahr habe ich mir gewünscht, Ihnen das einmal persönlich zu sagen, dann aber davon absehen gelernt. Denn es wäre nur auf Grund gemeinsamer gesellschaftlicher Beziehungen möglich gewesen und davon halte ich nicht sehr viel. Es kommt dabei kaum jemals etwas Menschliches heraus und wird schließlich nur zu einer Serie von Verlegenheiten. Und am Ende iſt es einem Künſtler wol lieber, wenn die Saat, die er in andern gesät hat, zu einer, wenn auch noch so bescheidenen Frucht reift, als wenn ihm noch eine Dame versichert, wie sehr sie seine Werke bewundere! – –

Nur der freundliche Passus in Ihrer Karte: Sie wollten auch meine andern Arbeiten kennnen lernen, veranlaßt mich, Ihnen mein kleines Buch »Die Komödiantin Dora X.« zu schicken; sonſt bin ich nicht so, daß ich die Menschen mit meiner Literatur überschütte. Das Büchlein bitte ich Sie, aber nur als Eisenbahnlektüre zu verwenden; zu viel mehr taugt es nicht. Es iſt ein nicht sehr tiefes Problem, nicht sehr tief gefaßt und für mich höchstens dadurch bemerkenswert, daß es Jahre später in meiner Umgebung ziemlich wahr geworden iſt. Wie es denn offenbar den meiſten Schreibenden, den Kleinen wie den Großen, so ergeht, |daß sie meinen, das Leben abzuschreiben, während es schließlich das Leben iſt, daß sie ganz munter plagiiert. – –

Wenn ich aber vorhin von gemeinsamen Beziehungen sprach, die ich nicht für so wichtig halte, so möchte ich doch einer gedenken, die mir lieb und teuer iſt und an die ich denken muſs, so oft ich Ihren Namen höre: der Erinnerung an Ihre Eltern, die ich beide noch gekannt habe und namentlich an Ihren Vater, der meine früheſte Kindheitserinnerung bildet. Man sagte mir, daſs er mich als 3jähriges Kind von einer schweren Diphteritis errettet habe und es iſt meine erſte Erinnerung überhaupt, wie er mir immer eine Schokolodebonbon auf einen Löffel Chinin tat, daſs ich das bittere Zeug nehmen sollte. Wieviel iſt seither vorbeigegangen und vergessen worden, aber das Bild iſt mir geblieben! – – Im Nachlaß meiner Eltern fand ich später ein Tagebuch meines Vaters aus dem Jahre 1863, in welchem viel von ↓einem Briefwechsel mit↓ dem Ihren die Rede iſt – sie waren ja Kollegen, wie ich weiß, schon vom Schottengymnasium her oder mindeſtens vom erſten Jahre Medizin. Ich habe oft nach Briefen gesucht, aber nichts gefunden – nur diese Karte fand ich einmal und schicke sie Ihnen. Trotz |des belanglosen Inhalts grüßt Sie vielleicht eine liebe und vertraute Schrift! –

Bitte, lächeln Sie nicht über diesen langen Brief als Antwort auf Ihre Karte – Herr v. Sala täte es, sein Schöpfer iſt hoffentlich milder – aber ich habe ihn jahrelang »verdrängt«, um mich ganz modern auszudrücken, und einmal mußte er doch geschrieben werden. Ihre freundlichen Worte sind ein Anlaſs dazu. Möchte Ihnen das silberschimmernde Dänemark viel Liebes und Freundliches geben! Seien Sie nochmals bedankt und begrüßt von Ihrer

Therese Rie.

Kommentar

Worte] Sie reagiert hier auf eine nicht überlieferte Karte Schnitzlers, in der dieser ihr zu einer Arbeit gratuliert haben dürfte. Es bietet sich unmittelbar keine Buchausgabe an. Eventuell hat er ihre Besprechung von Stefan Zweigs Amok gelesen, in der auch von »fernen Anatol-Tagen« die Rede ist. (L. Andro: Von neuen Büchern. Amok. In: Neues Wiener Abendblatt, Jg. 56, Nr. 325, 5. 12. 1922, S. 4.)

Eisenbahnlektüre] siehe A. S.: Tagebuch, 7. 5. 1923

Schottengymnasium ] Johann Schnitzler kam erst zum Studium nach Wien.

Versandweg

Versendet: |   | 3. 5. 1923
Rie, Therese
Wien

Empfangen: |   | [3. 5. 1923 – 7. 5. 1923?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.4310
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 4 Seiten (das zweite Blatt mit »II.« paginiert)
Handschrift | blaue Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Andro«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift vier Unterstreichungen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand den Artikel »eine« vor »Schokoladebonbon« durch Streichung des Schluss-e angepasst

< Blättern in der Korrespondenz Rie-Andro >

Korrespondenzstück L02574

Arthur Schnitzler an Therese Rie-Andro, 12. 2. 1912

|12. 12. 1912.

Sehr verehrte Frau.

Die musikalische Legende von Hans Pfitzner habe ich mit grösstem Interesse gelesen; als Grundlage für musikalische Bearbeitung scheint mir das Buch sehr glücklich entworfen, aber auch dichterische und theatralische Qualitäten selbständiger Art würden für Einfall und Durchführung auch bei solchen Lesern Anteilnahme werben, die nicht, wie es mir begegnet ist, schon während der Lektüre immerfort Musik mitklingen hörten, leider noch nicht die von Pfitzner, der ich mich diesmal ganz besonders entgegenfreue. Vielleicht gebricht es dem zweiten Akt ein wenig an innerer Klarheit, doch denke ich mir wird die Musik hier manches zu entwirren imstande sein, was die Knappheit des Textes allzu dicht verknotet hat. Eine Kleinigkeit noch. Im letzten Akt sollten die Leute auf der Strasse nicht »Eviva!« rufen; man muss ja annehmen, dass das Ganze aus dem Italienischen ins Deutsche über|tragen ist und so wirkt es etwas unlogisch, dass gerade dieses eine populäre Wort italienisch stehen geblieben ist.

Bitte, verehrte Frau, Hans Pfitzner in meinem Namen für sein Vertrauen aufs Herzlichste zu danken[.] Ich hoffe es bald persönlich tun zu können, da er ja im Frühjahr nach Wien kommen dürfte. Von Ihnen hoffe ich bald wieder etwas zu lesen; ich irre mich ja nicht, wenn ich Sie mit der Verfasserin eines Novellenbuches (hiess es nicht die »Augen des Hyeronimus«) identifiziere, das ich vor einer Reihe von Jahren mit Vergnügen kennen gelernt habe.

Mit verbildlichem Gruss

Frau L. Andro, Wien.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS1985.1.253
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift Arthur Schnitzler | roter Buntstift, lateinische Kurrentschrift ( Beschriftung mit »Andro« in der linken, mit »Ri« in rechten oberen Ecke. Oberhalb von »musikalische Legende« der Name des Werks: »(Palestrina)« und zwei Unterstreichungen )
Handschrift | roter Buntstift, lateinische Kurrentschrift ( in der rechten oberen Ecke Vermerk, dass es sich um einen Durchschlag (Kopie) handelt: »K« )

Druck 1

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 690–691.

Kommentar

Eviva] Das monierte Detail wurde von Pfitzner nicht geändert.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Großmann, 12. 2. 1912
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Rie an Schnitzler, 6. 2. 1912

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Beer-Hofmann an Schnitzler, 14. 2. 1912
Nächster Brief in der Korrespondenz  Rie an Schnitzler, 29. 11. 1912

[L02575]

Therese Rie-Andro an Arthur Schnitzler, 23. 7. 1923

|Bernried/Starnbergerseee, 23. 7. 23.

Altwirt.Oberbayern

Verehrter Herr Doktor,

Es iſt wirklich lieb von Ihnen, daſs Sie von meiner Literatur noch immer nicht genug haben; aber leider bin ich nun schon zu Ende, es exiſtieren bloß noch ein paar Jugendsünden und verſtreute oder ungedruckte Sachen. So schmeichelhaft es iſt – ich hab’ nichts mehr! – Aber nicht schmeichelhaft, lieber Herr Doktor, iſt die Annahme, ich nähme meine eigenen Briefe auf die Reise mit! Das läßt auf düſtere Erfahrungen schließen, die Sie mit Schreibweibern gemacht haben müssen! Da tun Sie mir sehr leid! – Ist es nicht tausend mal schöner und wichtiger, zu schwmmen, zu rudern und unter alten Bäumen zu liegen? Ich meine, der Dichter der Lebendigen Stunden gibt mir da Recht!

Aber da fällt mir doch ein, daſs ich noch was Schönes ↓daheim↓ habe: von Romain Rolland (von mir übersetzt.) Das bekommen Sie. Für die Reise freilich nicht mehr rechtzeitig, da ich vor dem 15. Auguſt kaum in Wien bin und Sie wol schon fort. Aber hoffentlich gefällt es Ihnen auch später noch. Denn es dreht sich nur um die Muſik und das iſt doch das Einzige, was im Leben in der Stadt (auch) noch wirklich iſt.

Daß Sie mir ein Buch von sich geben wollen, iſt sehr lieb von Ihnen. Ihre gesammelten Werke (bis zum Weiten Land) besitze ich natürlich; ich gestehe |Ihnen eine große Zuneigung zu Fink und Fliederbuſch, gerade weil dieses Stück alle wolgeölten Gemüter einmal in Aufruhr versetzt hat; aber Beate oder Casanova liebe ich nicht minder – also bitte, suchen Sie mir etwas aus, dann habe ich zu der Freude des Empfangens auch noch die Ihrer Auswahl.

Die beiden Ausschnitte, die ich einlege, sind aus einer New-Yorker Revue: der eine enthält zwei Worte über den Casanova. Der andre hat mit Kunſt überhaupt nichts zu tun, iſt aber menſchlich so packend und traurig, daſs er Sie vielleicht intereſſirt; auch ein »Bernhardi« hätte drüber nichts zu lachen!

Und nun wünsche ich Ihnen schöne, helle, frohe Sommertage!

Ihre

Therese Rie.

Kommentar

bis zum Weiten Land ] Sie besitzt die Ausgabe von 1912 ohne die beiden Ergänzungsbände von 1922.

Ausschnitte] nicht überliefert

Implizite Erwähnungen

Schönes] Musikalische Reise ins Land der Vergangenheit

Bernhardi] Professor Bernhardi. Komödie in fünf Akten

Versandweg

Versendet

23. 7. 1923
Therese Rie
Bernried

Empfangen

[24. 7. 1923 – 28. 7. 1923?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 658

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Rie«
2) mit rotem Buntstift vier Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Rie-Andro >

Korrespondenzstück L02585

Arthur Schnitzler an Auguste Hauschner, 12. 10. 1908

|12. Okt. 08.

Verehrte Frau,

Ich weiss natürlich nicht mit Bestimmtheit zu sagen, in welchen Zeitungen Besprechungen meines Romans noch nicht erschienen sind, da ich ja wahrscheinlich nicht alle Blätter zu Gesicht bekommen habe, in denen Kritiken veröffentlicht waren. Nur aufs gerate Wohl kann ich einige Zeitungen nennen, von denen ich nicht weiss, ob sie schon etwas gebracht haben, zum Beispiel: »Tag«, »Nord und Süd«, »Westermann«, »deutsche Revue«, »Neue Revue« u. s. w. Gewiss haben die meisten dieser Blätter ständige Berichterstatter und so kann ich Ihnen beim besten Willen keinen Rat erteilen. Dass Sie aber irgendwo vergeblich anklopfen könnten, wo die Besprechung über meinen Roman noch nicht vergeben wäre, kann ich mir kaum denken und ich möchte gewiss nicht gern darauf verzichten Sie irgendwo gedruckt zu lesen, umsoweniger als mir ebenso wie Ihnen nicht wenige vollkommen verständnislose zu Gesicht gekommen sind. Ich darf Sie wohl darum bitten, mir Ihre Kritik nach Erscheinen zuzusenden, danke Ihnen sehr für Ihr Interesse und jetzt da ich ihn gelesen habe |nochmals und herzlich für Ihren Roman.

In aufrichtiger Hochschätzung
Ihr sehr ergebener

Frau Auguste Hauschner, Berlin.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.1985.1.955
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift Arthur Schnitzler | 1) Bleistift, lateinische Kurrentschrift ( »Hauschner«, dasselbe neuerlich am 2. Blatt und dort auch Datierung: »12/10 08« )
| 2) roter Buntstift ( vier Unterstreichungen )

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeEhrenstein an Schnitzler, 10. 10. 1908
Vorheriger Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Hauschner, 29. 6. 1908

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeEhrenstein an Schnitzler, 20. 10. 1908
Nächster Brief in der KorrespondenzHauschner an Schnitzler, 16. 1. 1909

Auguste Hauschner an Arthur Schnitzler, 17. 6. 1908

|Berlin d. 17. 6. 08

Sehr geehrter Herr Doctor – ich wünschte sehr, ich dürfte meine Bewunderung Ihres Romans öffentlich aussprechen. Aber auf dem Weg zur Buchbesprechung ist für mich leider gar kein Plätzchen frei. So möchte ich Ihnen wenigstens, als ein Zeichen meiner Verehrung mein eigenes, so eben erschienenes, Buch |senden. Leider hat es mit dem Ihren nichts gemein, als eine Stimmung. In einem zweiten Band soll diese noch vertiefter werden. –

Hätte ich mich an Ihrem Werk nicht so entzückt, so könnte ich Sie darum beneiden. Wie kann man so viel können! Einen solchen Reichthum in sich haben und solche Kraft ihn auszumünzen. Ich liebe Maupassant, aber ich suche nicht den billigen Vergleich mit Ihnen. Der Sie so persönlich sind, so ganz ein Eigener. |Ganz traurig wird man doch, dass es so eine restlose Fähigkeit des Ausdrucks giebt, so eine Seelenkunde, so ein Verstehen des Menschlichen. Und Unsereins wagt sich daneben auch Schriftsteller zu nennen. Verzeihen Sie mir Beides. Diesen Herzensschrei und das Senden meines Buchs.

In aufrichtiger Ergebenheit

Frau Auguste Hauschner

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS1985.1.3363
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 3 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | mit Bleistift Vermerk »Hauschner«

Kommentar

zweiten Band ] Die Fortführung erschien 1910 mit dem Titel Rudolf und Camilla.

[L02599]

Arthur Schnitzler an Marie Herzfeld, 24. 1. 1908

|Dr. Arthur Schnitzler24/1 908

Wien XVIII. Spoettelgasse 7.

verehrtes Fräulein,

ich danke Ihnen herzlich für Ihren liebenswürdgn Brief. Sie sind aber gewissenhaft! Es als Fehler einzubekennen, dass Sie mich nach meinem ersten Buch »verkannt« haben–! Dazu ist man ja geradezu verpflichtet. Ich glaube, ich habs selber auch gethan. Und thue es auch jetzt noch oft genug, in schlimmen Stunden (die einem in diesen schlimmen Stunden selbst als die einsichtsvollen erscheinen.) Im übrigen, wenn man die Wahl hätte zwischen verkannt und |»falsch gekannt« sein – ? Dies letztere passirt einem allerdings nach dem siebzehnten oder achtundzwanzigsten Buche eher als nach dem ersten. Und man erholt sich schwerer. Den Stein der Weisen (den Sie schätzen) hab ich nicht gefunden und nicht geschrieben. Sie meinen das Novellettenbuch »die Frau des Weisen«. Ich bin wohl vor dem Verdacht geschützt mich revanchiren zu wollen, wenn ich Ihnen sage, verehrtes Fräulein, wie stark Ihr Leonardobuch auf mich gewirkt hat. Ich benütze eben die Gelegenheit. Da wir einander leider nie begegnen, sind wir auf Gelegen|heiten angewiesen, um uns gegenseitig schmeichelhafte Dinge zu sagen. Und da Sie sogar meine Lyrik nicht ungelobt lassen (was ich als Originalitätshascherei auffasse) so müssen Sie es auch geduldg hinnehmen, dass ich mich Ihrer reizvollen Bang Silhouette mit Vergnügen erinnere.

Mit herzlichem Gruß Ihr sehr ergebener

Arthur Schnitzler

Kommentar

Leonardobuch ] Leonardo da Vinci. Der Denker, Forscher und Poet. Nach den veröffentlichten Handschriften. Auswahl, Übersetzung & Einleitung von Marie Herzfeld. Jena: Eugen Diederichs Verlag 1904.

Bang Silhouette ] Hermann Bang. Eine Silhouette von Marie Herzfeld. In: Neue Freie Presse, Nr. 15.590, 16. 1. 1908, Morgenblatt, S. 1–2.

Versandweg

Versendet

24. 1. 1908
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[24. 1. 1908 – 28. 1. 1908?]
Marie Herzfeld
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Privatbesitz Reinhard Urbach,

Typ: Brief

Beschreibung: Fotokopie1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Zusatz
Das Original des Briefes ist verschollen. Evtl. könnte es sich beim Schreibmedium auch um blaue Tinte handeln.

Druck 1

Marie Herzfeld: Briefe an Hugo von Hofmannsthal. . Mitgeteilt von Reinhard Urbach. In: Hofmannsthal-Blätter (1971) Nr. 6, S. 442.

< Blättern in der Korrespondenz Herzfeld >

[L02605]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 8. 1. [1894]

|Paris, 8. Januar.

Mein lieber Freund,

Ich bin heute ſo ganz verzweifelt ins Bureau gekommen und habe Deinen lieben Brief gefunden! Du biſt wirklich mein einziger Troſt in dieſer ſo bitterlich ſchweren Zeit, und ich danke Dir von ganzem Herzen für dieſe Güte, dieſe Treue, dieſe Freundſchaft, die das Beſte iſt, was mir das Leben noch geboten. Ich habe wirklich keine Ahnung, ob ich irgend etwas leiſte, und in der Entmuthigung, in die ich ſo verſunken bin, iſt mir eine Beifallszeichen, wie das Deinige ein Halt und |ein Anſporn, deſſen Werth ich Dir nicht mit Worten zu ſchildern vermag. Ich weiß ja, wie ſehr der Wunſch, mir Gutes zu erweiſen, Dein Urtheil zu meinen Gunſten beeinflußt. Aber wenn auch die Selbſterkenntniß die nöthigen Subtractionen macht, ſo bleibt doch noch genug übrig, um Einem das Herz mit freudigem Stolz zu erfüllen. Ich danke Dir viel tauſendmal.

Gerade in dieſen Tagen bin ich wieder einmal vor die Exiſtenzfrage geſtellt. Mein Blatt beutet mich |in ſchamloſer Weise aus. Ganz abgeſehen davon, daß es fraglich iſt, ob meine Kräfte noch zur weiteren Leiſtung der Rieſenarbeit ausreichen, kann ich mit dem Bettellohn, den man mir zahlt, nicht mehr auskommen. Ich habe nach zwei Jahren zum erſten Mal um eine kleine Erhöhung gebeten. Man hat ſie mi↑×r↓ rundweg abgeſchlagen; noch mehr: man hat mir mein Speſenconto, das ſchon jetzt in keiner Weiſe mehr ausreicht, um die Hälfte reducirt; und man hat mir barſch |zu verſtehen gegeben: wenn mir das nicht paßte, ſo ſollte ich es umgehend mittheilen, damit die Zeitung Schritte zur Neubeſetzung meines Poſtens thun könne. Ich bin ſchon ſo gedehmüthigt, daß di ich die moraliſche Erniedrigung in dem Allen kaum mehr verſpüre. Aber die praktiſche Frage tritt drohend vor mich heran. Ich ſtehe vor meinem Ruin. Nirgends ein Ausweg zu finden. Wäre es nicht möglich, daß Du oder einer der Freunde mir irgendwo einen ↑ſk↓leinen ſtillen Poſten verſchaffen könntet? Gleichgiltig in welchem Beruf.

|Bitte, liebſter Freund, ſchick’ mir noch zwei Anatol-Exemplare. Ich brauche ſie hier in Deinem Intereſſe. Vielleicht kann ich Dir doch hier eine Beſprechung verſchaffen. In der Frankfurter Zeitg. kommſt Du demnächſt an die Reihe.

Bitte, danke auch Herrn Salten für ſeine freundlichen Worte, die mich ſehr bewegt haben, und verſichere ihn meiner aufrichtigen Ergebenheit. Er möchte mir auch einmal etwas |von ſich ſchicken, und er ſoll nach Paris kommen. Danke auch all’ den lieben Leuten für ihren Neujahrswunſch

Ich grüße Dich von Herzen, mein theurer Freund, und bitte Dich, mir ſo treu zu bleiben, wie ich Dir bin.
Dein

Paul Goldmann.

Kommentar

demnächſt] eine Rezension erschien nicht, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 5. [1894]

Leuten] nicht identifiziert

Versandweg

Versendet: |   | 8. 1. [1894]
Goldmann, Paul
Paris

Empfangen: |   | [9. 1. 1894 – 13. 1. 1894?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 6 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt und auf dem zweiten Blatt »Jän 8/94«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02608]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 7. [1894]

|Frankfurter ZeitungParis, 29. Juli.

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureaux à Paris:

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Du haſt ein ſehr ſchönes Siegel.

Zweitens bitte ich Dich um einen Dienſt: ſei ſo gut und bring mir umgehend die Adresse von Hildegard Mitis in Erfahrung. Die Familie wohnt, wie ich glaube, IX. Alserstraſse 42. Der Vater, der Landesgerichts-Mitglied iſt, ſteht übrigens ſicher im Adreßbuch. Bitte, ſchick’ Jemanden hin und ſage: man wolle die Adreſſe der jungen Dame wiſſen, um ſie zur Mitarbeiterſchaft an einem Blatte aufzufordern, oder ſo |etwas! Die Hauptſache iſt, daß Du mir bald einen Beſcheid gibſt. Ja? . . . .

Mit Deinem Bruder und Deiner Schwägerin habe ich ſchöne Stunden verlebt. Es iſt aber ſchwer, dieſe Eindrücke zu analyſiren. Es war kein Entzücken, ſondern ein langſam entſtehendes Behagen, ein Sich-Zuhauſe-Fühlen bei ↑liebenlieben↓ Menſchen. Es iſt etwas wie das Gefühl der Treue, das mich mit ihnen verbunden hat – obwohl doch dazu eigentlich eine lange Zeitdauer oder eine Entfernung gehört. Aber ich weiß wirklich nicht, wie ichs nennen ſoll. Etwas von Heimaths-Empfindung, wie geſagt, |war auch dabei. Denn die zwei bringen eine Atmoſphäre von Einfachheit, Sanftheit, Güte, Gefühlstiefe, Liebenswürdigkeit und Natürlichkeit – das vollendet Wieneriſche mit einem Worte – mit, in der ich Vaterlandsloſer allein, man ein Stück Heimat habe. Bei Deinem Bruder ahne ich das Alles mehr. Du weißt, er verſchließt ſich – er hilft Einem nicht dazu, ihn zu verſtehen – und man muß ſich ſelbſt auf die Suche machen, um, den verſchiedenen Zügen folgend, die hier und da ſeine äußere Maske von Schweigſamkeit und ↑IroneIronie↓ durchdringen, ſich |das Bild ſeiner, wie ich glaube, bedeutenden Individualität zuſammenzufinden. Auch habe ich ihn beſſer verſtanden, als er mich. Er geht nicht ſehr auf mich ein – ich bin ihm zu fremd und zu verſchieden – auch iſt ja Menſchenſuchen nicht ſein Metier, wie es das meine iſt. Er war mit mir verbunden durch allerlei Äußeres – »netter Freund von Arthur« – ↑A AmſeeAlmsee↓ – Pariſer Beiſammenſein. Ich habe ihn aber voll zu genießen geſucht und habe ihn ſehr gern. Deine Schwägerin hingegen iſt eine Seele, in die man klar hineinſieht, wie in den lichten Tag. So mild |und ſo gut! So wirklich! So verblüffend geſcheit! Und im Grunde von dieſem lieben kleinen Ding vermuthe ich eine große ſeeliſche Stärke, wie übrigens bei Deinem ſtillen Bruder auch. Die Beiden paſſen zuſammen, als hätte man ſie auf Beſtellung füreinander angefertigt. Nur zwiſchen zwei ſolchen Leuten iſt eine anſtändige Ehe möglich (obwohl es gewiß nicht immer friedlich bei ihnen zugehen wird, denn ſie ſind beide, wie geſagt, ſtolz und ſtark.) |Mir war es eine große, tiefgehende Freude, und der Abſchied hat mir wehgethan (was mir ſchon lange nicht vorgekommen).

Was das Äußere anlangt, ſo muß ich ein Zeugniß ſeltenen Wohlverhaltens ausſtellen. Ich habe Deinen Bruder nicht ein einziges Mal den Vornamen ſeiner Frau ausſprechen gehört. Allerdings war er immer ſehr müde. Dann gäbe es noch den Tag in Versailles, den die Herrſchaften, wenn ich nicht irre, damit verbracht haben, ſich Brotkrumen in den Mund zu werfen, ſtatt in die Trianons zu gehen. Auch hat dein Bruder |eine nicht immer ganz berechtigte Vorliebe für die Dampftramway. Im Übrigen aber muß ich von einer äußeren Correctheit bekunden, die mich umſomehr überraſcht hat, als ich ſie nie vorher bei einem jungen Ehepaar gefunden . . . . .

Ich danke Dir herzlichſt für Deinen lieben Brief. Die Überſetzung finde ich, unter uns geſagt, nicht gut. Es fehlt die Farbe. Daran iſt wohl zunächſt die Sprache ſchuld, die ſelbſt ſo chauviniſtiſch iſt, daß ſie ſich entſchieden weigert, etwas auszudrücken, das nicht ſranzöſiſch iſt. Dann aber auch ein wenig |der Überſetzer, obwohl er ſich ehrlich gemüht hat . . . . .

Am 15. oder 20. August würde ich irgendwohin gehen, nach der Schweiz oder nach Tirol, wenn ich irgend ein Ziel hätte. Wäre es nicht möglich, Dich ſchon um dieſe Zeit irgendwo zu treffen?

Was das Zuſammentreffen mit den Andern anlangt, ſo grüble ich darüber nach und kann zu keinem Schluſſe kommen. Laß’ Dir ein Wort von meinem Gemüthszuftande erzählen: Ich habe Wien verlaſſen, und das Leben dort iſt ohne mich weitergegangen. Es konnte nicht gut e etwas Anderes |thun, mir aber bereitet das Schmerz, trotz dieſer Einſicht. Über den Platze, auf dem ich geſtanden, iſt Gras geſproſſen – ein wenig auch in Euer Mitte (täuſchen wir uns nicht!) Erſt wieder durch das Beiſammenſein mit Deinem Bruder bekam ich ein Echo von einem »Wien ohne mich«, – und da ich altes dummes Thier mir das, aller Vernunft zum Trotze, anders vorgeſtellt, ſo thut gab mir das blutende Stiche ins Herz. Man kann |ſich ſelbſt eben nicht von einem Orte abweſend vorſtellen, und die Phantaſie ſpinnt weiter von dem Augenblick an, als man noch da war. Hermann Bahr brachte mir den erſten ↑faka↓lten Wind von draußen, Dein Bruder (ohne es zu wiſſen und zu wollen) war der Zweite. Darum fürchte ich zunächſt ein Beiſammenſein mit Euch Allen. Ich habe Angſt, ich × würde nur den Eindruck davon forttragen, daß ich nicht mehr da bin. Ich fürchte, ich werde mich fremd aus Eurem Kreiſe zurückſpiegeln – nicht ganz fremd, gewiß, |aber doch im tiefſten Innern – und ich möchte nicht gern ↓dieſes↓ mein Geſpenſt ſehen. Bleibe ich fort, ſo ſagt mir immer noch die Illuſion, daß dies Alles nicht wahr iſt, und ich kann mich langſam et entwöhnen. Dieſes Perſönliche verſchmilzt mit dem Materiellen: Es ſprießt da allerlei Zukunftsvolles bei Euch in Wien auf. Ich aber bin nicht dabei, bin in einer andern fernen Bahn, und Niemand mehr denkt an mich, ich gehöre nirgends mehr hin, zu keiner Gruppe, zu den Jungen nicht und nicht zu den Alten. Ich ſtehe ſo |in der zweiten Reihe und ſehe keine Ausſicht, in die erſte zu kommen. Ich könnte vielleicht mehr, als politiſche Correſpondenzen ſchreiben und hier und da ein Feuilleton – aber ich bringe nichts zuftande. Die Erfolge, die ich erziele, ſtehen in ſchreiendem Mißverhältniß zu dem effort, den ich aufwende. Du weißt, wie mich der Ehrgeiz verzehrt. Unſ Und ſo fürchte ich bei dieſem Zuſammentreffen auch in dieſer Hinſicht allerlei Schmerzliches – unabſichtliche Nuancen natürlich, die deren leiſe Berührung eben nur einer Seele wehthun kön kann, wie der meinigen, der alle Haut abgeſchunden iſt, weil ſie ſich fortwährend an den harten |äußern Dingen reibt . . . . .

Dies, mein lieber Freund, ſollſt Du leſen, ohne Zorn und ohne Spott – ſollſt darauf eingehen mit Deinem feinen Verſtändniß – und ſollſt mir dann in Kürze ↑×××h×nſagen↓, ob ich es räthlich für mich iſt zu kommen oder nicht. Das ſoll dann die Entſcheidung ſein . . . .

Von ganzem Herzen freut es mich, aus Deinen Zeilen eine gewiſſe Befriedigung herauszuleſen, über das, was Du jetzt ſchreibſt. Wenn wir uns treffen, ſo lieſt Du es mir |natürlich vor. Einſtweilen aber beglückwünſche ich Dich, daß Du die Arbeit ſoweit gefördert. Ich habe ſo eine unbeſtimmte Ahnung, daß ſie gelungen ſein muß. Denn ich ſehe aus Allerlei, daß Deine Kunſt jene Reife und Ruhe gewinnt, welche d↑×a↓s Meiſterwerk ſchaffen helfen . . . .

Sei von Herzen und in Treue begrüßt, mein lieber Arthur!
Dein

Paul Goldmann

Teufel, iſt das ein langer Brief!

Kommentar

Almsee] vgl. A. S.: Tagebuch, 10. 8. 1889

nicht gut] Auch Schnitzler kommentierte am 21. 7. 1894 in seinem Tagebuch: »Schlecht übersetzt.«

treffen] Schnitzler und Goldmann trafen sich erst am 23. 8. 1894 in Bad Ischl.

effort ] französisch: Anstrengung

was Du jetzt ſchreibſt] Schnitzler arbeitete an der Liebelei.

Versandweg

Versendet: |   | 29. 7. [1894]
Goldmann, Paul
Paris

Empfangen: |   | [30. 7. 1894 – 3. 8. 1894?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164
Typ | Brief
Beschreibung | 4 Blätter, 14 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift vier Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02609]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 17. 2. [1894]

|Paris, 17. Februar.

Mein lieber Freund,

Es iſt nur der Zeitmangel. Ich denke oft an Dich. Stelle Dir ſehr oft vor und es iſt doch noch mehr. Spreche auch viel von Dir. Aber ſchreiben? Unmöglich. Und was auch? Was ich thue, ſiehst Du aus der Zeitung, wo Du meine Arbeiten mit einer Treue verfolgſt, die mich rührt. Nebenher keinen Strich. Improductivitas absoluta. Schädel leer, Herz leer. Verkommene Exiſtenz. Scheußlicher bürgerlicher Zuſtand, ſeeliſcher desgleichen. |Das iſt immer dieſelbe Geſchichte. Was willſt Du alſo von mir hören? Mir iſt lieber, ich höre von Dir. Das iſt doch wenigſtens eine Freude.

Und doch ein kleiner Lichtblick. Einen Menſchen gefunden, den Erſten ſeit Wien. Heißt Henri Albert, Mitte zwanzig. Dasjenige, was wir ſeinerzeit impertinent genug waren, eine Wir-Natur zu nennen. Noch mehr: ich glaube beinahe, daß er ein viertes Exemplar iſt von der Species Arthur – Richard – Loris. Noch weiß ichs nicht genau; denn ich habe die Aufrichtigkeit-Diagnoſe noch nicht ſtellen können. Alles |Übrige ſcheint zu ſtimmen. Und, oh Wunder, er kennt Euch Alle, hat von Allen geleſen. Nun kennt er Euch natürlich erſt recht. Ich habe ihn – auf Widerruf – zum auswärtigen Mitglied unſeres Kreiſes ernannt, weil ich ihn lieb gewonnen und dies das der höchſte Orden iſt, das Goldene Vließ, das ich zu vergeben habe. Wenn das keine Enttäuſchung iſt – in Paris haben die Naturen ſolche Untiefen! – ſo iſts ein wahrer Fund geweſen. Er correſpondirt von hier für die »Freie Bühne«, ſchreibt außerdem viel in den jungen franzöſiſchen Revüen. Als Elſäſſer ſpricht und ſchreibt er deutſch wie franzöſiſch. |Ich bin hinter ihm her, daß er mir über Euch einen Artikel in den »Mercure de France« oder die »Société Nouvelle« macht, daß er etwas von Dir überſetzt etc. Hoffen wir!

Wann kommt endlich Einer von Euch her?

Deine Zukunfts-Zuverſicht betreffend Deine Production für dieſes Jahr hat mich unendlich erfreut. Aber was? Und wie gehts Dir ſonſt? Perſönliches, perſönliches, mein theurer Freund!

Über Niemann bin ich ganz anderer Anſicht. Mich hat das Ding hoch entzückt gerade wegen ſeiner Abſichtsloſigkeit, gerade, weil ich in ihm ein einfaches, humorvolles, , zierliches Kunſtwerk gefunden, von der Höhe des intellectuellen Standpunktes abgeſehen. Wer von uns hat da Recht? Und Duerer? Schreib’ mir über Duerer! Herzlichſt und in Treue Dein
Paul Goldmann

|viele herzliche Grüße an die Freunde. Schreib mir bald einen langen Brief

Kommentar

Improductivitas absoluta] lateinisch: völlige Unproduktivität

über … «] Bereits wenig später erschien die Rezension des Modernen Musenalmanach auf das Jahr 1894 im Mercure de France, in der die Beiträge Schnitzler und Hofmannsthal hervorgehoben wurden: Henri Albert: Le nouvel almanach de M. Bierbaum. In: Mercure de France, Jg. 10, Nr. 51, März 1894, S. 233–246, hier: S. 244–245.

überſetzt] Arthur Schnitzler: Les Emplettes de Noël. Übersetzung Henri Albert. In: L’Idée libre. Revue mensuelle de Littérature et d'Art, Jg. 3, Nr. 5–6, Mai–Juni 1894, S. 215–225.

viele … Brief] am oberen Rand auf der ersten Seite

Implizite Erwähnungen

Zeitung] Frankfurter Zeitung

Ding] Der Junggesell. Humoreske

Versandweg

Versendet

17. 2. [1894]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[18. 2. 1894 – 22. 2. 1894?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02613

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 21. 3. [1894]

|Paris, 21. März.

Mein lieber Freund,

Es iſt wirklich wahr: Seit dem Empfang Deines lieben Briefes iſt kein Tag vergangen, wo ich Dir nicht ſchreiben wollte. Heut habe ich endlich einmal ein wenig Zeit.

Die Überſetzung Deiner Artikel ins Franzöſiſche habe ich ſofort nach meiner Bekanntwerdung mit Albert beſprochen. Er iſt gleich bereit, wird gewiß auch etwas in einer der Jungen Revüen anbringen können. Aber ein |Haken iſt da: die Revüen zahlen nicht, Albert muß von ſeiner Feder leben. Du kannſt ihm daher die Frage am Beſten löſen, indem Du ihm ein Honorar anbieteſt. Natürlich macht er ſehr geringe Anſprüche. Schicke ihm alſo Deine Schriften, mache ihm unumwunden den Honorar-Vorſchlag, indem Du Dich auf meinen Brief beziehſt, und überlaß mir das übrige. Die Fixirung der Summe mache ich dann ſchon aus, um zwiſchen |Euch Beiden keine aufkommen zu laſſen. Schreibe ihm ſofort. Denn er hat gerade jetzt etwas Zeit, die er mit einer Überſetzung ausfüllen könnte.

Sonſt erfahre ich aus Deinem Briefe mit Freuden, daß du rüſtig weiter ſchaffſt. Mehr brauche ich nicht zu wiſſen. Über den Erfolg bin ich beruhigt. Aber ich habe ſchon gar ſo lange nichts von Dir geleſen. Könnteſt Du mir nicht einmal eine Kleinigkeit ſchicken? Ich gebe ſie eventuell wieder zurück.

|Vielen Dank für die intereſſanten poſitiven Mittheilungen. Hermann Bahr gründet ein Blatt? Der Burſch weiß wirklich aus Steinen Brot zu machen. Iſt das aber auch ſeriös?

Von mir? Hoffnungslosigkeit und Verzweiflung.

Grüß die Freunde vielmals und vergiß nicht, daß wir Zwei uns im Sommer treffen wollen. Sei von Herzen gegrüßt und bedankt für Deine Treue (Du biſt der Einzige, der meine Artikel lobt!). Schreibe recht bald.

In Treue
Dein
Paul Goldm

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Kommentar

Artikel ins Franzöſiſche] Es kam in Folge nur zur Übersetzung des Einakters Weihnachts-Einkäufe. Im Brief Alberts an Schnitzler vom 9. 4. 1894 schrieb er, dass er bereits an der Übersetzung sitze (DLA, HS.1985.1.2331,1): Arthur Schnitzler: Les Emplettes de Noël. Traduit de l’allemand par Henri Albert. In: L’Idée libre. Revue mensuelle de Littérature et d’Art, Jg. 3, Nr. 5–6, Mai–Juni 1894, S. 215–225. Schnitzler beurteilte die Qualität der Übersetzung negativ, vgl. A. S.: Tagebuch, 21. 7. 1894.

Schicke … Honorar-Vorſchlag] Aus dem Brief, den Albert am 23. 5. 1894 an Schnitzler schrieb, geht hervor, dass eine nicht näher bezeichnete Summe bezahlt wurde (DLA, HS.1985.1.2331,2). Er bedankt sich zudem für die Zusendung des Märchens.

Gêne ] französisch: Befangenheit, Verlegenheit. »Être dans la gêne« bedeutet »in Geldverlegenheit sein«.

gründet ein Blatt ] Es handelt sich um die seit Frühjahr 1894 laufende Entwicklung der »Wiener Wochenschrift« Die Zeit, die ab Oktober des Jahres erschien. Als Herausgeber fungierte Hermann Bahr gemeinsam mit Heinrich Kanner und Isidor Singer. Bahr verantwortete den Kulturteil.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Wiese an Schnitzler, 21. 3. 1894
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 28. 2. [1894]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Kraus an Schnitzler, 22. 3. 1894
Nächster Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 3. 4. [1894]

[L02614]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 21. 9. [1894]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).Paris, 21. September.

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureaux à Paris:

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Ich bin dieſer Tage nach Paris zurückgekehrt. Die Frankfurter Zeit war auch recht ſchön. Die Meinigen haben gewetteifert, mir den Aufenthalt angenehm zu machen, und mich mir das Heimathsgefühl zu geben. Sie laſſen Dich Alle vielmals grüßen. Mein Onkel iſt dieſer Tage auf Urlaub gegangen. Wenn er zurückkommt, wirſt Du die erſten Bücher zur Beſprechung erhalten. Thu’ mir den einzigen Gefallen und ſtell’ Dir die Sache nicht |ſo ſchwer vor. Was Dich erſchreckt, iſt lediglich eine mechaniſche Schwierigkeit. Man trainirt ſich zum Bücherbeſprechen, wie zu jedem andern Ding. Es handelt sich nur darum, ſich mit der nöthigen Sicherheit zum Schreibtiſch zu ſetzen und anzufangen. Der Stoff erſcheint Anfangs nicht zu bewältigen, aber im Schreiben tritt das Weſentliche ↑klarklar↓ hervor und das übrige ſällt ab. Du ſollſt ja auch nur d über die Bücher referiren und nicht ein gerichtsordnungsmäßiges Protocoll |davon geben. Deine Pſeudonymitäts-Wünſche wirſt Du meinem Onkel bei Überſendung des erſten Feuilletons mittheilen. Ich habe ſie ihm bisher m verſchwiegen, weil ich nicht wollte, daß er Dich jetzt ſchon zögern ſehe.

Die 20 fl. haben bei der Einwechſelung 40 fr. 40 ct ergeben. Das Abonnement auf das »Journal« hat 10 fr. gekoſtet. Du haſt alſo 30 fr. 40 ct. bei mir gut, und ich ſehe Deinen Aufträgen entgegen. Dein Abonnement läuft vom 1. Oct. Ich habe aber gebeten, daß |Du das Blatt bereits von Montag ab erhältſt. Theile Theile mir mit, ob die Zuſendung regelmäßig erfolgt.

Gestern ist Herzl zurückgekommen. Er war bei mir und hat mir erzählt, er habe ſich insbeſondere mit Burckhardt angefreundet. Dieſen habe er vor Allem auf Dich aufmerkſam gemacht. B. ſcheine ſehr geneigt, Dich zu ſpielen, ſobald Du nur irgend etwas Burgtheatermäßiges hätteſt. Inzwiſchen habe Herzl gerathen, Dir Bearbeitungen |aus dem Franzöſiſchen zu übertragen. B. werde Dich vielleicht den Marivaux überſetzen laſſen etc. Herzl ſelbſt will ein dreiaktiges Luſtſpiel ſchreiben, von dem er bereits zwei Akte liegen hat.

Und was machſt Du? Geht das Stück vorwärts? Fühlſt Du Dich wohl in Wien? Iſt Richard abgereiſt und wohin? Was hört man von der neuen Revue?

|Ich freue mich darauf, bald einen Brief von Dir zu erhalten. Bin ſonſt recht lebensmüde. Ich ſehe, daß ich auf einem falſchen Wege bin, daß ich nicht mehr hierher zurückkehren durſte. Die Arbeit iſt mir zuwider. Ich möchte gern nachkommen und kann keinen Schritt thun. So ſühle ich mich zurückbeiben. Und da mir dies das Herz zerreißt, ſo glaube ich, daß das unmöglich ein normales Ende nehmen kann.

|Sei von Herzen gegrüßt, mein lieber Arthur. Es war ſo ſchön bei Euch, und es iſt gar ſchwer, nach alledem wieder in Paris zu leben.

In Treue
Dein

Paul Goldmann.

Bitte, empfiehl’ mich dem Fräulein Sandrock, wenn Du dazu einmal Gelegenheit haſt, und zwar zwar recht herzlich.

Kommentar

Bücher zur Beſprechung] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 8. 9. [1894]

Pſeudonymitäts-Wünſche] Obzwar nicht undenkbar, wurden bislang keine Hinweise gefunden, dass Schnitzler auf diese Weise Texte unter Pseudonym veröffentlicht hätte. Vor allem geht auch die Korrespondenz mit Goldmann nicht auf solche Texte ein.

zurückgekommen] Theodor Herzl war auch in Ischl gewesen, vgl. A. S.: Tagebuch, 31. 8. 1894.

ſpielen] Diese Aussage ist bedeutsam, da sie besagt, dass Burckhard bereits Willens war, Schnitzler aufzuführen, noch bevor er die Liebelei kannte.

Bearbeitungen … Franzöſiſchen] Der Plan bestand länger, vgl. A. S.: Tagebuch, 8. 9. 1894 und Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2. [1.? 1897]. Schnitzler hat keine Übersetzungen und Bühnenbearbeitungen fremder Stücke erstellt.

dreiaktiges Luſtſpiel ] nicht identifiziert; eventuell könnte das 1898 fertiggestellte Lustspiel Unser Käthchen gemeint gewesen sein, an dem Herzl 1891 zu arbeiten begonnen hatte

Euch] im Urlaub in Bad Ischl

Implizite Erwähnungen

Onkel] Fedor Mamroth

Blatt] Le Journal

Revue] Die Zeit. Wiener Wochenschrift

Versandweg

Versendet

21. 9. [1894]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[22. 9. 1894 – 26. 9. 1894?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
2) mit rotem Buntstift drei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02615

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 3. 4. [1894]

|Paris, 3. April.

Mein lieber Freund,

Ich habe Dir für zwei liebe Briefe zu danken,↓,↓ und ich muß Dir immer und immer wiederholen, wie wohl mir Deine treue Freundſchaft thut und Deine Antheilnahme an Allem, was ich leiſte. Es gibt mir beim Arbeiten eine gewiſſe Anregung, wenn ich daran denke, daß ich Dein Lob verdienen muß. Haſt Du mein Feuilleton |über den armen Charles Meunier geleſen? Da habe ich auch viel für Dich geſchrieben. Wenn es Dir entgangen iſt, ſo will ichs Dir ſchicken.

Du biſt aber auch der Einzige, der Antheil an meinem Schaffen nimmt. Sonſt verhallts in der Wüſte. Ich ſehe immer mehr, daß nichts aus mir wird.

Gern hätte ich mich mit Dir getroffen. Seit unſerm letzten Beiſammenſein denke ich fortwährend daran und mache allerhand Pläne. |Aber es iſt ein furchtbarer Strich durch die Rechnung gekommen. Ich werde immer kränker. Der aufreibende Beruf vergrößert das Übel, das ſtetig um ſich greift. Ich fürchte, ich werde nicht mehr lange die Feder führen können. Jedenfalls verlangt mein Schwager, daß ich meinen Urlaub in Frankfurt verbringe, damit er mich behandeln könne.

Albert will natürlich keinen Preis beſtimmen. Das mittlere Überſetzungs-|Honorar für eins↓en↓ Deiner kleinen Dialoge wären 25 bis 30 Francs. Wäre Dir das zu viel? Schreib’ ganz offen, ich richte die Sache ſchon ein, wie es für Dich am Beſten iſt.

Herzl hat ſich ſehr mit Deiner Anerkennung gefreut. Ich glaube, Du wirſt nächſtens etwas wahrhaft Schönes von ihm zu genießen bekommen, darf aber nicht reden.

Herzlichſt und in Treue
Dein

Paul Goldmann

Was haſt Du Oſtern gemacht?

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | 1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

Kommentar

Feuilleton … Meunier] Paul Goldmann: Charles Meunier. Ein Jugendleben. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 38, Nr. 90, 1. 4. 1894, Erstes Morgenblatt, S. 1–2. Das »arm« bezieht sich darauf, dass der Grafiker und Maler Karl Meunier als Nachwuchstalent im Alter von 30 Jahren starb, ohne sich in weiteren Kreisen einen anderen Namen gemacht zu haben, als der Sohn des Bildhauers Constantin Meunier gewesen zu sein. Auf diesen Weg aus dem Schatten des Vaters dürfte Goldmann Schnitzler aufmerksam machen.

letzten Beiſammenſein] am 14. 11. 1894

behandeln] Josef Rosengart, der Ehemann von Goldmanns Schwester Vally, war Arzt.

Preis beſtimmen] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 21. 3. [1894]

Anerkennung] Nicht ermittelt. Eventuell bezog sich Goldmann auf die Rezension des Modernen Musen-Almanachs für das Jahr 1894 durch Henri Albert, doch diese erschien bereits im März. In den Korrespondenzstücken zwischen Schnitzler und Herzl findet sich in dieser Zeit nichts, was näheren Aufschluss gibt.

Schönes] eventuell der Einakter Die Glosse, vgl. A. S.: Tagebuch, 31. 8. 1894

[L02616]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 25. 10. [1894]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,Paris, 25. Oktober.

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureaux à Paris:

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Ich hatte mich ſehr nach einem ausführlichen Briefe von De Dir geſehnt. Sein Ausbleiben machte mir Sorge, und ich war in meinen Grübeleien ſchon zu allerlei traurigen Maximen gelangt. Da kam er endlich, und er brachte mir ſoviel Liebes und Gutes, daß ich ihn mit einer wahren Freude geleſen habe. Nun wollte ich gleich antworten. Aber ſchlimme Dinge miſchten ſich dazwiſchen. Meine Augen ſind ſeit acht Tagen erkrankt. Der Arzt ſcheint eine Iritis zu fürchten. |Die Sache wird täglich ſchlimmer; aber es ſind bisher doch nur Vorſymptome da. So habe ich Dir nicht geantwortet, nicht weil meine Sehkraft bereits angegriffen iſt, ſondern weil ich tief, tief verzweifelt bin. Heut iſt es mir endlich gelungen, meine Depreſſion zu überwinden und den ſeeliſchen Rapport mit Dir herzuſtellen.

So laß’ Dich alſo zunächſt von ganzem Herzen beglückwünſchen, daß das Werk nun endlich vollendet iſt. Als wirs ſo zuſammen beſprachen, hatte ich die Empfindung, daß Du es |gut machen müßteſt. Es lag in Deinem Ton ſoviel Sicherheit – trotz allen Suchens. Un Und ich fand Dich auch ganz über dem Stoff ſtehend. Die Idee, die Du entworfen, iſt glänzend, in all’ ihrer Einfachheit. Daß Du im Stande ſein würdeſt, die Form mit Leben zu füllen, war ſicher. Kurzum, ich fuhr weg und erzählte meinem Onkel: »Du wirſt ſehen, in ein, zwei Jahren wird er ſein Meiſterſtück liefern.« Darum überraſcht mich nichts am Beifall der Freunde. Mir iſt, als hätten ſie meine Anſicht beſtätigt. Nur möcht’ ichs gerne leſen. Dein Original-|Manuſkript iſt nicht zu entziffern. Aber Du läßt wohl noch eine zweite Abſchrift machen. Ich rathe Dir, es zugleich in einem Berliner Theater (Brahm) einzureichen. Dann ſchickſt Du mirs, bitte, vorher; ich gebe Dir mein Wort: in drei Tagen haſt Dus wieder. Ich freue mich für Dich, und ich bin glücklich in dem Gedanken, wie es jetzt mit Dir vorwärts gehen wird. Dabei bin ich merkwürdiger Weiſe gar nicht neidiſch – wie auf alle Anderen – ſondern nur froh. Es iſt, als geſchähe in meinem eigenen Leben etwas Gutes.

|Selbſtverſtändlich mußt Du das Stück dem Burgtheater einreichen. Wenn es Wieneriſch iſt, ſo müßte es doch logiſcher Weiſe noch beſſer dafür paſſen, als die ××××s Berlineriſchen Stücke (Sudermann, Fulda). Daß Bahr Dich ins Raimund-Theater weiſen möchte, iſt mir durchaus erklärlich. Das Burgtheater iſt für die große Literatur da, Du aber (Bahr, Neue Menſchen), Du aber ſollſt zum Dichter von Volksſtücken geſtempelt werden. Ich bin auch überzeugt, er wird Burckhardt gegen Dich zu beeinfluſſen ſuchen. |Der Schuft! So ſehr ich dagegen ankämpfe, mein Haß gegen den Burſchen wächſt beinahe täglich. Es iſt ein m unl unlauterer Menſch. Man braucht ihn nur in der »Zeit« zu beobachten. Alles, was von Kanner kommt, iſt nämlich, originell und muthig. In Bahrs Reſſort gibt es nichts als berechnetes Laviren, verbunden mit frechem literariſchem Pontificiren. Socialpolitiſch und politiſch iſt die Revüe vorzüglich; literariſch finde ich ſie talent- und int intereſſelos redigirt; da gibt es nur einen Bahr, der alles Andere iſt als Relief befandelt. Der |Er wird das ſchöne Unternehmen ſchon umbringen.

»Sterben« habe ich geleſen. Es hat mich tief, tief ergriffen. Wenn Du wüßteſt, was für einen goldenen Reifeton Deine Kunſt jetzt hat! Dieſe klare und noble Einfachheit! Dieſe Gemüthstiefe! Und dieſer ſcharfe Verſtand, der in des Lebens dunkelſte Gründe dringt! Soweit ich bisher urtheilen kann, iſt es eine große Leiſtung, wohl Deine größte biſher. Nur Eines meine ich – ich weiß nicht, ob der Eindruck bis zum Schluß vorhalten wird – Du ſollteſt aus der verfluchten Illegitimtät heraus. Das bringt etwas |Halbes hinein. Wenn das Mädl ſeine Frau wäre, ſo × wäre es noch ergreifender, noch allgemein menſchlicher. Ich glaube, daß es nichts ſchaden könnte, bis nach Weihnachten mit dem Buche zu warten. Vor Weihnachten kommſt Du in den großen Schwall hinein, nachher tritt es beſſer hervor.

Das Stück von Triesch hat Bahr in der »Zeit« feſt gelobt. Verhält ſich eben mit der Clique, der Herr. Pfui, pfui!

Das »Journal« iſt, ſeit Du es abonnirt haſt, recht ſchwach. Es iſt, als geſchähe es abſichtlich. Vergiß’ nicht, |die Humoriſten zu leſen: Allais, Bill Sharp etc. Des Letzteren »Briefe an Allais über die Zündhölzchen und über die Omnibuſſe« waren köſtlich. Freilich muß man ein wenig Lokalkenntniß haben, um das in ſeiner ganzen Größe zu würdigen. Du haſt 30 fr. 40 ct. bei mir gut. Was ſoll damit geſchehen? Ein paar Sachen habe ich für Dich geſammelt, wie ich Dir verſprochen. Es iſt nicht viel Bedeutendes drunter, aber allerlei |Kurioſes. Es iſt natürlich lächerlich, daß ich Dir zugemuthet habe, über das Alles mir zu berichten. Schreib’ mir nur ein allgemeines Wort, obs Dir ſo recht iſt. Dann fahre ich fort.

Das mit dem ſeh ſechzehnjährigen Mädel hat mich gerührt. Liebes, kleines Ding!

Die Frau Andreas ſprach ich hier noch einmal. Ich glaube, ſie hat mich lieb gehabt. Nun iſt ſie im Groll von mir geſchieden, weil ich ſie zurückgeſtoßen habe. Und allſogleich ſtellt |ſich bei mir die Reue ein. Aber ſie hat unwiderruflich mit mir gebrochen.

Grüß’ mir Richard und Loris.

Herzl ſehe ich kaum. Bin wieder ganz mit ihm auseinander. Er war ſeit ſeiner Rückkunft einmal bei mir, um mir anzuzeigen, daß »Tabarin« werde aufgeführt werden, was mich neidiſch machen ſollte. Seitdem verkehrt er täglich mit Feldmann und läßt ſich bei mir nicht mehr ſehen. So habe ich ihn auch links liegen laſſen.

Aber Deinen Gruß und |Dein Lob habe ich ihm ausgerichtet. Das hat ihn ſehr gefreut.

Meine Sachen ſammeln? Ich weiß genau, daß ſie es nicht werth ſind. Aber mir thut es wohl, wenn Du mir das Gegentheil ſchreibſt. Natürlich werde ich ſie nicht ſammeln.

Bitte, mich Frl. Sandrock zu empfehlen.

Bitte, mich Deiner Frau Mutter recht herzlich zu empfehlen. Bitte, Deinen Bruder und Deine entzückende kleine Schwägerin recht herzlich von mir zu grüßen.

Und ſei Du ſelbſt von Herzen gegrüßt! Dein
treuer
Paul Goldmann

Salten laſſe ich zu ſeiner neuen Stellung gratuliren.

|Wenn Du vom Burgtheater Antwort haſt, erbitte ich umgehende Mittheilung.

Kommentar

Iritis] Entzündung der Regenbogenhaut

Werk … vollendet] Am 14. 10. 1894 hatte Schnitzler die Liebelei Hugo von Hofmannsthal und Felix Salten vorgelesen. Diese urteilten, das Stück sei bis auf wenige Formulierungen fertig. Schnitzler hatte die Fertigstellung des Stückes bereits zehn Tage vorher (am 4. 10. 1894) im Tagebuch notiert.

zuſammen beſprachen] siehe A. S.: Tagebuch, 30. 8. 1894

Original- Manuſkript ] Goldmann dürfte hier eine (zutreffende) Annahme äußern, nicht ein Urteil nachdem er das Manuskript der Handschrift H2 eingesehen hatte. Vgl. A. S.: Liebelei. Historisch-kritische Ausgabe. Hg. Peter Michael Braunwarth, Gerhard Hubmann und Isabella Schwentner. Berlin, Boston: de Gruyter 2014. (Werke in historisch-kritischen Ausgaben, hg. Konstanze Fliedl), S. 333–915)

einzureichen] Brahm leitete das Lessing-Theater. Schnitzler dürfte dem Rat Goldmanns nicht gefolgt sein. Stattdessen legt die Korrespondenz zwischen ihm und Brahm nahe, dass der Theaterdirektor, nachdem die Liebelei vom Burgtheater akzeptiert worden war, selbst aktiv wurde.

einreichen] Am 27. 10. 1894 erhielt Schnitzler eine Abschrift der Liebelei, am gratulierte Burckhard und deutete die Annahme an. Sofern es nicht eine weitere Abschrift gab, hatte er also schnell gelesen.

Sudermann ] Die Schmetterlingsschlacht von Hermann Sudermann hatte am 6. 10. 1894 die Uraufführung am Burgtheater.

Fulda ] Das verlorene Paradies von Ludwig Fulda wurde erstmals am 25. 1. 1891 am Burgtheater gegeben und befand sich noch 1894 auf dem Spielplan.

Bahr … Raimund-Theater] siehe A. S.: Tagebuch, 16. 10. 1894 und Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 20. 10. 1894

in der »Zeit«] Die Zeit erschien ab 6. 10. 1894 wöchentlich, wodurch Goldmann die ersten drei Hefte gekannt haben dürfte.

Bahrs Reſſort] Bahr verantwortete den Kulturteil.

Sterben ] Goldmann bezog sich auf den ersten Teil des Erstdrucks von Sterben, der im Oktober-Heft der Neuen Deutschen Rundschau enthalten war (Jg. 5, H. 10, S. 969–988). Zwei weitere Teile folgten bis Dezember. Die Buchausgabe erschien im November 1894, auf 1895 vordatiert. Die von Goldmann vorgeschlagenen Änderungen wurden nicht berücksichtigt.

Stück von Triesch ] Am 16. 10. 1894 hatte am Raimund-Theater die Premiere von Ottilie. Schauspiel in vier Akten stattgefunden. Schnitzler hatte die Aufführung besucht und im Tagebuch notiert: »bodenlos«.

gelobt ] H. B.: Kunst und Leben. [Raimundtheater.]. In: Die Zeit, Jg. 1, H. 3, 20. 10. 1894, S. 44.

Clique ] vermutlich abschätzig auf die momentanen Akteure der Theater bezogen, nicht unbedingt auf eine spezifische Gruppe von namentlich bekannten Personen

Briefe … Zündhölzchen] Bill Sharp [=Pierre Veber]: Lettre à M. Alphonse Allais sur les allumettes. In: Le Journal, Jg. 3, Nr. 732, 29. 9. 1894, S. 1–2.

über die Omnibuſſe«] Bill Sharp [=Pierre Veber]: Lettre à M. Alphonse Allais sur les omnibus. In: Le Journal, Jg. 3, Nr. 751, 18. 10. 1894, S. 1–2.

Lokalkenntniß] Goldmann schrieb: »Lokalkenntniß zu«

Das … Mädel] Schnitzler dürfte von der sechzehnjährigen Else Singer geschrieben haben, die ihm zu dieser Zeit viele Briefe schickte. Darin thematisierte sie Gerüchte von einer Beziehung Schnitzlers mit Adele Sandrock.

» … aufgeführt] Der Einakter Tabarin war seit Anfang Oktober als Novität für die Saison 1894/1895 am Burgtheater angekündigt. Die Premiere fand am 2. 5. 1895 statt, Schnitzler besuchte die Aufführung am 7. 5. 1895.

neuen Stellung ] Felix Salten war seit Oktober 1894 bei der Wiener Allgemeinen Zeitung engagiert.

Salten … gratuliren] entlang des linken Blattrandes

Wenn … Mittheilung] am oberen Rand der ersten Seite, verkehrt zum Text

Implizite Erwähnungen

Onkel] Fedor Mamroth

Mutter] Louise Schnitzler

Bruder] Julius Schnitzler

Schwägerin] Helene Schnitzler

Versandweg

Versendet

25. 10. [1894]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[26. 10. 1894 – 30. 10. 1894?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
2) mit rotem Buntstift fünf Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02617]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 21. 4. [1894]

|Frankfurter Zeitung.

(Gazette de Francfort.)

Directeur M. L. Sonnemann.Paris, 21. April.

Journal politique, financier,

commercial et litteraire.

Paraissant trois fois par jour

Bureaux à Paris:

rue Richelieu 75.

Mein lieber Arthur,

Von morgen ab wechſele ich meine Adreſſe, die fortan lautet: 24. Rue Feydeau.

Ich verzichte darauf, Dir zu ſa jedes mal zu ſagen, eine wie große Freude Du mir ſtets mit Deinen lieben Briefen machſt. Du ahnſt nicht, wie wohl mir Deine treue Freundſchaft thut. Ein Feſttag in meinem armen Leben. Und ich bin Dir ſo von Herzen dankbar.

Ich habe mich ſehr |gefreut, daß Du mir die Bekanntſchaft mit Fräulein Sandrock vermittelt, und ich danke Dir ſehr für dieſe neue intereſſante Beziehung.

Albert habe ich einige Tage lang nicht geſehen. Ich glaube, er wird ſich nun bald an Deine Überſetzung machen. Auch die Frage der Aufführung an einem hieſigen Theater haben wir oft erörtert. Wir verkennen aber Beide nicht die Schwierigkeiten. Fremde Stücke führen hier überhaupt nur die freien Bühnen auf, alſo »Théâtre Libre« und »Oeuvre«. Während Du alſo bei den übrigen Theatern kaum |ankommen könnteſt, weil Du ein deutſcher Dichter biſt, ſo ſteht Dir bei den beiden letz[t]genannten der Umſtand entgegen, daß Du in Geiſt und Sprache zu fein und zu franzöſiſch biſt. Die Freien Bühnen ſuchen in den deutſchen Stücken das für Paris Fremdartige: Myſticismus, Romantik, überhaupt die germaniſche Note. Der Director des »Oeuvre« bereitet für die nächſte Saison zum Beiſpiel als beſondere Delikateſſe Schillers »Räuber« vor. Kurzum, die Aufführungs-Chancen ſtehen nicht gut für Dich. Ich habe mir bereits ebenſo redlich als vergeblich Mühe gegeben. Trotzdem gebe ichs nicht auf; eine |Möglichkeit kann ſich immer noch bieten. Vielleicht gelingt es, für die »Wiener Schule« in den Revuen Skandal zu machen, ſo daß man dann auch nach ihrem Theater verlangt. Auch ein in Deutschland davongetragener großer Erfolg würde Dir ſehr für Paris zu Statten kommen etc. Alles Dich betreffende Literariſche will Dir übrigens Albert direct ſchreiben.

Deine große Productivität, über die ↑Dirmir↓ Deine Briefe berichten, freut mich von Herzen. Ich möchte gern bei Gelegenheit etwas von Deinen neuen Stücken hören. Daß Du Ve »verdichteſt«, iſt gewiß recht. Ich werde ein |immer überzeugterer Anhänger von Kürze und Einfachheit.

Was Du mir über ↑Deinemeine↓ letzte Arbeit ſchreibſt, iſt eitel Güte und Freundſchaft. Aber außer Dir und ſonſt noch ein paar lieben Leuten habe ich kein Publikum. Meine Erfolge ſind rein moraliſcher Natur, – kein materielles Vorwärtskommen. Meine Laufbahn iſt auf ihrem Gipfel angelangt – der niedrig genug iſt – und jetzt gibt es nur ein Hinunterſteigen.

|Mein Schwager meint, einer der Hauptgründe des mangelnden Heilerfolges ſei der Umſtand, daß mir die geiſtige Ruhe während der Kur gefehlt hat. Es iſt etwas Richtiges daran. Wenn ich nicht geſund werde und nimmer geſund werden kann, ſo liegt das auch an dem anſtregenden Berufe. Darum ſoll ich wenigſtens auf 4 Wochen nach Frankfurt↑.,↓ um in Ruhe behandelt werden zu können. Freilich war es den ganzen Winter lang mein Traum, im Herbſt mit Dir zu reiſen. Nun muß ich darauf verzichten. Das thut mir in der Seele |weh. Aber es war ſo ſelbſtverſtändlich, daß ich auf dieſen Wunſch, weil er mir gar ſo lieb war, würde verzichten müſſen.

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund! Sei recht froh! Und ſchreib’ mir bald!

In Treue
Dein

Paul Goldmann.

Kommentar

»Wiener Schule«] Das kann als Hinweis gelesen werden, dass es noch keinen etablierten Begriff für die neuere Literaturströmung gab, die dann später, mit propagandistischem Zutun von Hermann Bahr, als »Jung-Wien« in die Literaturgeschichte einging. (Der Begriff »Jung-Wien« war zu dem Zeitpunkt bereits in Verwendung, vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 5. 1891, vgl. A. S.: Tagebuch, 17. 3. 1890 und den gleichnamigen Verein, der sich zumindest zwischen 17. 3. 1891 und 5. 5. 1891 wöchentlich traf.)

Albert direct ſchreiben] Das verzögerte sich, Alberts Brief ist mit 23. 5. 1894 datiert. Das Projekt einer Aufführung wird in einem Satz abgehandelt: »Für das ›Abschiedsouper‹ denke ich einen Versuch an einer hiesigen Freien Bühne zu machen«. (DLA, HS.1985.1.2331,2.)

neuen Stücken] Am 29. 3. 1894 hatte Schnitzler eine zweite Fassung des später Liebelei genannten Stücks beendet. Am 14. 6. 1894 begann er eine dritte Fassung. Ein nur als späteres Typoskript überlieferter Text ist zeitlich dazwischen angesiedelt, was belegt, dass Schnitzler weiter daran arbeitete. (A. S.: Liebelei. Historisch-kritische Ausgabe. Hg. Peter Michael Braunwarth, Gerhard Hubmann und Isabella Schwentner. Berlin, Boston: de Gruyter 2014 (Werke in historisch-kritischen Ausgaben, hg. Konstanze Fliedl), S. 5.) Ansonsten beschäftigte sich Schnitzler in diesen Tagen laut seinem Tagebuch vor allem mit Prosawerken: Sterben, Geschichte vom greisen Dichter (Später Ruhm) und Die kleine Komödie.

Arbeit ] Wohl Paul Goldmann: Charles Meunier. Ein Jugendleben. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 38, Nr. 90, 1. 4. 1894, Erstes Morgenblatt, S. 1–2. Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 3. 4. [1894].

Implizite Erwähnungen

Überſetzung] Les Emplettes de Noël

franz] Frankreich

Director] Aurélien-Marie Lugné-Poe

Schwager] Josef Rosengart

Versandweg

Versendet

21. 4. [1894]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[22. 4. 1894 – 26. 4. 1894?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02619]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1. 5. [1894]

|Frankfurter Zeitung.Paris, 1. Mai.

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureaux à Paris:

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Arthur,

Anbei erhälſt Du den »Mercure de France«, wo Henri Albert Dich gelegentlich wieder von Deinem Talente ſpricht (S. 92). Was zahlſt Du uns eigentlich für die Reklame?

Ich danke Dir herzlichſt für die Überſendung der beiden Skizzen, komme erſt Ende der Woche dazu, ſie in Ruhe zu leſen, und ſchreibe Dir dann ſofort darüber. Albert ſehe ich morgen und werde Dir dann berichten, wie es mit Deiner Überſetzung ſteht. Schicke ihm das Honorar, wenn Du kannſt, gleich, an ſeine |Adreſſe, ohne weitere Bemerkung. E Ich beſorge ſchon den nöthigen Commentar. Ich denke 10 bis 12 Gulden, wenn Dir das nicht zu viel iſt. Kannſt Du jetzt nicht, ſo warte ruhig, bis Du von ihm etwas Poſitives über den Ausgang der Arbeit erfährſt. Ich veranlaſſe ihn jedenfalls, demnächſt an Dich zu ſchreiben . . . .

Bitte, dementire auf das Energiſcheſte das Gerücht von meiner Candidatur auf Herzls Nachfolge. Es iſt nicht ein wahres Wort daran, und wenn es meiner Redaction zu Ohren kommt, kann es nur meine jetzige Stellung gefährden. Daß Herzl weggeht |iſt möglich. Aber niemals wird man mich zur »Neuen Fr. Preſſe« nehmen. Zwiſchen dem Blatte und meinem Onkel beſteht, wie Du wohl weißt, eine tödtliche Feindſchaft. Und dieſe Leute mit ihren Börſenjobber-Seelen haſſen bis ins ſiebente Glied. Als Benedict vor einigen Monaten hier war, hat er es abgelehnt, daß ich ihm vorgeſtellt werde! Dazu kommt, daß Herzl ſelbſt keinen Finger rühren wird, um meine Candidatur zu ſtützen, eher das Gegentheil. Ich habe ihn hier genau kennen gelernt. Er iſt |eine ſeltſame Miſchung von Künſtler und jüdiſchem Journaliſten. Auf der einen, der Künſtler-Seite, charmant, glänzend, ſympathiſch; auf der andern Seite: kleinlich, eiferſüchtig, ber geheimnißthueriſch, berechnend und größenwahnſinnig. Ich will ja nicht ſagen, daß er gegen meine Candidatur intriguiren würde – obwohl es mich nicht erſtaunen würde, wenn ers thäte – aber er wird ſicher nicht das Mindeſte thun, um mich, vor deſſen Nebenbuhlerſchaft er ſich fürchtet – der Dummkopf! – an ſeine Stelle zu bringen. Das Alles hindert aber |nicht, daß er jetzt einen Einakter in Verſen geſchrieben, der ein Stück köſtlicher und großer Kunſt iſt. Zu Niemandem ein Wort von alledem, nicht wahr? Noch eins: Dr. Schwitzer, früheres Mitglied der volkswirthſchaftlichen Redaction der N. Fr. Pr., iſt plötzlich hier aufgetaucht und ich glaube, c’est pour recueillir la succession.

Rudolf Lothar iſt auf einer ſeiner literariſchen Handlungsreiſen auch hier eingetroffen. Er will alle |möglichen Leute interviewen, Pailleron und Verlaine, Kraut und Rüben durcheinander. Er hat ſich an Henri Albert herangedrängt, um im »Mercure« genannt zu werden etc. Ich habe einen grämlichen Haß gegen dieſen Burſchen, der im führenden Blatte Literaturmeinung macht und deſſen Stücke als die Blüthe des jungen Geiſtes a× auf allen Jahrmärkten angeprieſen werden, während Du vorläufig nur von einer Elite gekannt und gewürdigt biſt. Ich finde, er hat Dir direct ſeine Celebrität geſtohlen. Und als ich dieſen geſchäftigen |Barbiergeſellen neulich im Theater traf, drehte ich ihm einfach den Rücken. Das war wohl exceſſiv, aber ich kann nichts gegen mein Temperament.

Ein grünes einſames windſtilles Land! Wie, wenn Du auch nach Hamburg kämeſt, wo ich wahrscheinlich meinen Uraub werde verbringen müſſen. Und wann, wann endlich werde ich Dich in Paris ſehen? Komm doch wenigſtens auf 14 Tage! Wenn Du nicht ſo ein verwöhnter Prinz wäreſt, könnteſt Du ſogar bei mir wohnen↑.,↓ aber ohne jeden Comfort.

|Tauſend Dank auch für alles Liebe, das Du mir ſonſt ſagſt. Es iſt immer Feſttag bei mir, wenn ein Brief von Dir ankommt. Wie kann ich Dir das Alles lohnen↑?!↓!

Möchte gern etwas Näheres über die große Erzählung wiſſen.

Weißt Du, daß deine Schrift immer ſchlechter wird? Ich kann ſie zur Noth noch entziffern, weil ich die hiſtorische Entwickelung mitgemacht habe. Aber die Andern? Dein zukünftiger Biograph? Der Sammler deiner nachgelaſſenen Schriften? . . . .

Grüß’ Dich Gott, mein theurer Freund, und ſchreib’ mir bald. Auch von den Andern, Loris u. Richard.

Dein treuer

Paul Goldm.

Kommentar

» … 92)] Henri Albert: Journaux et Revues. In: Mercure de France, Jg. 11, Nr. 53, Mai 1894, S. 87–92, hier: S. 92.

ſchreibe … darüber.] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 5. [1894]

Herzls Nachfolge] Als Korrespondent der Neuen Freien Presse in Paris. Herzl hatte die Stellung von Oktober 1891 bis Juli 1895 inne.

tödtliche Feindſchaft] Mamroth hatte seine Laufbahn 1873 als Korrektor bei der Neuen Freien Presse begonnen, wechselte dann in Folge aber zu anderen Wiener Zeitschriften und Zeitungen, bevor er mit 1. 4. 1889 das Feuilleton der Frankfurter Zeitung betreute.

c’est … succession] französisch: um die Nachfolge zu besorgen

im » Mercure « genannt] nicht ermittelt

in Paris ſehen] Erst 1897 reiste Schnitzler nach Paris.

Erzählung ] Die Novelle Sterben war im Frühjahr 1894 vom S. Fischer-Verlag akzeptiert worden. Der Erstdruck erschien zwischen Oktober und Dezember in drei Teilen in der Neuen Deutschen Rundschau.

Implizite Erwähnungen

Skizzen] Die überspannte Person

Skizzen] Halb Zwei

Überſetzung] Les Emplettes de Noël

Adreſſe] rue Jacob

Blatte] Neue Freie Presse

Versandweg

Versendet

1. 5. [1894]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[2. 5. 1894 – 6. 5. 1894?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
2) mit rotem Buntstift sieben Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02620

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 18. 11. 1894

|Frankfurter Zeitung.

(Gazette de Francfort).

M. L. Sonnemann.

Paris, 18. November.

.

Mein lieber Freund,

Ich will Dir täglich ſchreiben und bringe die Energie dafür nicht zuſammen. Nicht einmal dafür! Ich bin in einem ſchlimmen Gemüthszuſtande. Ich ſuche nach einem Lebensziel und finde es nicht – ſuche mich ſelbſt zu beſchränken, zu erkennen, zu ordnen und kann es nicht – und nach kurzen Anläufen falle ich in Zeitvergeudung, Außenleben und Wirrniß zurück. Dabei werde ich alle paar Tage daran erinnert, daß ich dreißig Jahre bin, nichts geleiſtet habe, zurückbleibe hinter allen Andern. Es iſt ein zerſtörendes Gefühl, und doch finde ich die |Kraft nicht zum Arbeiten. Die Zeit hätte ich jetzt, – alſo es gibt keine Entſchuldigung mehr. Das hindert mich an Allem, ſelbſt am Briefeſchreiben. Du begreifſt mich gewiß.

Ich raffe mich heut ein wenig zuſammen; denn ich möchte gar ſo gern hören, wie es mit Deinem Stücke weitergeht. Was Du mir über Deine erſte Unterredung mit B. geſchrieben, erſcheint mir ganz und gar nicht ungünſtig. Daß es nicht ſo glatt gehen würde, war ſelbſtverſtändlich. Dabei geht es doch noch relativ glatt. Wenn man in einem Theater den Director für ſich hat, ſo iſt das, denke ich, Chance genug. Das |Übrige iſt Zopf und chinoiserie. Dafür ſind wir ja im guten Lande Öſterreich. Wüßteſt Du nur, was hier die jungen Leute dulden müſſen, ehe ſie aufgeführt werden. An die Comédie Française kommt überhaupt keiner heran, wenn ihn nicht ein Akademiker oder ein großer Komödiant protegirt, und Henr der alte Henri Becque ſelbſt hat ſeinerzeit die Aufführung von »La Parisienne« durch ein Machtwort des Miniſters erzwingen müſſen. Es gibt keinen Erfolg, zu dem man nicht über Hintertreppen ſteigen müßte, beſonders beim Theater. Thut mir nur leid, daß ich nicht gerade jetzt um Dich bin, um |mit Dir über all’ die Trottelhaftigkeiten zu lachen, die Dir vorausſichtlich werden geſagt oder angethan werden, und vielleicht auch um Dir ein paar unangenehme Wege zu erſparen. Übrigens nimmſt Du es ja ſelbſt ironiſch, und das iſt das Beſte. Bitte, ſchreib’ mir nur raſch, wieweit die Sache iſt. Und möchteſt Du es nicht doch zugleich in Berlin einreichen?

Geſtern habe ich die Fortſetzung von »Sterben« geleſen. Es iſt dumm, daß man es mit Zwiſchenräumen von von einem Monat leſen muß. Ich bin mir über den Eindruck infolgedeſſen jetzt weniger |klar, als am Anfang. Ich weiß nur, daß ich im Einzelnen Entzückendes und Großes finde. Auch iſt der Styl köſtlich in ſeiner Einfachheit, mit all’ den Tiefen darunter. Ein × Hier und da iſt es mir aber doch zu einfach. Zum Beiſpiel: Salzburg, ich meine das Landſchaftliche und Äußerliche, iſt meiner Empfindung nach um eine Nuance zu blaß gerathen. Alles in Allem ein reifes und ernſtes Werk. Aber, wie geſagt, ich muß es als Buch im Zuſammenhange leſen. Mir ahnt nur, daß ich es ſchön finden werde, |aber ich habe noch kein klares Bewußtſein davon. Dieſe verfluchten Fortſetzungen! Eine kleine Äußerlichkeit: bei der Buchausgabe ſtreiche auf Seite 1077 in der 20ten Zeile von unten hinter »Einwohner« die Worte »der Stadt« weg; es iſt zu viel »Stadt« in dem Abſatz.

Wann kriege, ich nun wohl das Stück zu leſen?

Mein On Onkel hat mich vor vier Wochen nach Deiner Adreſſe gefragt, um Dir Bücher zu ſchicken. Da ich aber wieder einmal mit ihm grolle, habe ich nicht geantwortet. Hätteſt Du nicht irgend einen Vorwand ihm zu ſchreiben un, damit er zugleich |Deine Adreſſe erführe?

Die »Zeit« gefällt mir ganz ausnehmend. Das iſt ein Blatt, durchaus nach meinem Sinn. Kanner übertrifft ſich ſelbſt, Bahr iſt vorzüglich als Theaterkritiker – ich meine die Art, wie er ſchreibt. Seine Kritik über die Schratt, ſeine Polemik mit Mueller-Guttenbrunn und deſſen Regiſſeur haben mich ſehr ergötzt. Aber wenn er über Kunſt pontificirt, iſt er mir unerträglich. Der Artikel über Dekadenz im vorletzten Heft iſt vorzüglich gemacht, ſtrotzt aber von falſchen Angaben und Urtheilen. Die Stefan George, Hermann Bang etc., die er citirt, kenne ich als Faiseurs |mit ohne jede tiefere Begabung. Wie gefällt Dir das Blatt? Und wie gehts damit? Wird es ſich halten?

Fräulein Sandrock hat mir einen langen, ſchönen und lieben Brief geſchrieben. Bitte ſag’ ihr einſtweilen, wie ſehr ich mich darüber gefreut habe, und daß ich nur nach einer Stimmung ſuche, um nach Gebühr zu antworten. Ich will ihr nicht aus dem erſtbeſten Wochentage heraus ſchreiben.

Und bitte, ſchreib’ mir bald und viel – von Dir, von ſonſt Allem, von Wien und wieder von Dir. Was ſchreibſt und lieſt Du? Was ſoll mit den 30 fr. 30 ct geſchehen, die Du bei mit gut haſt? Viele treue Grüße! Dein

Paul Goldmann

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift sieben Unterstreichungen

Kommentar

erſte Unterredung mit B. ] siehe A. S.: Tagebuch, 5. 11. 1894

Akademiker ] Mitglied der Académie Française

Berlin einreichen] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 25. 10. [1894]

Fortſetzung von »Sterben«] Der zweite Teil (von drei) erschien Anfang November in der Neuen deutschen Rundschau (H. 11, S. 1073–1101).

ſtreiche] Schnitzler veränderte die Stelle für die Buchausgabe nicht.

Bücher zu ſchicken] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 21. 9. [1894]

ſchreiben] siehe Arthur Schnitzler an Fedor Mamroth, 7. 12. 1894

Kritik über die Schratt ] Bahr schrieb in einer Nachtkritik über die Neueinstudierung von Minna von Barnhelm am Burgtheater (erstmals 22. 10. 1894) unter anderem, ziemlich unverholen auf die Liaison von Schratt mit dem Kaiser Joseph I. anspielend: »Die Francisca, ein unverwüstliches Geschöpf der Hartmann, gibt Frau Schratt. Man heißt ja jetzt unpatriotisch, wenn man für Frau Schratt nicht immer schwärmt, als ob das gleich weiß Gott was für eine Beleidigung wäre. Nun, ich meine, Kritik darf auch vor dem Throne nicht schweigen, den der Verwöhnten Schmeichler bauen. Sie ist keine Francisca. Wenn sie schmollen will, keift sie, statt neckisch wird sie zänkisch und das niedliche ›Frauenzimmerchen‹ bleibt die eben zu majestätische Dame schuldig.« (H. B. [=Hermann Bahr]: Kunst und Leben. In: Die Zeit, Bd. 1, H. 4, 27. 10. 1894, S. 61)

Polemik mit Mueller-Guttenbrunn] Die Zeit enthält mehrere Seitenhiebe gegen den Leiter des Raimund-Theaters, Adam Müller-Guttenbrunn. Goldmann dürfte sich auf folgende ungezeichnete Meldung beziehen: »In der ›Wiener Allgemeinen‹ hat neulich auch Herr Müller-Guttenbrunn gespochen und mit der Sicherheit, die er stets seinen Behauptungen gibt, betheuert, dass das Raimund-Theater keine Claque hat. Da sollte Herr Salten, von dem die hübsche Idee dieser Antikritik ist, jetzt doch auch Herrn Wessely vernehmen, den sehr intelligenten und erfahrenen Chef der Claque. Er kann seine Adresse von jedem Schauspieler erfahren und ihn übrigens meistens in der Kanzlei des Raimundtheaters treffen, wo er sich nach den Proben, die er mit Eifer hört, seine Instructionen holt.« (o. V. [=Hermann Bahr]: Kunst und Leben. In: Die Zeit, Bd. 1, H. 6, 10. 11. 1894, S. 94)

Regiſſeur ] Hier dürfte er sich auf die lobende und positive Nachtkritik (H. B. [=Hermann Bahr]: Kunst und Leben. In: Die Zeit, Bd. 1, H. 7, 17. 11. 1894, S. 108) zur Uraufführung von Die Eder-Mitzi. Wiener Volksstück in vier Akten am 14. 11. 1894 am Raimund-Theater beziehen. Ob Goldmann das Lob ironisch las, ist nicht festzustellen.

Artikel über Dekadenz] Hermann Bahr: Décadence. In: Die Zeit, Bd. 1, H. 6, 10. 11. 1894, S. 87–89.

Faiseurs] französisch: Blender

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Beer-Hofmann an Schnitzler, 14. 11. 1894
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Goldmann an Schnitzler, 3. 11. [1894]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Burckhard, 21. 11. 1894
Nächster Brief in der Korrespondenz  Goldmann an Schnitzler, 28. 11. 1894

[L02621]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 5. [1894]

|Frankfurter Zeitung.

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.Paris, 29. Mai.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureaux à Paris:

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Ich war acht Tage in Frankfurt; Krankheit meines Onkels und meiner Mutter. Bei meiner Rückkehr fand ich Deine Briefe. Miniſterſturz und Miniſter-Kriſis geben Tauſenderlei zu thun. So komme ich erſt heut dazu, Dir zu antworten.

Ich habe das Geld ſofort an Albert übergeben. Es iſt blödſinnig: aber ich kam mir vor, als wenn ich einen Raub an Dir beginge. Trotzdem geht Alles ehrlich zu. Aber das iſt mein Wahn, und noch heut |iſt es mir unangenehm, davon zu ſprechen. Albert bewährt ſich ſehr als mein Freund, folglich auch als Deiner. Gutes, feines, anſchmiegendes, liebes Naturell! Wir machen große Schlachtpläne für Dich. Ich glaube, er hat Dir darüber geſchrieben. Vielleicht gelingt es gar, Dich aufführen zu laſſen. Ich denke, im nächſten Heft des »Mercure« wird Albert Dein »Märchen« beſprechen. Von den zwei Manuſkripten, insbeſondere von der »Überſpannten Perſon« ſind wir Alle hoch entzückt. Unterſchied zwiſchen Dir und Lavedan und den Lavedanisirenden Franzoſen: In Frankreich Geiſt, Oberflächlichkeit, Dekadenz-Koketterie. Bei Dir: Na|türlichkeit, Tiefe, Sittlichkeit und Geſundheit (Thut Dir wahrſcheinlich ſehr weh?). Geiſt Geiſt natürlich auch. Das Rindvieh, das Dich in der Geſellſchaft zum Dekadenten-Häuptling macht, hat uns eine vergnügte Viertelſtunde bereitet.

Kennſt Du Frau Andreas-Sal Salome? Seltſame Frau. Nicht ſchön, ich weiß nicht einmal, ob ſympathiſch, aber derzeit unſere gute Freundin. Intime Freundin von Nietzsche. Geſchlechtsloſe Freundſchaft, wie ich glaube. Hat vier Jahre lang mit ihm gelebt und gearbeitet. Ungeheures Wiſſen, Philo|ſophin vom Fach. Hat ein merkwürdiges Buch über Nietzsche veröffentlicht. Specialität: Religions-Philosophie. Nun gut: Sie weilt ſeit einigen Wochen in Paris, und ſie ſchickt Dir dieſen Brief. Willſt Du ihr antworten, ſo thus durch mich.

Alſo es wa wird in Wien dieſe neue Revüe begründet. Bitte ſchreib’ mir, was Du davon weißt und glaubſt (Zukunft). Ich habe die Empfindung, daß man ſich bei dieſer Gründung infam gegen mich benimmt. Kanner – Du weißt, wie hoch ich ſein Talent ſchätze, in welchem |wahrhaft geniale Züge ſind – iſt der intime Freund meines Onkels und meiner Familie. Mit mir ſteht er ſchlecht. Dieſer überlegen geſcheite Menſch begeht die Dummheit, mir die Jahre hindurch nachzutragen, daß ich mich einmal in einem Geſpräch über ihm gegenüber ironiſch-neckend über einige ſeiner Artikel ausgedrückt, die ich ſtets ehrlich bewundert habe. Und nun: Iſt es Haß? Iſt es Neid? Iſt es Verachtung? – bei dieſer Neugründung ignorirt er mich vollſtändig. Es hätte |ſich unbedingt gehört, daß man mich aufforderte, von Paris aus für das Blatt thätig zu ſein. Ich hätte es kaum je annehmen können, aber eine Einladung hätte erfolgen müſſen. Statt deſſen iſt Bahr ſeit geſtern in Paris, um Albert die Pariſer Vertretung zu übertragen. Ich habe ſelbſtverſtändlich Albert zur Annahme gedrängt, da das in ſeinem Intereſſe iſt. Aber die Kränkung iſt nichtsdeſtoweniger ſehr bitter. Da ſiehſt Du einmal in einem praktiſchen Falle, wie falſch Deine freundſchaftlichen Anſichten über meine Geltung ſind.

|Ich habe gethan, was ich thun konnte, um eine Beſprechung des »Anatol« in der Frkf. Ztg. durchzuſetzen. Vorgebens der wahre Grund ſind gewiſſe inne innere Vorgänge zwiſchen meinem Onkel und mir, die ich Dir einmal mündlich erklären werde. Hingegen habe ich eine Beſprechung für Richard erwirkt. Nun haben aber die Referenten das Recht ungehindert ſeiner Meisungs-Äußerung bei uns, und das dumme Frauenzimmer, das bei uns die deutſche Literatur voranleitet, hat Richards B Buch abſolut nicht ver|ſtanden. Dafür kann ich nichts, und ich kann es nur bedauern. Ich habe das Ehrenwort meines Onkels, daß Dein neuer Roman beſprochen wird, ſobald er in Buchform erſchienen iſt.

Wenn ich keinen ſchweren Krankheitsanfall bekomme, will ich von meinem vierwöchentlichen Urlaub drei auf eine Reiſe verwenden. Ich habe keinen höheren Wunſch, als dieſe drei Wochen mit Dir zu verbringen. Aber das muß im Auguſt ſein. Kannſt du fort? Und wohin? Bitte, ſchreib’ mir bald darüber.

|Oh dieſe Hypochondrie in Deinem letzten Briefe! Gewiß, es iſt wünſchenswerth frei zu ſein. Aber ich habe oft über die Freiheit nachgedacht, und ich fürchte beinahe, daß ſie doch nicht das Gut iſt, ↑daßdas↓ wir glauben. Man würde glücklich auf allen Seiten Wege vor ſich ſehen. Und ich wenigſtens gehöre nicht zu den Leuten, die raſch entſchloſſen einen von den hundert Wegen einſchlagen, ſondern zu denen, die all’ ihr Leben lang damit vertändeln würden, davor zu ſtehen |und zu überlegen: ſoll ich dahin gehen oder dorthin? Und würde ich einen Weg wählen, welchen immer, ſo würde mich bis an meinen Tod die Reue verfolgen, daß ich nicht den andern eingeſchlagen. Biſt Du nicht auch ein wenig ſo? Gewiß, der Zwang iſt drückend. Aber es hat auch ſein gutes: es erſpart einem die Mühe der Wahl und die Verantwortung dafür. Der Zwang, c’est une destinée toute faite. Und wenn er, wie bei Dir, nicht mit Infamie verbunden iſt (wie bei mir), ſo ſollte man ihn |ruhig tragen, zumal wenn man dabei auch noch graduieren kann. Wer weiß, ob nicht gerade in Deiner Abſcheu davor, ein ärztlicher ban Banauſe zu werden, ein gutes Theil Deiner Productionskraft liegt. Und wer weiß, ob dieſe, die vielleicht zum großen Theil eine Reaktionserſcheinung iſt, nicht ſehr abnehmen würde, wenn auf der andern Seite die Aktion des Zwanges aufhörte. Dabei fällt mir ein, daß es im Obigen nicht Productions-Kraft heißen darf, ſondern »Wille zur Produktion«. Auch ſonſt habe ich es mir ganz |anders gedacht, als es da ausgedrückt iſt. Das macht aber nichts.

Die von Dir erwähnte Erwiderung von Christensen habe ich nirgends entdecken können. Könnteſt Du mir nicht die Nummer oder nur die ungefähre Erſcheinungs-Zeit angeben?

Und Richard? Und Loris?

Bitte, lies: Bernard Lazare: L’Antisémitisme. Soeben erſchienen bei Léon Challey, 8. Rue Saint-Joseph. Der Verfaſſer, in unſerem Alter, iſt ſelbst Jude.

Mein Schwager iſt hochbeglückt mit Deiner Zeitſchrift und dankt Dir noch vielmals.

Viele treue Grüße!
Dein

Paul Goldmann

Schreib’ bald!!

Kommentar

Miniſterſturz und Miniſter-Kriſis] Gemeint war der am 22. 5. 1894 vollzogene (erzwungene) Rücktritt des Kabinetts von Jean Casimir-Perier.

Geld] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1. 5. [1894]

darüber geſchrieben] Alberts Brief vom 23. 5. 1894 enthält neben dem Vorhaben, das ›Abschiedsouper‹ bei einer Freien Bühne aufführen zu lassen, mehrere Textvorhaben: Denksteine und von ihm noch nicht gelesene Textmanuskripte (Die überspannte Person und Halb Zwei, vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 5. [1894]) möchte er gegen Ende des Sommers im Mercure de France gedruckt sehen. Zusätzlich zu seiner bevorstehenden Rezension von Das Märchen in der Revue Blanche plante er, in derselben Zeitschrift über die »Jungen Wiener« zu schreiben.

aufführen] Aus dieser Zeit sind keine Aufführungen in Paris bekannt.

Albert … beſprechen] Alberts Rezension erschien nicht im Mercure de France, sondern in der Revue Blanche: Henri Albert: Les Lettres allemandes. Drames Nouveaux. In: La Revue Blanche, Jg. 6, Nr. 32, Juni 1894, S. 556–560, hier: S. 560.

Geſchlechtsloſe Freundſchaft] Rein freundschaftlich war die Beziehung zwischen Nietzsche und Andreas-Salomé wahrscheinlich nicht. Wie Andreas-Salomés Lebensrückblick zu entnehmen ist, soll ihr Nietzsche 1892 vergeblich einen Heiratsantrag gemacht haben. Es ist umstritten, ob dieser Bericht wahr ist.

Brief] Womöglich handelte es sich um den Brief Andreas-Salomés an Schnitzler vom .

verſtanden ] Leo Hildeck [ = Leonie Meyerhof]: Neue Romane und Novellen. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 38, Nr. 142, 24. 5. 1894, Erstes Morgenblatt, S. 1–2.

Roman] Nicht identifiziert. Möglicherweise ging es um Schnitzlers Erzählung Blumen, deren Abdruck in der Frankfurter Zeitung Mamroth jedenfalls am freundlich ablehnte.

Auguſt ] Von 23. 8. 1894 bis 3. 9. 1894 verbrachten Schnitzler und Goldmann einige Zeit gemeinsam in Bad Ischl und Bad Aussee.

c’est … faite] französisch, etwa: das Schicksal ist vorbestimmt

Erwiderung von Christensen] Hjalmar Christensen: Der Dekadent. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 38, Nr. 103, 14. 4. 1894, Erstes Morgenblatt, S. 1–2. Eine unmittelbare Reaktion auf diesen Text lässt sich nicht nachweisen, sehr wohl aber eine wohlwollende Erwähnung in der Neuen deutschen Rundschau vom Mai 1894 (Jg. 5, Nr. 5, S. 522–523). In der Neuen deutschen Rundschau findet sich auch ein Hinweis auf eine kritische Einordnung von jüngeren Wiener Autoren – darunter Schnitzler, Hofmannstal und Bahr – durch Stauf von der March (Ottokar Stauf von der March: Décadence. Randglossen. In: Die Gesellschaft, Jg. 10, H. 4, April 1894, S. 526–533). Über Schnitzler steht darin: »Der hervorragendste aller Dekadenten ist der schon öfter erwähnte Wiener Arthur Schnitzler. Obgleich seine Dichtungen, vornehmlich: Scenenbilder (»Anatol«), vom denkbar stärksten Décadence-Kolorit durchsättigt sind und darum den Leser in die unbehaglichste Stimmung von der Welt versetzen, erscheinen sie doch durch ihre Aufrichtigkeit und Selbsterkenntnis geadelt. Mit peinlicher Akkuratesse seziert der Dichter seine Probleme und erklärt dem staunenden Leser resigniert-lächelnd die angefaulten Körperstellen. An Geist vermag sich mit ihm kein einziger Dekadent zu messen. Schnitzlers Werke sprühen förmlich von genialen Gedanken und Sentenzen. Er ist gewissermaßen der Klassiker der Décadence, aber darum nicht minder krank, als die übrigen.« (S. 531)

Zeitſchrift ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4. 11. [1893]

Implizite Erwähnungen

Mutter] Clementine Goldmann

Halb Zwei] Halb Zwei

Buch] Friedrich Nietzsche in seinen Werken

Revüe] Die Zeit. Wiener Wochenschrift

Buch] Novellen

Schwager] Josef Rosengart

Zeitſchrift] Internationale klinische Rundschau

Versandweg

Versendet

29. 5. [1894]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[30. 5. 1894 – 3. 6. 1894?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
2) mit rotem Buntstift fünf Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02622]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 28. 11. 1894

|Frankfurter ZeitungParis, 28. November. (Gazette de Francfort). Fondateur M. L. Sonnemann. Journal politique, financier, commercial et littéraire. Paraissant trois fois par jour. Bureaux à Paris: 24. Rue Feydeau.Mein lieber Freund,

Ich danke Dir von Herzen für die Überſendung von »Sterben«. Als ich den Schluß las, hatte ich das Gefühl, daß ſich der durch die verfluchten Fortſetzungen unterbrochene Strom wieder herſtellte. Der große Schauer kam – Ergriffenheit und Entzücken. Das Sterben iſt meiſterhaft geſchildert. Mich ſtört nur das Erwürgen↑.,↓ – dieſes plötzliche Verfallen in die kriminaliſtiſche Brutalität, nachdem es vorher Alles Alles eitel Freiheit, Seele, Stimmung geweſen. Ich glaube, das |hätte zweiſelhaft bleiben müſſen. Vielleicht ſtellte ſich das die überhitzte Phantaſie des Mädchens ↓nur↓ ſo vor? Vielleicht wollte er ſie umarmen? Wie ſtört das noch rückwärts etwas das Bild des Unglücklichen. Er ſoll Einer ſein, der leidet, bis zum Schluß. Das Handeln iſt ſo unheimlich, ſo gegen ſeine Natur. Der erwürgt nicht, glaub’ mirs. Er weint nur, weil ſie nicht mit ihm ſterben will, das Sterben ſelbſt wird ihm dadurch zur noch größeren Qual, er wird noch mehr leidend zum Schluß. So denke ichs mir. Und |das Alles könnte erreicht werden, wenn nur ein einziger kleiner Satz am Schluſſe geſtrichen würde, wo das Mädel es klar ſagt: »Er hatte ſie erwürgen wollen.«

Vielleicht habe ich übrigens Unrecht. Denn ich habe das Buch mit überſcharfer Kritik geleſen, weil ich mir Dir ſelbſt gegenüber ein unparteiiſches zu fällen mich verpflichtet fühlte und ſtets auf der Lauer war, um nicht von meiner Freundſchaft überrumpelt zu werden. Sonſt iſt es wohl gelungen, das Buch – ſchön und reich. In der Literatur |weiſt es Dir, meiner Anſicht nach, einen Platz neben d’Annunzio an↑.;↓ nur iſt Deine Art etwas blaſſer, weniger raffinirt, ſanfter, als die ſeine. Laß’ Dich von Herzen beglückwünſchen.

Ich habe ſofort Schritte gethan, um Dir eine Beſprechung in der Pariſer Preſſe, und zwar in der großen, zu verſchaffen. Ich bin zum »Journal des Débats« gegangen und habe Sturm geläutet über die Wiener Literatur. Pierre Lalo, ein charmanter und feinſinniger College, hat mir Beſprechungen verſprochen. Ob ers halten |wird, weiß ich nicht. Jedenfalls ſchicke ihm ein Buch und ſchreibe hinein: À Monsieur Pierre Lalo, hommage de l’auteur, mit Deiner Unterſchrift. Ebenſo ſoll Richard ihm ſein Buch ſchicken. Er wohnt 19. Boulevard de Courcelles, Paris. Unter keinen Umſtänden aber bitte ich Bahr die Adreſſe zu geben. Ich will nicht, daß er ſich durch meine Vermittelung in der Pariſer Preſſe lancirt. Sei mir nicht böſe: »Ich weiß es wohl, es iſt ein Vorurtheil etc.«.

|Bei der »Frankfurter Zeitung« habe ich geſtern Schritte gethan. Ich hoffe, diesmal wird Alles glatt gehen. Haſt Du die liebenswürdige Erwähnung Deines Namens durch Uhl in ſeinem Briefe über das Stück von Lubliner geleſen?

Ich wünſchte nur, daß ich Dir auch in den Schritten für Dein Stück behilflich ſein könnte↑.,↓ um Dir ein wenig von dem Paſſionswege zu erſparen. Ich habe mir den Kopf zerbrochen, wie ich eingreifen könnte, finde aber nichts. Oder glaubſt Du vielleicht, daß |Uhl etwas in der Sache thun könnte? Dann ſchreib’ mir darüber, und ich wills unternehmen. Jedenfalls wiederhole ich Dir von Neuem: laß’ Dich nicht niederdrücken und entmuthigen. Die Schwierigkeiten waren vorauszuſehen. Wenn man ein Stück nur zu ſchreiben und einzureichen brauchte, um es aufgeführt zu ſehen, ſo wäre es ein Vergnügen, Theaterdichter zu ſein. Außerdem bringſt Du Neues, das heißt etwas Anti-Dummes, folglich haſt Du die Dummheit gegen Dich. Das iſt doch ganz natürlich. Aber man findet ſchon Mittel, |um mit der Dummheit fertig zu werden. Nur Zeit, Geduld und Geſchick gehört dazu. Mit dieſen drei Kampfmitteln we mußt Du Dich unter allen Umſtänden ausrüſten. Ich bin überzeugt, Du wirſt am Ende durchdringen, und zwar gerade beim Burgtheater. Laß’ Dich alſo nicht verſtimmen. Denk’ auch an den ſchönen Haß und Hohn, den dieſe Erfahrungen in Dir aufhäufen und der befruchtend wirken wird für ſch ſpätere Werke. Und, bitte, mach’ mir nach wie vor von jedem weiteren Vorkomniß Mittheilung. Speidel? |Vielleicht. Wenn Gott will, ſchießt ein Beſen. Und die Erfahrung lehrt, daß hier und da ein Beſen ſchon geſchoſſen hat. Man ve verleumdet den lieben Gott, wenn man ſo ganz ſeine Exiſtenz leugnet. Ein wenig exiſtirt er doch, auch für junge Poeten.

Dringend bitte ich Dich, mich bei Frl. Sandrock zu entſchuldigen. Ich ſchreibe ihr, ſobald ich einen ſreien Augenblick habe.

Herr Sokal ſoll gut aufgenommen werden, |um deſſentwillen, von dem er kommt, und, wenn er will, auch ſeinetwegen.

Wie geht die »Zeit«? Und was ſagſt Du dazu?

Unter Discretion: Ich höre, daß Benedict Erkundigungen über mich einzieht. Natürlich werde ich nie an Herzls Stelle kommen, ſchon weil Herzl dagegen iſt, und aus andern Gründen. Aber kennſt Du zufällig Jemanden, der dem hochmögenden Herrn, natürlich mit unendlicher Vorſicht, in einem Geſpräche gelegentlich mittheilen könnte, |daß ich ein großer Mann bin? Um nicht Alles unverſucht zu laſſen!

Die gütigen Worte, die Du über mich ſchreibſt, haben mich tief bewegt. Was ich an Dir habe, weiß ich längſt; aber es thut wohl, es wieder einmal zu fühlen. Wie ſich mein Bild bei Andern malt, ſehe ich täglich und ſtündlich, und dieſe Erfahrungen ſprechen ſchreienden, brüllenden Hohn zu Deinen lieben Zeilen. Wenn ich dann Dein Buch leſe und dann an meine Thätigkeit denke – |es iſt beinahe komiſch. Nein, ehrlich geſagt, das iſt es nicht: es iſt traurig . . . .

Du erhälſt anbei ein paar kurioſe Artikel aller Art.

Was ſoll ich mit den 30 Francs 30 ct. machen, die ich Dir ſchulde? Du ſetzeſt mich einer ſtarken Verſuchung aus. Ein Anderer hätte ſie längſt unterſchlagen. Ich ſehe mit Befriedigung, wie ehrlich ehrlich ich bin.

Grüße, bitte, Mutter, Bruder und Schwägerin.

In alter Treue
Dein

Paul Goldmann.

Kommentar

Er … wollen.] Schnitzler änderte den Satz in späteren Auflagen nicht.

Beſprechungen] Pierre Lalo schrieb selbst: P. L.: Au jour le jour. M. Arthur Schnitzler. In: Journal des débats, Jg. 107, 21. 3. 1895, S. 1.

hommage de l’auteur] französisch: Widmung des Verfassers

Ich … Vorurtheil] Mephistopheles im Urfaust: »Ich weis es wohl, es iſt ein Vorurtheil / Allein genung mir iſts einmal zuwieder«.

Erwähnung … Lubliner] Am 17. 11. 1894 hatte die Uraufführung von Das neue Stück von Hugo Lubliner am Deutschen Volkstheater stattgefunden. Uhl schrieb: »Am lautesten lachten die dienstfreien Schauspieler des Volkstheaters im Zuschauerraum, besonders die stets Aufschauen erregende Schwärmerin Frl. Sandrock in einer Loge des ersten Ranges und der geistreiche Lustspieldichter Dr. Schnitzler, der über das Kapitel ›Dichter im Wiener Volkstheater‹ eine Leidensgeschichte erzählen könnte. Aber Frl. Sandrock konnte auch dieses Stück nicht retten.« [Friedrich Uhl]: Wiener Brief. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 39, Nr. 322, 20. 11. 1894, Abendblatt, S. 1.

Speidel ] Speidel war ein enger Berater des Burgtheater-Direktors Burckhard. Vgl. A. S.: Tagebuch, 20. 11. 1894, 14. 12. 1894.

Wenn … Beſen] jüdisches Sprichwort

gut aufgenommen] Bezug unklar

Herzls Stelle] Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1. 5. [1894].

kurioſe Artikel] Beilage nicht erhalten

Implizite Erwähnungen

Buch] Novellen

Stück] Liebelei. Schauspiel in drei Akten

Mutter] Louise Schnitzler

Bruder] Julius Schnitzler

Schwägerin] Helene Schnitzler

Versandweg

Versendet

28. 11. 1894
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[29. 11. 1894 – 3. 12. 1894?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
2) mit rotem Buntstift acht Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02623

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1. 6. [1894]

|Frankfurter Zeitung.Paris, 1. Juni.

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Mein lieber Freund,

Hermann Bahr iſt alſo doch bei mir geweſen; aber ich wünſchte, es wäre lieber nicht geſchehen. Er hat mir einen abſcheulichen Eindruck gemacht, – ein Intriguant, ein Jeſuit – und wenn, wie dies wahrſcheinlich, ſeine Geſinnung der meinigen gleicht, ſo ſind wir, mit einem herzlichen Händedruck, als erklärte Feinde geſchieden. Der Mann hat mir in der kurzen Zeit ſeines Hier-Seins mehr Stänkereien angerichtet, als ſonſt irgend Einer, hat mich aus meiner Sicherheit |gebracht und mich durch allerlei Perfidie erregt und verſtimmt. Es wäre zu weitläufig, das hier zu erzählen; der Mensch, der hier mit einem infamen Pack von Reportern niedrigſter Sorte verkehrt, hat ſich dort allerlei Verleumdungen über mich geholt, die er mir, mit liebenswürdigem Wohlwollen, wieder erzählt hat. Ich berühre das nur, um Dich davor zu warnen, irgendwelchen freundſchaftlichen Referaten aus dieſer Quelle Glauben zu ſchenken. Der Grund, weshalb ich mich heut an Dich wende, iſt ein b anderer. Er liegt in Einigem, was mir der Herr über Euch geſagt hat. Zunächſt ſelbſtverſtändlich ſpielt er ſich als den eigentlichen Förderer und |Inſpirator der Wiener Literatur-Strömung auf. Zu gleicher Zeit hat er über jeden von Euch bei aller ſcheinbaren Anerkennung irgend ein herabſetzendes Wort, ſo daß von der Wiener Literatur eigentlich als vollgiltig nur Hermann Bahr übrig bleibt. Selbſt die Leute ſeiner eigenen Revüe drückt er herunter. Kanner iſt wird ſich nach ſeiner Darſtellung mit der Adminiſtration befaſſen; und wenn n man Kanner nur aus ſeinen Reden kennt, ſo muß man ihn für nichts als für einen Kaſſier halten, während doch in Wahrheit Kanner der Ein Einzige iſt, der für die |Revue Zukunfts-Hoffnungen rechtfertigt. Nun aber zu Euch zurück. Ich möchte Dich bitten, mir mit ein paar Worten etwas über das Verhältniß von Hermann Bahr zu Eurem Kreiſe zu ſagen. Insbeſondere möchte ich wiſſen, ob zwiſchen ihm und Loris wirklich jene intime Freundſchaft beſteht, die wie er vorgibt; ob er wirklich berechtigt iſt, ſich als den »Erzieher« von Loris aufzuſpielen, wie er das thut etc. Bitte, ſchreib’ mir bald; denn das Alles quält mich ſehr ſeit geſtern Abend. Ich will Dir nicht ſagen, warum, ſondern Deine Antwort abwarten.

Herzlichſt und in Treue
Dein
Paul Goldmann.

|Ja ſo, entſchuldige, in meiner Erregung hätte ich beinahe Deine Angelegenheiten vergeſſen. Der Verleger Albert Langen iſt ein reicher junger Menſch, der ſich zum Verleger gemacht hat, um mit Literatur protzen zu können. Der Menſch iſt idiotiſch urtheilslos, und verlogen und betrügeriſch. Er iſt von dem halb wahnſinnigen Gretor beeinflußt, von dem ich Dir im vorigen Sommer erzählt. Ich rathe Dir dringend, Dich mit dem Burſchen in nichts |einzulaſſen.

Deine Novelle ſollſt Du natürlich ſofort der Frankf. Ztg. ſchicken.

Wenn Du nur eine Ahnung hätteſt, wie mich alle »äußeren Umſtände Deiner Exiſtenz« intereſſieren. Vor Allem: haſt Du materielle Sorgen?

Glückliche Reiſe und frohe Stimmung für die Reiſe! Such’ Dir in Muenchen in einem der kleinen Seiten-Cabinete der Pinakothek den kleinen Altdorfer de auf, welcher einen grünen, grünen Wald darſtellt, worin ein putziger kleiner Ritter einen Drachen bekämpft! Das iſt eines meiner Lieblingsbilder: Deutſch und märchenhaft.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift vier Unterstreichungen

Kommentar

Wiener Literatur-Strömung] Bei »Jung Wien« handelte es sich um eine losen Verbund von Autoren ohne gemeinsames Programm. Unter diesem Namen agierte kurze Zeit ein Verein, der sich zumindest zwischen 17. 3. 1891 und 5. 5. 1891 wöchentlich traf. Einen Anspruch auf Popularisierung der neuen Strömung und damit auch auf eine Rolle als ihr Ausformer konnte Bahr damit begründen, dass er in einem dreiteiligen Feuilleton, Das junge Österreich, das zuerst am 20. 9. 1893, am 27. 9. 1893 und am 7. 10. 1893 in der Deutschen Zeitung erschien, erstmals eine gemeinsame Sichtung unternahm (Jg. 23, Nr. 7806, Morgen-Ausgabe, S. 1–2; Nr. 7813, Morgen-Ausgabe, S. 1–3; Nr. 7823, Morgen-Ausgabe, S. 1–3). Im Folgejahr nahm er es in die Zusammenstellung von Texten Studien zur Kritik der Moderne (Frankfurt am Main: Literarische Anstalt Rütten & Loening) auf. Das »Euch« dürfte dabei auf die bleibendsten dieser Autoren gemünzt sein, die privat in regelmäßigem Umgang mit Schnitzler standen, vor allem Richard Beer-Hofmann, Hugo von Hofmannsthal und Felix Salten.

Loris … Freundſchaft] Ohne Schnitzlers Antwort zu kennen, finden sich in seinem Tagebuch doch mehrfach Aussagen, die die bestehende Nähe zwischen Bahr und Hofmannsthal kritisch beurteilen, beispielsweise A. S.: Tagebuch, 6. 11. 1895, aber auch Goldmann beschäftigt das Thema länger, vgl. A. S.: Tagebuch, 26. 8. 1895.

mit … einzulaſſen] In Langens Simplicissimus erschien nur knapp zwei Jahre später, am 18. 4. 1896, Schnitzlers Einakter Die überspannte Person.

Novelle ] Es dürfte sich um die Buchausgabe von Sterben handeln. Fedor Mamroth hatte im Vorjahr den Abdruck abgelehnt, vgl. Fedor Mamroth an Arthur Schnitzler, 4. 6. 1893. Am 4. 12. 1894 wurde die Novelle in der Frankfurter Zeitung rezensiert, vgl. Arthur Schnitzler an Fedor Mamroth, 7. 12. 1894.

Muenchen ] Von 2. 6. 1894 bis 8. 6. 1894 hielt sich Schnitzler in München auf.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 31. 5. 1894
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 29. 5. [1894]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Beer-Hofmann, Schnitzler an Hofmannsthal, [5. 6. 1894]
Nächster Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 15. 6. [1894]

Korrespondenzstück L02627

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 19. 6. [1894]

|Frankfurter Zeitung.

(Gazette de Francfort).Paris, 19. Juni.

Fondateur M. L. Sonnemann.

Mein lieber Freund,

Gern hätte ich Dir ſchon vor einigen Tagen geſchrieben, weil mich Dein letzter Brief ſo hoch erfreut hat und ich Dir den friſchen Eindruck davon geben wollte. Es ſtand ſo viel Schönes darin; er war ſo frei und ſo leicht. Heut lagern wieder alle Nebel über meinem Gehirn. Mein Kopf iſt wüſt. Eindrücke und Sprache ſind unſicher. Und über dem ſchönen Lichtbild, das ich von Deinem letzten Briefe gehabt, liegt ſchon |wieder allerlei Schwarzes und Verfinſterndes.

Ich ſchreib’ Dir trotzdem heute, um meinen guten Willen zu zeigen.

Reden wir zunächſt einmal von dem Praktiſchen, von der Reiſe. Ich hab’ mir meinen Urlaub diesmal überhaupt nur in der Form eines Beiſammenſeins mit Euch vorgeſtellt. Es wäre traurig, wenn daraus nichts würde. Die äußerſte Conceſſion, die ich machen kann, iſt die: am 15. Auguſt wegzugehen bis zum 15. September. Aber ich muß jedenfalls vor Ende September zurück ſein, weil die Kammern wegen der Präſidenten-|Wahl diesmal zeitiger zuſammentreten. Nun könnteſt Du vielleicht in der letzten Auguſt-Woche fort. Oder ich könnte mich vielleicht mit einem der andern Zwei inzwiſchen treffen, und Du kämeſt nach. Ich möchte freilich nicht gerne die oberitalieniſchen Seen, denn ich war dort erſt im vorigen Jahre. Hingegen kenne ich Florenz noch nicht und möchte gern irgend ein Itinerarium haben, das dorthin abzielt. Ich bitte Dich alſo: überleg’ Dirs und ſprich’ mit den Freunden und mach’ mir dann nähere Vorſchläge. Vielleicht können wir |doch etwas zuſammencombiniren. Es wäre ſo ſchön! Nur muß ich Dich um möglichſt baldige Antwort bitten. Zwei, drei Tage mit Dir zu ſein iſt mir zu wenig. Man braucht ſoviel, um wieder den alten Ton zu finden. Im Augenblick, wo man ſich a dann gerade gefunden hat, geht man auseinander. Außerdem haſt Du bekanntlich in den zwei bis drei Tagen den Schnupfen. Nein, ich möchte etwas Ausgiebiges – etwas, was am Anfang wie »für immer« ausſieht – alſo zum Beiſpiel vierzehn Tage . . . . .

Es thut mir leid, Dich |mit meinen Andeutungen über Bahr nervös gemacht zu haben. Es läßt ſich ſo ſchwer ſagen. Im Übrigen ſind durch Deine letzten lieben Briefe die Geſpenſter beinahe zerſtreut. Es kam mir ſo vor, als ſei er zwiſchen mich und Euch getreten, und ich habe ihn im Verdacht, daß er dieſe quälende Vorſtellung abſichtlich genährt hat, durch geſ allerlei geſchickt Hingeworfenes. Weniges zwiſchen mich und Dich – denn Deiner fühle |ich mich doch ſicher – als zwiſchen mich und die Andern, beſonders Loris, mit dem ich keine Berührung mehr habe. Und das Letztere ſcheint mir übrigens noch heut ſo.

Weißt Du übrigens – ganz unter uns Beiden geſagt – daß mir der letzte Artikel von Loris über die moderne engliſche Malerei in der »Neuen Revüe« gar nicht gefällt? Schon ſeit einiger Zeit merke ich, wenn ich hier und da da etwas von ihm in die Hand bekomme, daß ſich in mir etwas regt, das nicht mitthun will. Ich weiß nur nicht |recht, welcher Art dieſe Regung iſt. Diesmal iſt es mir freilich et ein wenig klarer geworden. Ich finde, er mangelt der Disciplin. Er läßt ſeine Gedanken und ſeine Feder laufen, wohin ſie wollen. Er ſchreibt mir nicht einfach, nicht gerade, nicht ſicher genug. Es iſt mir auch zuviel Farbenſpiel in ſeinem Styl (d Styl (da glaube ich ſicher den ungünſtigen Einfluß Bahrs zu erkennen.) Und dann, wie geſagt, das zügelloſe Herumſchweifen der Gedanken in allen Zeiten. Zum Beiſpiel: »Elementare Offenbarungen |des Genius« ſind nach ihm: Landſchaften von Whistler, Menſchenköpſe von Rembrandt, Muſik von Mo Mozart. Ich finde in dieſer Combination irgendwo eine ſalſche Note, die mich erſchreckt. Das Alles wird mir wohl übrigens noch klarer werden. Vielleicht thue ich ihm auch ſehr Unrecht, weil ich nur kleine Nebenarbeiten von ihm kenne und nichts Hauptſächliches . . . . .

Frau Andreas hat ſich mit Deinem Briefe ungemein gefreut. Wir zwei, ſie und ich, ſtehen merkwürdig zuſammen. Als wir uns kennen lernten, |th ſtanden wir uns ſehr nahe. Jetzt thun ſich wahre Abgründe zwiſchen uns auf. Ich glaube, ſie hat mich ſehr überſchätzt. Und für einen eitlen Menſchen, wie ich, iſt es furchtbar ſchmerzlich, wenn man zuſieht, wie die zu hohe Meinung langſam der richtigen weicht . . . . .

Über die Fortſchritte Deiner Arbeiten freue ich mich von Herzen. Den ſiebzigjährigen Violin-Spieler begrüße ich freudig; denn in dieſe Hülle kannſt Du doch |unmöglich hinein, und ſo ſcheint die Löſung des Objectivirungs-Problems bevorzuſtehen. Sonſt aber wäre das beſte Mittel zur Objectivirung: Paris. Du haſt keine Ahnung, wie Einen dieſe Stadt fortwährend nach außen reißt . . . .

Von Duerer ſollſt Du die Briefe leſen, die Thausing ſehr ſchön herausgegeben hat (bei Braumueller in Wien).

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund! Und nochmals: mach’ es möglich, daß wir uns |in Ruhe wiederſehen!
In Treue
Dein

Paul Goldmann

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift vier Unterstreichungen

Kommentar

Reiſe] Von 23. 8. 1894 bis 3. 9. 1894 verbrachten Schnitzler und Goldmann einige Zeit gemeinsam in Bad Ischl und Bad Aussee. Dem Tagebuch ist zu entnehmen, dass sie auch viel Zeit mit Richard Beer-Hofmann verbrachten.

Präſidenten-Wahl] In Frankreich wurde am 27. 6. 1894 Jean Casimir-Perier zum neuen Präsidenten gewählt.

Zwei ] Neben Richard Beer-Hofmann dürfte Hugo von Hofmannsthal gemeint sein, der jedoch nur gelegentlich seinen Urlaub mit Goldmann und Schnitzler verbrachte.

Itinerarium ] lateinisch: Reiseroute

Andeutungen über Bahr ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 15. 6. [1894]

Artikel von Loris ] Loris: Über moderne englische Malerei. Rückblick auf die internationale Ausstellung Wien 1894. In: Neue Revue, Jg. 5, Bd. 1, Nr. 26, 13. 6. 1894, S. 811–816.

Elementare … Genius] Zitat aus dem erwähnten Aufsatz

Briefe] siehe Arthur Schnitzler an Lou Andreas-Salomé, 13. 6. 1894

ſtanden … nahe] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 5. [1894]

Abgründe] Es ist davon auszugehen, dass Goldmann und Lou Andreas-Salomé 1894 ein Verhältnis hatten. In Frieda von Bülows Novelle Zwei Menschen, auch »Die Goldmanniade« genannt, ist ein Brief der als Goldmann erscheinenden Figur Dr. Siegfried Rosenfeld zu finden, der im Ton mit dem hier geschilderten Eindruck Goldmanns grundlegend übereinstimmt und das Ende eines angedeuteten Verhältnisses mit dem alter ego Andreas-Salomés in der Novelle markiert. Vgl. Frieda von Bülow: Zwei Menschen. In: Die schönsten Novellen der Frieda von Bülow über Lou Andreas-Salomé und andere Frauen. Hg. v. Sabina Streiter. Frankfurt a. M., Berlin: Ullstein 1990, S. 60–61.

Arbeiten] Schnitzler arbeitete seit dem Brief vom , wie seinem Tagebuch zu entnehmen ist, an dem Schauspiel Das Märchen. Außerdem arbeitete er unter dem vorläufigen Titel »Armes Mädel« an der späteren Liebelei. Mit dem »ſiebzigjährigen Violin-Spieler« ist die Figur des Hans Weiring gemeint, der Vater von Christine, der bereits in Entwürfen aus dem Februar des Jahres vorkommt. (Liebelei. Historisch-kritische Ausgabe. Hg. Peter Michael Braunwarth, Gerhard Hubmann und Isabella Schwentner. Berlin, Boston: de Gruyter 2014, T7)

Duerer … Briefe] Dürers Briefe, Tagebücher und Reime. Nebst einem Anhange von Zuschriften an und für Dürer. Übersetzt und mit Einleitung, Anmerkungen, Personenverzeichniß und einer Reisekarte versehen von Moriz Thausing. Wien: Wilhelm Braumüller 1872 (Quellenschriften für Kunstgeschichte und Kunsttechnik des Mittelalters und der Renaissance 3). Eine Lektüre durch Schnitzler ist bislang nicht belegt.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, 16. 6. 1894
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 15. 6. [1894]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Fels an Schnitzler, 23. 6. 1894
Nächster Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 3. 7. [1894]

[L02628]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 18. 12. [1894]

|18. December.

Mein lieber Freund,

Ich glaube, ich empfinde mehr Reue als Schmerz. Das iſt ein furchtbares Gefühl. Das arn arme Mädel iſt ſymboliſch für meine verſäumte Jugend. Ein Anderer hätte im ſtolzen Kraftbewußtſein ſich mit dieſer ſchönen Blume geſchmückt und ihren Duft genoſſen. Ich habe ſchwächlich genörgelt und gezweifelt. Liebt ſie mich? Lügt ſie nicht? Das war nicht das Grübeln der Denker-Natur, ſondern, wie geſagt, Schwäche, mangelnde Beſitzergreifungs-Kraft. Es war in ihr zu Anfang gewiß eine kleine Flamme. Aber ſie iſt |raſch verlöſcht, weil ich mich in meine Schale zurückzog und nicht glauben wollte. Es hätten herrliche Tage werden können und Sonnenſchein für ein ganzes Leben. Statt deſſen wurde es nur, wie Alles in meinem Leben, ein verſäumtes Glück, ein nicht zu Ende gelebtes Erlebniß. Seit Jahren plagt mich die Reue darüber. Und es iſt ſo eigenthümlich für meinen jetzigen Seelenzuſtand, daß mich auf einmal die Angſt befällt, wo ich in die Dreißig komme, die Angſt, daß ich d meine Jugend nicht genoſſen, daß ich herrliche Gelegenheiten verſäumt habe. Ich will alſo raſch nachholen. So denke ich ſeit vorigem Sommer daran, mich in den Ferien |mit dem Mädel zu treffen oder gar ſie nach Paris kommen zu laſſen, wo ihr Platz wäre. Ich will ihr ſchreiben und verſäume es natürlich, wie ich Alles verſäume. Nun kommt an einem grauen Morgen dieſe Nachricht. Das heißt für mich viel mehr, als Du ahnen kannſt. Nicht blos ein armes liebes Ding iſt todt, das mir Gutes gethan – ſondern: »Die Jugend iſt vorbei, unwiderruflich vorbei. Man lebt nicht wieder, was man einmal zu leben unterlaſſen.«

Ich habe merkwürdig oft an ſie gedacht. Nicht etwa dieſe dumme romantiſche Geſchichte von der hinterdrein kommenden Liebe. Aber n es war die Überzeugung, daß ſie ein ſelten köſtliches Menſchenkind geweſen |und daß ich ſie hätte heut noch wenn auch vielleicht nicht lieben, ſo doch genießen können. Das iſt übrigens bei mir das ſelbe. Ich kann nicht lieben, nur genießen. Ich bin ſeitdem ſtärker geworden; ich war für ſie gereift; nun hätte ich ſie mir holen mögen. Einer meiner Lieblings-Träume war: »Reich, und eine Reiſe nach Italien mit ihr.«

Ich habe ihre Briefe wieder geleſen und gierig nach Spuren von Falſchheit, Poſe, Hyſterie geſucht. Das wäre Balſam geweſen für meine Reue. Ich glaube auch, daß ſie mich nicht geliebt hat. Aber ich glaube auch, daß das meine Schuld war. Und neben den |ſchlimmen Spuren habe ich doch viel einſache Güte, Herzigkeit und Poeſie gefunden. Ich glaube beinahe: ſie iſt die einzige Frau geweſen, die mich ver verſtanden hat. Das nagt, das nagt. Oh ich blöder Thor!

Ich glaube auch, ſie hat ſich an mich anlehnen wollen, um das Künſtleriſche in ihr zur Entwickelung zu bringen. Ich habe ſie weggeſtoßen. Nicht einmal geſchrieben habe ich ihr. Und das Nicht-Schreiben war eine Heuchelei. Denn, wie geſagt, ich dachte viel an ſie. Vielleicht, wenn ſie mich um ſich gewußt hätte, wäre ſie nicht in den Wald |gegangen, ſich erſchießen. Ich hätte, ihr laut zurufen müſſen, was ich all’ die Jahre dachte: »Kommen Sie nach Paris!« Ich glaube beinahe, ich habe eine Verantwortung daran, daß dieſe köſtliche Menſchenblume verkümmert iſt. Meine einzige Genugthuung wäre, wenn ich wüßte, daß ſie mich vergeſſen hat. Aber wie das erfahren?

Denk’ nur, dieſer Tod. Wie ſtolz, wie heldenmüthig! Er ſagt: »Sie war eine edle Frau. Du haſt es nicht verſtanden. Zu ſpät.«

Ich ſehe mich mit ihr bei Dir, in Deinem lieben |Zimmer. Es iſt unfaßbar, daß das Alles verloren iſt. Schatten und Reue. Das »Zu ſpät« brennt wie Feuer auf dem Herzen.

Könnteſt Du nicht noch etwas über ihr Leben erfahren? Ich möchte hören, daß ſie liederlich geweſen iſt, daß ſie banal geworden iſt. Auch möchte ich wiſſen, × warum ſie geſtorben iſt. Liebe zum Vater? Ich glaube nicht. Sie hat einen kleinen dummen Lieutenaut zum Bräutigam gehabt und ihn ſehr geliebt. Der mag ihr auf ihre »Unmoral« gekommen ſein und ſie weggeſtoßen |haben. Dann ſtarb der Vater. Nun kam die unendliche Vereinſamung über ſie, vielleicht auch die Noth. Darum hat ſies gethan.

Wenn es einen gnädigen Gott gäbe, hätte ich an jenem Tage im Preßburger Walde ſein müſſen. Wie ich ſie ins Leben zurückgetragen hätte auf meinen Armen!

Nun kommen mir die Thränen.

Siehſt Du nun, wie verfehlt mein Leben iſt?

Grüß’ Dich Gott, theurer Freund!
Dein

Paul Goldmann

Kommentar

arme Mädel ] Hilda von Mitis, die sich am 14. 12. 1894 in Bratislava im Wald erschossen hatte.

Vater ] Maximilian von Mitis starb vier Tage vor seiner Tochter.

Versandweg

Versendet

18. 12. [1894]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[19. 12. 1894 – 23. 12. 1894?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift die Jahreszahl »94« vermerkt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02630

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 31. 12. [1894]

|Frankfurter Zeitung.Paris, 31. December.

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Mein lieber Freund,

das ſind recht erfreuliche Nachrichten, – unberufen! – die Dein Brief bringt. Speidel beſonders iſt eine förmliche Überraſchung. Der Mann, der ××↓bei↓ der Lampe nach Mitternacht über Deinem Stücke ſitzt, wird mir beinahe ſympathiſch. H Sollten wir ihm vielleicht Unrecht gethan haben? Er war gegen das Neue; aber hat es denn viel Neues gegeben? Und haben wir nicht am Ende das Neue mit uns verwechſelt, die wir neu waren? Das Urtheil, das er über Dich fällt, ſpricht ſehr zu Ehren |ſeines Kunſtverſtändniſſes. Nun kann es doch unmöglich mehr fehlen. Wo ſoviel Mächtige dafür ſind, wird das Theater-Geſindel nichts mehr ausrichten können. Daß B. Dich beſucht, imponirt mir beſonders. Welchen Weg haſt Du durchlaufen zwiſchen von drei Jahren bis auf heut! Mir kommt ſo vor, als ſei jetzt nur noch ein tüchtiger Ruck zu geben, und dann am Ziel! Wenn ſich die Sandrock vom Volkstheater jetzt ſchon losmachen könnte, ſo wäre es wohl gut (Warum ſpielt übrigens die Hohenfels nicht die Rolle?). Wenn nicht, ſo warteſt Du ruhig bis zum nächſten Jahr. Der Titel »Liebelei« mißfällt mir. |Er klingt maniriert, unliterariſch und verkleinert die Arbeit. Ich möchte, daß Du auf die kleine Nuance verzichteſt und einfach gerade heraus »Eine Liebſchaft« ſagſt. Das klingt mehr nach bürgerlichem Drama. Und nun werde ich endlich ungeduldig. Alle Welt hat ſchon über dem Stücke geſeſſen, mit B Bangen und ohne. Ich weiß allerlei Urtheile und kenne es ſelber noch nicht. Könnteſt Du es mir nicht auf wenige Tage zugänglich machen? Ich leſe es in einem Tage aus und ſchicke es ſofort zurück. Bitte, bitte, mach’ es irgendwie möglich; Du kannſt Dir denken, wie geſpannt |ich bin. Die Spannung wächſt mit jeder neuen Nachricht. Nun muß ichs endlich kennen lernen, zum Teufel auch! Und, nicht wahr, ſobald Cenſur und Intendanz geſprochen haben, theilſt Du mir ſofort das Reſultat mit? Schreib’ mir auch, ob die Frankf. Ztg. etwas darüber bringen ſoll. Einſtweilen beglückwünſche ich Dich von Herzen zu den bisherigen guten Reſultaten[.] Speidel iſt bereits der halbe Erfolg. Ich freue mich ſehr . . . . .

In einem der nächſten Hefte des »Mercure de France« kommt ein Aufſatz von Albert über Euch. Leider hat er mich nicht um Rath |beim Schreiben gefragt. Es ſtehen alſo offenbar einige Stiefel drin. Aber die Hauptſache iſt doch, daß etwas geſchrieben wird. Auch will er nächſtens etwas von Dir überſetzen. Wie macht ſich der literariſche und buchhändleriſche Erfolg von »Sterben«?

Was hört man von der »Zeit«? Wie geht ſie und wie gefällt ſie?

Gern will ich Dir die Frankf. Ztg. ſchicken, wenn ich etwas darin habe. Aber ich habe kaum mehr etwas drin. Kann |mich nicht mehr zum Schreiben aufraffen. Es liegen Centnerlaſten auf mir. Die Krankheit, die nicht heilen will – Ihr Ärzte ſeid nichts als menſchenfreundliche Lügner – die Vereinſamung, die Heimatloſigkeit, das Gefühl des Zurückbleibens, die Verlotterung. Wie ich aus Ischl zurückkam, wollte ich eine Rieſen-Anſtrengung machen. Die iſt mißlungen, und nun laſſe ich mich ſinken und leiſte nur mehr wenig Widerſtand. Ich leſe nicht ein Mal mehr ein Buch zu Ende; und wenn die Reue kommt, ſo ſlüchte ich mich in Politik und Depeſchen hinein.

|Den Brief an Frl. Sandrock habe ich endlich geſchrieben. Es war keine Kleinigkeit. Ich ſollte meine Anſicht über das Leben mittheilen. Das iſt nicht leicht, wenn man viel zu thun hat. Ich habe ein idiotiſches Zeug abgeſchickt, mais enfin, ich habe geantwortet.

Ich möchte ein wenig wiſſen, wie Du lebſt? Geſellſchaft? Freundſchaſt? Abenteuer?

Bahr hat mich neulich in ſehr liebenswürdiger Weiſe citirt. Warum hat er das gethan?

Ich mache mir Vorwürſe, daß ich Dich zum Abonnement auf das |»Journal« aufgefordert habe. Es wird niederträchtig ſchlecht. Vielleicht verſuchſt Du es fortan mit der Abendausgabe des »Journal des Débats«. Die politiſchen Artikel brauchſt Du ja nicht zu leſen; aber es ſind köſtliche chroniqueurs darin, höhere literariſche Leute: Hallays, Bazin, Filon, Lemaître etc. Willſt Du, daß ichs Dir abonnire? Noch habe ich 30 Francs 30 ct., die Du beharrlich todtſchweigſt. Hat Richard den »Courrier Français« abonnirt? Sonſt ſchicke ich ihn Dir. Anbei ſchicke ich Dir wieder ein paar Artikel, Kraut und Rüben durcheinander. Drumont iſt ein großer |Polemiſt, nur ſtark irrſinnig. In Bezug auf Juden und Deutſche leidet er an Verfolgungswahn. Aber in erſterer Beziehung beginnt der Irrſinn doch erſt nach einer weiten Grenze; Vieles Unglaubliche, was er über jüdiſche Corruption ſchreibt, iſt wahr. Auch iſt er größenwahnſinnig und kommt ſich thatſächlich als gottgeſandter Meſſias vor. Anderſeits gibt ihm aber gerade nur dieſer Wahnſinn die ungeheure Kraft, mit der er manchmal dreinſchlägt.

|Sokal war bei mir; er gefällt mir gut. Scheint ein geſcheiter und ernſter Menſch zu ſein . . . .

Ich wünſche Dir von Herzen Glück zum neuen Jahr. Mir ahnt, daß das Jahr 1895 wichtig für Dich werden wird. Sieht es nicht vertrauenerweckend aus? Mit ſeiner runden Fünfheiten!

Was aber auch geſchehen mag, Gutes oder Allerbeſtes, wir bleiben die Alten, nicht wahr?

Herzlichſt und in Treue Dein

Paul Goldmann.

|Bitte, empfiehl’ mich Deiner Frau Mutter und richte ihr meine ergebenſten Neujahrs-Wünſche aus.

Was lieſt Du jetzt?

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl »94« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift sieben Unterstreichungen

Kommentar

Speidel ] Zum positiven Urteil Ludwig Speidels über die Liebelei vgl. A. S.: Tagebuch, 14. 12. 1894, 17. 12. 1894 und 18. 12. 1894

beſucht] vgl. A. S.: Tagebuch, 18. 12. 1894

Volkstheater … losmachen] Der Wechsel von Adele Sandrock ans Burgtheater war schon im Sommer 1894 für die Saison 1895/1896 fixiert worden. Durch neuerliche Verhandlungen fand der Übertritt bereits zum 1. 2. 1895 statt. Sie war also in Erwartung ihrer Verfügbarkeit für die Rolle der Christine vorgesehen.

Titel … mißfällt] Ein Erfolgsstück des Jahres 1893 war Das arme Mädel von Karl Lindau und Leopold Krenn. Das dürfte Schnitzler gezwungen haben, Ersatz für seinen Arbeitstitel »Armes Mädl« zu suchen, mit dem Goldmann bis dahin vertraut war. In einem Interview nahm Schnitzler 1912 dazu Stellung: »Hätte das Stück nicht den Titel ›Liebelei‹, also die Bezeichnung für das leichte, flüchtige Gefühl bar jeder Verantwortung, das ein junger Mann hegt, dem ein sorgenbelastetes, ernsthaft verliebtes Mädchen gegenüber steht, sondern hieße, sagen wir ›Die große Liebe der Christine‹ – also die Bezeichnung für das Gefühl des Mädchens –, so hätte das Publikum dem Stück ganz gewiß nicht dasselbe Interesse entgegengebracht, wie beim Titel ›Liebelei‹.« (Ifj. B. Gy [=Georg Ruttkay]: Schnitzler Arthurnál. In: Az est, Jg. 3, Nr. 112, 10. 5. 1912, S. 8. Zitiert nach Hofmannsthal Jahrbuch, Bd. 28, 2020, S. 70); siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 5. 1. [1895]

Aufſatz ] Der Text erschien mit einer gewissen Verzögerung in einer anderen Zeitschrift: Henri Albert: Les Jeunes Viennois. In: Revue des revues, Bd. 13, 1. 4. 1895, S. 8–13.

mais enfin] französisch: aber zuletzt

Bahr … citirt] Sein Text beginnt mit: »Als ich diesen Mai in Paris mit Paul Goldmann, dem Correspondenten der Frankfurter Zeitung, plauderte und um jeden Preis ein neues Talent wissen wollte, sagte er mir: ›Ein Talent? Ein neues Talent? Ein ernstes, sicheres, wirkliches Talent? Nicht bloß so eine geschwinde und vergängliche Erfindung der Journale von heute auf morgen? Das ist schwer. Da ist jetzt wohl niemand als Camille Mauclair. Sonst wüßte ich keinen. Er hat freilich eigentlich noch nichts geschrieben; aber alle hoffen viel von ihm. Er verspricht mehr, als er bis jetzt gehalten hätte; aber er scheint mir sicher. Stellen Sie sich etwa, ins Pariserische übersetzt, Ihren kleinen Hofmannsthal vor.‹« (Hermann Bahr: Camille Mauclair. In: Die Zeit, Bd. 1, H. 10, 8. 12. 1894, S. 154–155.)

chroniqueurs] französisch: Kolumnisten

Courrier Français ] illustrierte Satirezeitschrift, die zwischen 1884 und 1914 erschien

Artikel] Die Beilagen sind nicht überliefert.

ihr] er schreibt »Ihr«

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 31. 12. 1894
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 18. 12. [1894]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Goldmann an Schnitzler, 5. 1. [1895]
Nächster Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 5. 1. [1895]

Korrespondenzstück L02645

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 7. 12. 1889

|Adminiſtration: VII. Seidengaſſe 7 (Jos. Eberle & Co.)

An der Schönen Blauen Donau

Chef-Redacteur: Dr. F. Mamroth. – Redaction: IX., Berggaſſe 31.

Wien, den 7. December 1889.

Lieber Freund!

Weniger die ſchiefe und ungemein verzwickte Logik Ihres lieben Briefes, als vielmehr deſſen Liebenswürdigkeit bringen mich zu der Überzeugung, daß ich in einem Punkte jedenfalls Unrecht hatte: in meiner gereizten Auffaſſung der ganzen Streitfrage. Aber es war gerade geſtern ein Tag höchſter Nervoſität für mich – das war der phyſiſche Grund; und dann habe ich mich wüthend geärgert, daß in mein Verhältniß zu Ihnen, das mir bisher ſo viel Freude gemacht, ein Mißton gekommen war – das war der pſychiſche Grund. Ich will auf die Sache ſelbſt gar nicht mehr eingehen, obwohl ich überzeugt bin, daß auch nicht einmal der Vorwurf der Unvorſich|tigkeit trifft. Woher wiſſen Sie denn überhaupt, ob das Mädel Ihren Namen genannt hat, oder ob ich das was↓r↓? Dieſes Thatbeſtandes-Moment hätten Sie doch erſt aufnehmen müſſen, ehe Sie Ihr Verdict fällten. Ich meine nach wie vor, daß ich nur eine ſchuldhafte Handlung begangen habe, nämlich die, daß ich auf der Tramway überhaupt gefahren bin. Und ich ſehe, ich werde mir in Zukunft, um Ihnen Unannehmlichkeiten zu erſparen, das Tramway-Fahren abgewöhnen müſſen.

Aber – laſſen wir das wirklich begraben ſein. Sie haben ſich gekränkt, ich habe mich gekränkt; ein Dienſtmann hat 30 und die Poſt 6 Kr. verdient; damit hat die ganze Affaire, meine ich, Wirkungen genug gehabt, und ſie kann jetzt geruhig vom Erdboden verſchwinden. Reden wir nicht mehr davon – ich bin ganz Ihrer Anſicht.

Nur noch ein Wort für die Zukunft. Es wird ſelbſtverſtändlich wieder vorkommen, daß Sie Gelegenheit haben werden, ſich über mich zu ärgern, obwohl – wie Sie überzeugt ſein können – von meiner Seite Alles geſchehen wird, um das zu |vermeiden. Aber das iſt nun einmal ſo: wozu hätte man einen guten Freund anders, als um ſich hie’↓r↓ und da über ihn zu ärgern! Ich bin auch ganz Ihrer Anſicht, daß man jeden ſolchen Zwiſchenfall zur Sprache bringen ſoll; dazu iſt man befreundet, daß man ſich gegenſeitig ausſpricht. Nur bitte ich Sie um Eines: keine Briefe mehr in Zukunft. Ich kann mir nicht hef helfen: ſür mich hat ſo ein Wiſch Papier, der mir Sa allerlei unangenehme Sachen ſagt, ohne daß ich in der Lage bin, mich ihm gegenüber zu vertheidigen, immer etwas verteufelt Odioſes. Alſo reden Sie zur Gleiche mit Ihnen thun. So ein Brief iſt wie ein Dritter, der ſich in etwas hineinmengt, das nur zwei allein angeht. Alſo, nicht wahr, den Gefallen thun Sie mir ehe in Zukunft? . . . .

|Und nun nehme ich eine neue Seite, aus wie man das immer thun ſoll, wenn man mit ſich in’s Reine gekommen iſt und wenn Alles wieder gut geworden. Und frage Sie, ob man heut Abend auf das Vergnügen Ihrer Geſellſchaft beim Souper rechnen× kann. Oder wann ſonſt, wenn nicht heut Abend? Und wenn heut Abend – wo und zu welcher Stunde?

Mein Bote wartet auf Antwort.

Herzlichſten Gruß!
Ihr

Paul Goldmann.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Kommentar

Streitfrage] Der Vorgang, der einen Streit ausgelöst hat, ist nur durch diesen und den vorangegangenen Brief (Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6. 12. 1889) belegt. Wie sich daraus ergibt, hatte sich Goldmann mit einer nicht näher identifizierten Frau in der Straßenbahn über Schnitzler unterhalten. Das Gespräch wurde belauscht und Schnitzler rapportiert. Worüber genau gesprochen wurde, bleibt unklar; es könnte sich um eine der mehreren zu diesem Zeitpunkt parallel laufenden aktiven Beziehungen Schnitzlers gehandelt haben: um jene mit der verheirateten Olga Waissnix oder um die jeweiligen Beziehungen mit Jeanette Heeger, Marie Glümer oder Helene Herz.

Souper] Sie sahen sich erst am nächsten Tag, dem 8. 12. 1889, gemeinsam mit Julius Schnitzler.

[L02646]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6. 12. 1889

|Adminiſtration: VII. Seidengaſſe 7 (Jos. Eberle & Co.)

An der Schönen Blauen Donau

Chef-Redacteur: Dr. F. Mamroth. – Redaction: IX., Berggaſſe 31.

Wien, den 6. December 1889.

Lieber Freund!

Sie haben Recht, es iſt ein fatales Zuſammentreffen geweſen. Aber – ich habe mir die Sache reiflich überlegt – es trifft mich nicht ſoviel Schuld, als Sie meinen. Zunächſt habe ich ja des Geſpräch nicht geſucht; zweitens iſt das ſelbe nicht, wie Ihr Gewährsmann angiebt, »laut und lebhaft« geführt worden; überdies hatte ich von der Anweſenheit eines Dritten natürlich keine Ahnung; Sachen, die Sie irgendwie kompromittiren könnten, ſind ſelbſtverſtändlich nicht geſprochen worden; es iſt eben nur Ihr Name genannt worden, da es ja unmöglich iſt, die Nennung des Namens von demjenigen zu umgehen, über den man ſpricht. Soweit kann man in ſeiner Vorſicht unmöglich gehen, daß man von Perſonen, von denen man ganz |allgemein und unverfänglich ſpricht, nur die Anfangs-Buchſtaben nennt; überdies bitte ich Sie, ſich zu überlegen, wie beleidigend ein ſolches Verfahren der betreffenden Dame gegenüber iſt, mit der man ſpricht, und wie lächerlich man ſich ſelbſt dadurch macht. Schuld trägt nur der Zufall, der es gefügt hat, daß ein Geſpräch zwiſchen der Betreffenden und mir überhaupt auf der Tramway geführt wurde. Und Schuld trägt ferner der Dritte, der indiskret genug war, auf ein nicht für ihn beſtimmtes Geſpräch zu hören, darüber einem Andren zu berichten und offenbar in einer Weise zu berichten, welche das jenige, was an f und für ſich nicht ↓für Sie↓ kompromittirend war, erſt dazu machte. An deſſen Adreſſe alſo hätten Sie ſich, wie ich meine, mit Ihren Vorwürfen wenden müſſen, und nicht an die meinige.

Sie werden begreifen, daß Ihr Brief mich, der ich mich ſchuldlos fühle, ſehr verſtimmt hat. Ich begreife vollkommen, wie peinlich Ihnen jene Unterredung geweſen iſt; ich bedaure auch von ganzem Herzen, daß ich der unſchuldige Anlaß war, daß Ihnen ein Ärgerniß bereitet wurde. Aber ich finde es – ganz offen geſtanden – |nicht recht ſreundſchaftlich von Ihnen gehandelt, daß Sie mich ohneweiters für Alles verantwortlich machen und mich in einer etwas odioſen Form zur Rechenſchaft ziehen, odios vor allem deshalb, weil, wie Sie jedenfalls wiſſen, efür einen Herrn mit etwas ausgebildeter Empfindlichkeit, es nichts Verletzenderes gibt, als eine Rüge und eine Belehrung, die mir beide in Ihrem Briefe ertheilt werden. Wäre ich an Ihrer Stelle geweſen, ſo glaube ich, daß ich nicht ſo vorgegangen wäre. Ich hätte entweder ganz darüber geſchwiegen, oder aber ich hätte die Sache in jenem gewiſſen Tone ſcherzhaften Vorwurfs zur Sprache gebracht und es dem Tacte des andren Theiles überlaſſen, ſich das, was darin Rüge und Belehrung iſt, ſelbſt herauszufinden.

Daß Sie Keines keinen von dieſen beiden Wegen eingeſchlagen haben, verletzt mich ſehr. Es reſultirt daraus, wie geſagt, eine gewiſſe Verſtimmung gegen Sie. Und da es mir ſchwer fallen würde, dieſelbe zu verbergen, ſo bitte ich Sie, d mir zu geſtatten, daß ich für die nächſten Wochen von einem |Zuſammenſein mit Ihnen abſehe. Es fällt mir freilich ſchwer, Ihre ſo lieb gewordene Geſellſchaft mir zu verſagen; aber Sie haben mich da in eine Zwangslage verſetzt, aus der ich keinen andern Ausweg ſehe, als dieſen.

Ich grüße Sie herzlichſt!
Ihr

Dr. Paul Goldmann.

Kommentar

Zuſammenſein] Der Kontaktabbruch hielt nur bis zum nächsten Tag (7. 12. 1889).

Versandweg

Versendet

6. 12. 1889
Paul Goldmann
Wien

Empfangen

[6. 12. 1889 – 10. 12. 1889?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02648]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11. 8. 1890

|Adminiſtration: VII. Seidengaſſe 7 (Jos. Eberle & Co.)

An der Schönen Blauen Donau

Chef-Redacteur: Dr. F. Mamroth. – Redaction: IX., Berggaſſe 31.

Pörtschach Wien, den 11. August 1890.

Lieber Arthur!

Du haſt Recht gehabt: ich bin von dieſer Frau mit einer Empfindung warmer und aufrichtiger Sympathie weggegangen. Viele Fehler wohl, aber die typischen Fehler der ſchönen Frau: eitel, poseure, coquett; aber wenn man auf den Grund kommt, findet man einen Schatz von Ehrlichkeit und Natürlichkeit. Ich bin der Frau mit allen möglichen Vorurtheilen |entgegengekommen; aber als wir am letzten Tag allein im Walde ſaßen und die gewiſſen tieferen Sachen beſprachen, da kam ein ſo heißer Glückshunger, ein ſo rechtes Streben nach dem Beſſeren zutage, daß ich dabei etwas empfand, das ich nicht anders, als Rührung nennen kann. Ich bin der Frau Olga ein wahrer Freund geworden; und in dieser Eigenschaft muß ich Dir Eines sagen: Du darfſt dieſe Frau unter keinen Umſtänden betrügen. Sie iſt auf Alles vorbereitet: daß das Liebesglück, das ſie ſucht, kurz dauern, daß es mit Qualen verbunden sein und mit Enttäuſchungen enden kann. Aber in einer Beziehung glaubt ſie an Dich – meine Vermuthung; |Confidencen hat’s nicht gegeben – daß Du ſie nur dann zur Deinigen machen wirſt, wenn du ſie liebſt. Ich habe mit Erſtaunen geſehn, daß dieſe Frau wirklich und ehrlich kämpft und daß es ↑ihrſie↓ einen großen Entschluß koſtet, über ſo und ſoviel Pflichten hinweg dahin zu gehen, wo ſie ihr Glück vermuthet. Aber eben darum hat ſie doppelt das Recht, nicht getäuſcht zu werden. Wenn ſie wieder zu Dir kommt – und ſie wird wieder kommen, ich glaube das iſt das Facit unſerer Geſpräche, ich habe mich bemüht ihr Muth zum Glück zu machen – ſo ſage ihr, wie es mit Dir ſteht. Will ſie dann immer noch, ſo brauchſt Du keine Scrupeln |mehr zu haben. Aber dieſe Frau aus bloßer Sinnenluſt zu genießen, mit einer Lüge auf der Zunge, wäre ein Verrath an Allem, was gut und edel iſt auf der Welt . . . .

Dies, ut animam meam salvarem. Im Übrigen haben wir, wie geſagt, viel von Dir geſprochen, direct und indirect, und ich habe es als meine Aufgabe betrachtet, die Frau in der Liebe zu Dir zu bestärken, um ſo mehr, als ich diese Liebe auch – trotz Allem und Allen – als ein großes Glück für Dich erkannt habe. Ich habe natürlich die größte Vorſicht angewendet, und ich glaube nicht, daß Frau Olga eine Ahnung hat, daß ich Mit|wiſſer bin. In dieſem Punkte kannſt Du alſo vollauf beruhigt ſein. Im Übrigen hat ſie mir außerordentlich viel auch von den Pick’s erzählt, offenbar, damit ich es wiedererzähle, was ich auch hiermit thue. Ich ſelbſt bin größtentheils von einer neuen mentalen Blödheit geweſen. Und ich werde ſie stark enttäuſcht haben. Wenn Du mir einen großen Freundesdienſt thun willſt – ich bitte Dich recht ſehr darum – ſo ſchreib’ |mir, was ſie Dir über mich geſchrieben hat. Verliebt habe ich mich nicht; ſinnlich läßt mich die Frau kalt.

Thatſächliches von meinem Aufenthalte iſt, daß ich bei meiner Ankunft ein Zimmer reſervirt fand (das vom vorigem Jahr); daß er um mich herum gegangen hat iſt, als wollte er mich freſſen, zuletzt aber recht zuthunlich und geſprächig geworden; daß ich Herzl und Frau dort geſprochen und meine Antipathie gegen Beide recht grämlich verſtärkt habe; daß ich bei meiner Abreiſe, als ich die Zimmerrechnung verlangte, den Beſcheid erhielt: der gnädigen Frau war es ein Vergnügen, – was mir unendlich peinlich war; daß ſie mir, in Gegenwart von |Fremden beim Abschied ſagte: »Wenn Sie nach Wien Briefe ſenden, ſo ſagen Sie viele Grüße von mir«; daß Rettinger im Herbſt nach Wien kommt.

Alle Details mündlich.

Bitte, ſchreib’ mir genau, wie es Dir geht! Adreſſe: Pörtschach, Poste restante.

Viele Grüße!
Dein

Paul Goldmann

Strombad?? Biſt Du viel mit Hirschfeld zuſammen? Grüße an Kapper!

Kommentar

Frau ] Mit Olga Waissnix verband Schnitzler in den Jahren nach 1886 eine für ihn bedeutsame Liebesbeziehung. Sie war die Wirtin des Thalhofes in Reichenau. Ihr Ehemann Carl Waissnix wird zugleich als gutmütig und eifersüchtig beschrieben. Schnitzler und Goldmann hatten sich am 7. 8. 1890 zuletzt gesehen, sodass der zweitägige Besuch im Thalhof auf dem Weg nach Pörtschach stattfand und zeitlich weitgehend genau eingegrenzt werden kann.

poseure ] französisch: wichtigtuerisch

betrügen] Die Beziehung zwischen Olga Waissnix und Schnitzler war weitgehend platonisch, doch wie dieser Brief, oder auch die im Tagebuch festgehaltenen Küsse beweisen, waren sie sich zu diesem Zeitpunkt der Beziehung unsicher, ob das so bleiben sollte.

ut animam meam salvarem ] lateinisch: um meine Seele zu retten

Pick ’s] Schnitzlers Verwandte Gustav Pick und dessen Söhne Rudolf und Alfred.

was ſie Dir über mich] Sie schrieb Schnitzler: »Dr. Goldmann ist schon abgereist, er schrieb mir aus Pörtschach. Wir haben in den 2 Tagen viel mit einander geplaudert, vieles auch über Sie. Ausgefragt hab’ ich ihn nicht, erstens weil es mir zu gemein schien u. zweitens weil ich ja doch weiß, er sagt mir nichts. Übrigens, ich bin sage comme une image u. will gar nichts wissen.« (Arthur Schnitzler, Olga Waissnix: Liebe, die starb vor der Zeit. Ein Briefwechsel. Mit einem Vorwort von Hans Weigel. Hg. von Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Wien, München, Zürich: Fritz Molden 1970, S. 216)

Rettinger ] In Jugend in Wien wird er von Schnitzler folgendermaßen beschrieben: »Das war der Buchhalter, Geschäftsführer, Vizedirektor des Thalhofs; ein kleiner, dicker, beweglicher Mann in den Dreißigern, meist städtisch gekleidet oder mit einem grünen Jagdrock angetan, aber jederzeit ohne Kragen und Halsbinde. Er hatte eine spaßige, geschwinde Art zu reden, war das Faktotum, der Vertraute und mehr oder weniger auch der Spion des Gatten, was ihn nicht hinderte oder vielleicht erst recht dazu veranlaßte, mit Frau Olga auf freundschaftlichem Fuß zu stehen, die ihm keineswegs traute, aber eine gewisse Sympathie für ihn hegte.« (S. 243)

Strombad] Wien verfügte über mehrere Badeschiffe, die sowohl am Ufer des Donaukanals wie der Donau Anker setzten. Geschwommen wurde nicht direkt im Fluss, sondern in Becken innerhalb des Schiffes, die vom Fluss gespeist wurden.

Implizite Erwähnung

Frau] Julie Herzl

Versandweg

Versendet

11. 8. 1890
Paul Goldmann
Pörtschach

Empfangen

[12. 8. 1890 – 16. 8. 1890?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02649

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 18. 8. 1890

|Adminiſtration: VII. Seidengaſſe 7 (Jos. Eberle & Co.)

An der Schönen Blauen Donau

Chef-Redacteur: Dr. F. Mamroth. – Redaction: IX., Berggaſſe 31.

Pörtschach Wien, den 18. August 1890.

Mein lieber Arthur!

Viel Dank für Deinen lieben Brief! Ich habe mich ehrlich damit gefreut, wenigſtens inſoweit, als ich ſehe, daß Du meiner in Treuen gedenkſt. Was Dich angeht, freilich – die Nachrichten über Deine Perſon, die die Epiſtel bringt, – bin ich wenig zufrieden. Wenig – nein, gar nicht! Kind, Kind – ſei geſcheit! Laß’ Dich nicht ſo willenlos untergehen in der Geſchichte! Fühlen, Stimmung empfinden iſt gut; aber ein wenig Denken und Wollen iſt auch vonnöthen. Du brauchſt kein raſches Ende – ! – zu machen; aber da das Ende von ſelbst kommen wird, |wäre es Wahnſinn, ſich nicht bei Zeiten damit abzufinden. Jetzt haſt Du das Mädel – ! – aber wenn Du das Mädel nicht mehr haſt, wirſt Du etwas viel Beſſeres wieder haben – Dich ſelbſt. Der Tauſch iſt, weiß Gott, kein ſchlechter. Überleg’ Dir das! Und denk’ nur an meine Spießbürger-Philoſophie, die aber doch die einzig geſcheite iſt: der Menſch iſt nicht zum Lieben allein da. Dieſes Taumeln von Rauſch zu Rauſch, dieſes Selbſtzerquälen um ein Nichts iſt verderblich und zerrüttend. Beſonders dieſe Quälereien. Ich ſehe das ſo klar: in Dir iſt eine große Kunſt vorhanden, und da Du ſie nirgends hin ableiteſt, kehrt ſie ſich gegen Dich ſelbſt. Dieſe Eiferſucht auf die Vergangenheit iſt vielleicht nichts, als die Eiferſucht der Vergangenheit, Deiner Vergangenheit, jener Stunden, in denen Du geſchafft und geſtrebt haſt, jener hohen Ziele, denen Du zugeſtaunt, und die Dich jetzt wieder haben wollen. Nun, ſie werden Dich wieder haben; und ich, der ich Dein Beſtes ſehe und will, kann das »Ende« nicht erwarten. Übrigens, glaube ich, es wird Dir nicht gar ſo weh thun. Dieſe tollen Schmerzen, die Du vorausempfindeſt, |ſtumpfen das Empfindungsvermögen ab, ſo daß es ſicherlich gegenüber dem großen Schmerze, wenn er wirklich eintritt, verſagen wird. Alſo, nochmals, ſei geſcheit: Du lebſt in Capua, und mußt ſroh ſein, wenn Du herauskommſt. Oder, wenn Du willſt, Du biſt im Paradieſe; aber, als ſrommer Bibelleſer, ist d weißt Du, daß wir Alle da nicht hineingehören; und Du wirſt Dich doch wieder mit der Erde befreunden müſſen, auf der zu leben ſchließlich auch nicht ohne Reiz iſt.

Dies die Moralpredigt eines Menſchen, der ſelbst nichts dringender brauchte, als eine ſolche. In Kurzem: auch mich hat’s wieder, mein Sohn! Das ſüße Mädel – geſcheit, wahrhaftig und nicht , das ich ſo lange mit der Laterne geſucht – mir ſcheint, ich hab’s gefunden. Seit geſtern ſind in mir wieder alle Teufel los. Und ich ſehe, es wird wieder genau die alte Geſchichte. Eine wahnſinnige Sehnſucht, das erblickte Glück zu faſſen, ein toller Geſühlsüberſchwang, ein Mich-Unwürdig-Fühlen gegenüber der Auserwählten – dieſe drei Sachen, die es mir ſchon einmal verdorben haben, werden es mir wieder verderben. Da ſteh’ ich |nun mit meinem weltumfaſſenden Geiſte, und kann das praktiſche Problem nicht löſen, wie ich ein kleines Mädchenherz lehren ſoll, mich gern zu haben. Dich quält das bevorſtehende Ende des Glücks, mich bringt es zur Verzweiflung, daß ich ſeinen Anfang nicht herbeiführen kann. So bin ich geſtern Abend geſeſſen, den Kopf in beide Hände geſtützt und die Stirne heiß von Rauſch und Sehnſucht, und es hat in mir gewühlt und gewühlt und ich habe geſehen, daß ich ein hoffnungslos unglücklicher Menſch bin. Hab’ ich’s alſo wieder einmal mit dem Beten verſucht – Du weißt, ich gedenke gern des lieben Gottes, wenn ich ihn brauche – und warte nun ab, ob mir das vielleicht nutzen wird. Ich habe mir bei alledem ſo heiß gewünſcht, Du zu ſein, mit all' Deinen Reizen und Lüſten Liſten, Du, der Du die große Kunſt verſtehſt: geliebt zu werden. Vielleicht theilſt Du mir ein oder das andere arcanum mit. Wie geſagt: mir ſcheint, ich habe das Richtige gefunden, und ich wäre außer mir vor Schmerz, wenn ich es wieder nicht faſſen könnte.

Thatſächliches – unter Discretion, würde Fritz Kapper ſagen. Das Richtige heißt: |Lisi Pserhofer, Tochter des bekannten Apothekers, Familie Mautner, Ernst etc. Noch iſt es mir nicht gelungen, in den intimen Kreis dieſer Leute einzudringen, die ſich hier vollkommen reſervirt verhalten, und den einzig erſtrebenswerthen Verkehr di repräſentiren. Kennſt du nicht die beiden Mautner’s, Hans und Stephan? Und kannſt Du mir nicht ein wenig helfen? Den Leuten ein Wort ſchreiben, daß ich ein anſtändiger Menſch bin ober ſo was? Max Rosenberg kennt ſie, wie mir ſcheint, ſehr gut; aber der iſt wohl nicht in Wien. Das ſind nur ſo akademiſche Fragen. Ich ſehne mich nach irgend einer Hilfe von Außen, da ich mich ſelbſt ſo unendlich ſchwach fühle. Oder kennſt Du das |Mädel ſelber und weißt etwas von ihr? Vielleicht etwas Ungünſtiges? Noch wäre es Zeit, ſich die Geſchichte aus dem Herzen zu reißen.

Sonſt wimmelt der Ort wohl von Menſchen, aber es iſt Alles das gewöhnliche Börſenjuden-Niveau, blöd, frech, unſympathiſch, die Landſchaſt iſt großartig, aber Du weißt, wie ſehr ich auf »die Landſchaft[«] pfeife, wenn ich nicht bei ihrem Anblick am Abend eine weiche Hand drücken kann und dabei ſagen: »Süßes Mädel!«

Geleſen: die Kreutzer-Sonate. Kritiſch großartige, das Poſitive aber wahnſinnig und pervers. Aber Alles in Allem ein echter Tolstoi und höchſt leſenswerth. Sonſt nichts. Geſchrieben auch nichts. Von der »Preſſe« höre ich allerlei Sorgenvolles. Granichstaedten ſoll fortgehen, und man ſucht einen Erſatz, aber nicht mich. Hierbleiben werde ich ſo lange als möglich, zumindeſt eine Woche. Könnteſt du nicht auf einen Sprung herkommmen? Jedenfalls ſch ſchreib’ mir bald über all’ das Wichtige, das ich Dich gefragt. Wieder Poste restante.

|Viele herzliche Grüße an Herrn und Frau Fritz. Ebenſo an Dich!

Dein

Paul Goldmann.

Empfehlungen an Deinen Schweſter und deinen Schwager, die ſich wie befinden?

Bitte, antworte raſch! Mir ſcheint übrigens, ich hab’ das ſchon oben irgendwo geſagt.

Unter Discretion: Pörtschach liegt in Kärnthen.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Kommentar

Geſchichte] Er spielt auf die Beziehung Schnitzlers mit Marie Glümer seit Juni 1889 an. Am 13. 7. 1889 nannte er sie im Tagebuch »das Ideal des ›süßen Mädels‹, wie ichs geträumt«.

Eiferſucht … Vergangenheit] Schnitzler war nicht der erste Liebhaber von Marie Glümer gewesen: »Ich bin nie völlig glücklich mit ihr; weil ich eben das gewesene nie los werde. Sie sagt, sie liebe mich unendlich mehr, ganz anders u. s. w.― Natürlich sagt sies. Ja, natürlich glaubt sie’s. Es ist sonderbar, daß ich absolut nicht darüber weg kann.« (A. S.: Tagebuch, 10. 8. 1890)

Capua ] Synonym für Luxus, Komfort etc.

ſüße Mädel ] Es handelt sich hierbei um eine frühe Verwendung des von Schnitzler populär gemachten Begriffs. Im Tagebuch findet sich der Begriff bereits am 19. 10. 1887. In einem veröffentlichten literarischen Text gebrauchte Schnitzler den Ausdruck »süßes Mädel« erstmals im Anatol-Einakter Weihnachts-Einkäufe (erschienen 24. 12. 1891).

arcanum ] lateinisch: Geheimnis

Familie Mautner, Ernst ] Die drei genannten Familien Pserhofer, von Mauthner und Ernst werden durch drei Schwestern verbunden, alle geborene Benedikt: Emma, die Mutter von Elise Pserhofer und Ehefrau von Ignaz Pserhofer, Betty Ernst und Hermine von Mauthner, die Mutter der beiden in Folge genannten Söhne.

wimmelt … Menſchen] Beer-Hofmann war in diesem Sommer ebenfalls in Pörtschach und lernte hier Goldmann und Leo Van-Jung kennen, sodass auch eine Bekanntschaft zwischen den letzteren beiden anzunehmen ist.

herkommmen] Schnitzler kam 1890 nicht nach Pörtschach.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeGoldmann an Schnitzler, 11. 8. 1890
Vorheriger Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 11. 8. 1890

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Bölsche, [Anfang September] 1890
Nächster Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 25. 9. 1890

[L02651]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1. 10. 1890

|Adminiſtration: VII. Seidengaſſe 7 (Jos. Eberle & Co.)

An der Schönen Blauen Donau

Chef-Redacteur: Dr. F. Mamroth. – Redaction: IX., Berggaſſe 31.

Wien, den 1. October 1890.

Mein lieber Arthur!

Ich habe bei meiner Rückkehr eine wahnſinnige Arbeitslaſt vorgefunden und habe ſeit geſtern Morgen nicht einmal Zeit, »A« zu ſagen. Mit großer Kunſt habe ich mir jetzt, Abends um 10 Uhr, eine Pa Paar Minuten frei gemacht, um Dir wenigſtens zu ſagen, wie ſehr es mich zu einer Antwort auf Deinen letzten Brief drängt und wie ſchmerzlich ich es empfinde, daß ich in dieſen Tagen keine Zeit habe, all’ das Viele |Dir zu ſchreiben, das ich Dir zu ſchreiben hätte.

Nur das Allerweſentlichſte will ich rasch bemerken. Ich täusche mich gewiß nicht, wenn ich meine, daß wir in Salzburg ein wenig verſtimmter, kühler und fremder geſchieden ſind, als dies früher zwiſchen uns Brauch war. Das heißt, Du biſt von mir ſo geſchieden, nicht ich von Dir. Und im Beſtreben, mir das zu motiviren, bin ich auf einen Grund gekommen, der mein Verhalten Dir gegenüber, das Du mir in Deinem Briefe zum Vorwurf machſt, ein wenig zu rechtfertigen ſcheint. Durch dieſen Deinen Brief verleitet, habe ich Dich nämlich rückhaltslos zum Vertrauten von einem Theile meines Leides gemacht und habe Dich ſogar perſönlich in dieſe unglückſeligen Vorgänge hineingezogen. Seitdem kann ich das Gefühl |nicht los werden – und Du haſt auch nichts gethan, um ſein Aufkommen zu verhindern, – daß Du geringer von mir denkſt und eine Nuance von Widerwillen gegen mich haſt. Dieſe Leiden nämlich ſind ſo niedriger und gemeiner Natur, daß ſie den, der ſie tragen muß, nicht nur unglücklich machen, ſondern auch ſchänden. Ich ſpreche das deshalb ſo aus, weil ich in einem ähnlichen Fall gewiß Ähnliches empfinden würde. Das hat mit der Moral und Lo Logik nichts zu thun. Wir – Du und ich – ſind eben ſo hyperſenſibel, daß uns alles Mißduftige und Gemeine verſtimmt, ſelbst felbſt wenn es ein unverſchuldetes Unglück iſt. Deine Leiden, lieber Freund, ſind ritterlicher und cavaliermäßiger Natur, die meinen proletariſch und gemein. Und |die Furcht vor Deiner Hyperſenſibilität – ich betone nochmals, daß ich von D mir auf Dich ſchließe, – iſt es hauptſächlich immer geweſen, was mich an vollem Vertrauen in dieſer Beziehung gehindert hat. Weniger der Zweifel an Deiner Theilnahme. Ich weiß, daß Du es gut und freundſchaftlich mit mir meinſt. Freilich glaube ich, daß in dieſer Beziehung die Rollen zwiſchen uns Beiden nicht ganz gleichmäßig vertheilt ſind. Ich glaube nicht, daß Du für mich jenes Gefühl inniger, eventuell bis zur Selbſtentäußerung gehender Zuneigung empfindeſt, das ich – keine Phraſe, mein Sohn! – für Dich empfinde. Erſtens weil ich mich nicht für den Mann halte, der imſtande iſt, bei einem Andern de ein derartiges Gefühl hervorzurufen. |Und zweitens, weil Du doch nicht ſo durch die Schule des Lebens gegangen biſt wie ich und weil man eben nur in dieſer Schule – mag man von Natur mit noch ſoviel Herzensgüte begabt ſein – die Kunſt lernt, von ſich zu abſtrahiren und in Andern aufzugehen. Ich beklage mich durchaus nicht über dieſe Ungleicheit. Ich bin gewohnt, mit den gegebenen Verhältniſſen zu rechnen, verſtehe Deine Stellung zu mir und habe Dich deshalb auch nicht um einen Gran weniger |gern. Hier und da nur thuſt Du mir weh. Und das iſt eben oft gerade in jenen Momenten, des wo ich Dir von meine↑mn↓ Schmerzen erzähle und wo ich nachher entweder immer das peinliche Gefühl habe, ich müſſe Dir dankbar dafür ſein, daß du mich angehört haſt, oder gar das Gefühl, daß du mich überhaupt nicht gehört haſt. Vielleicht daß ich Unrecht damit habe. Vielleicht, daß es richtig iſt, wenn Du ſagſt, ich litte am »Kleinheitswahn« und daß dann an dieſen Empfindungen ich ſchuld bin. Aber auf der andern Seite, wenn Du mich kennſt und meine abſcheuliche Empfindlichkeit auf dieſem Gebiete kennſt, ſo ſollteſt Du dieſe Empfindlichkeit nicht noch reizen, um ſ ſelbſt nicht durch kleine Äußerlichkeiten. Deine Zerſtreutheit |hier und da, ſagſt Du, iſt nur eine Äußerlichkeit. Gut! Umſo leichter müßte es Dir ſallen, ſie zu überwinden. Wenn Dir wirklich an meinem Vertrauen liegt, an meinem Vertrauen nämlich über res meae, ſo ſollte Dir das kleine Opfer der Rücksicht auf meine Empfindlichkeit kein zu hoher Preis dafür ſein.

Aber ich meine doch, es ginge auch, ohne daß ich Dich in meine Leiden hineinziehe. Der Geſunde hat in der Stinkluft einer Krankenſtube nichts zu ſuchen, und Du biſt der Geſunde von uns zweien, ſo weh Dir auch gegenwärtig um’s Herz ſein mag. Verletzen darf Dich das aber nicht, das wäre kindiſch und Deiner nicht würdig. Wenn ich Dich mit meinen Jeremiaden verſchone und nur in |Momenten damit herauskomme, wo mir das Herz gar zu voll iſt, – ſo thue ich das nicht aus Nichtachtung, ſondern aus Rücksicht gegen Dich! . . . . .

Vieles hätte ich Dir jetzt über das Mädel zu ſchreiben. Der Eindruck, den ſie am letzten Abend auf mich gemacht, war nämlich ganz und gar nicht ſympathiſch, und ich habe mehr als je die Überzeugung, daß Du die Deine ſich da Deine Phantaſie wieder ein Weſen conſtruirt hat, das ſich von dem wirklichen ganz weſentlich unterſcheidet. Ich komme immer mehr zu der Anſicht, daß auch dieſe Geliebte Deiner nicht würdig iſt. Ein liebes Mädel ſchon, ein ſchönes Mädel auch, aber weder ſo geſcheit, noch ſo künſtleriſch, noch auch ſo keuſch |und grethchenhaft als Du glaubſt. Ich kann Dir ſagen, daß mich, wie ich bei näherer Betrachtung herausgefunden, das Verhalten des Mädels an dem letzten Abend in manchen Beziehungen an die – Jeannette erinnert hat. Und, merkwürdig, heut war die Hildegard de St. Quentin wieder bei mir↑.,↓ – ich habe Dir einen ganzen Band über dieſes außergewöhnliche Weſen zu erzählen – und da ſtellte es ſich heraus, daß |ſie im vorigen ↑JahrWinter↓ das Conſervatorium beſucht hat und auch die Kleine kennt. »Die hübſche kleine Chlum«, ſagt ſie, »mit dem ewigen Aſtrachankragen!« Und ſpricht ſich etwas ſehr von oben herab über das Mädel aus, was im Munde dieſer Perſon zweifellos weder Neid, noch Überholung, noch Böswilligkeit iſt.

Ich ſage Dir das Alles ſo brutal heraus, weil ich es für eine Medicin halte, um Dir den Abſchied zu erleichtern. Du würdeſt mir darum ein großes Unrecht an mir begehen, wenn Du mir darüber bös wäreſt.

Und nun, grüß’ Dich Gott, mein lieber Arthur! Alles gute Glück noch für den Reſt deines dortigen Aufenthaltes und |auf ſrohes Wiederſehen!
Dein

Paul Goldmann.

Kommentar

Salzburg ] Am 27. 9. 1890, 28. 9. 1890 und 29. 9. 1890 verbrachten sie gemeinsam Zeit in Salzburg, wobei Schnitzler sich noch immer dort aufhielt und auch diesen Brief am 2. 10. 1890 dort erhielt.

res meae ] lateinisch: meine Angelegenheiten

Jeremiaden] Klageliedern

letzten Abend ] Am 29. 9. 1890 dinierten Goldmann, Schnitzler und Marie Glümer gemeinsam in Salzburg.

Jeannette ] Jeannette Heger, Schnitzlers zentrale Geliebte der letzten Jahre.

Hildegard de St. Quentin ] Es dürfte sich um ein Pseudonym von Hildegard von Mitis handeln. In der von Goldmann redaktionell betreuten Zeitschrift An der schönen blauen Donau erschien im ersten Oktoberheft ein Text unter diesem Namen (Der Feiertag des Herzens. Ein Abriß. In: An der schönen blauen Donau, Jg. 5, H. 20, 1. 10. 1890, S. 461–463). Ein weiterer folgte 1892.

Aſtrachankragen] Pelzkragen

Abſchied] Erst 1893 flaute die Beziehung zwischen Schnitzler und Marie Glümer ab.

Aufenthaltes] Schnitzler blieb noch bis 4. 10. 1890 in Salzburg.

Implizite Erwähnung

grethchen] Faust. Eine Tragödie

Versandweg

Versendet

1. 10. 1890
Paul Goldmann
Wien

Empfangen

2. 10. 1890
Arthur Schnitzler
Salzburg

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02653]

Else Lasker-Schüler an Arthur Schnitzler, 10. 12. 1924

10. XII. 24Berlin W Motztr. 78

Hôtel Koschel

Hochzuverehrender Herr Doktor und lieber Dichter

Ich fühle es mit Bestimmtheit, daß ich diesen Brief nicht nur in ↓den↓ Wind schreibe. Wenn man wenigstens immer in den Wind schriebe, aber man schreibt ja nicht an kleinherzige Menschen. Es hat mir kein Mensch geraten an Sie, lieber Dichter, zu schreiben, es überkam mich ×, Sie um eine große Gefälligkeit zu bitten, nämlich mit |meinem geliebten Kinde, meinem Sohn zu sprechen. Ich bin Else Lasker-Schüler; mein Junge wohnt in Wien ↓VIII.↓ Florianigasse 47/49 Stiege II. ↓Thüre 25↓ in einem grossen Zimmer bei einer netten Wirtin. Wenn Sie ihm schreiben lassen, kommt er zur angegebenen Zeit, Herr Doktor. Ich möchte Ihnen so viel sagen; schon wie ich im Januar in Wien war. Ich bekam dort Scharlach und Diphteritie, saß dabei vier Wochen in Flanell gehüllt im Cafe Central am Fenster und ich glaube das herrliche Wiener Trinkwasser heilte mich. Ich habe in München jetzt Gelegenheit gehabt, meinen Paul zeichnerisch anzubringen |aber er liebt Wien so und bat mich doch dort bleiben zu können. Zunächst versuchte er mit einem Freund Plakate zu zeichnen für Geschäfte. Einen Monat ging das, aber nun ist grosser Stillstand. Nun möchte ich so gern, hochzuverehrender Herr Doktor, daß Sie mein liebes Kind kennen lernen; er ist der liebste kindlichste Junge, den ich fast kenne – im Grunde;– aber was man mir nicht antut – vielleicht aus Feigheit, – muß der arme Junge erleiden. Ich weiß wie unerhört er in Wien angeschwärzt wurde; niemand spricht von seiner Bescheidenheit, auch in künstlerischen Dingen. |Darum wird er sich alleine nie durchsetzen, ich meine – weiterkommen – äußerlich – was doch ↓hier↓ sein muss. Er giebt sich so Mühe, aber es gelingt ihm nicht und ich tue ja alles was in meiner Kraft liegt. Danach muß er stets genug zu essen und Anzuziehen haben und wenn er nicht charmant seinen Besuch bei Ihnen machen sollte, so kann ich nichts dafür. Wirklich es leben nicht zwei Menschen mehr, die verfolgter sind wie wir zwei, mein Junge und ich. Herr Doktor, ich bitte Sie herzlich als Mensch und als Dichterin, ↓(↓und nie werde ich es Ihnen vergessen) meinen Jungen einmal einzuladen. Wedekind ↓war direkt begeistert von ihm in Zürich↓ und Prof. Einstein fand ihn prachtvoll[.] |Vielleicht können Sie ihm raten, wohin er sich wenden soll, Ihr Wort in Wien gilt ja. Was kann ich für Sie je tun? Kommen Sie bald nach Berlin? Sehe ich Sie? Denken Sie, ich kenne nur ein Schauspiel von Ihnen; ich gehe so selten ins Theater, so erschöpft bin ich am Abend. Ich bitte Sie mir die Freude zu machen, Herr Doktor, und es wäre so schön mein Junge und seine Freunde würden mal wo eingeladen in Familie, alle drei, entzückende Bengels. Als wir noch in Berlin waren, gingen wir oft zusammen ins Kino, mein Sanatorium. Ich grüße Sie, hochwerter lieber Dichter, Ihre

Else Lasker-Schüler
der Prinz von Theben [Bildbeschreibung: Mondsichel mit Stern]

Was kann ich je für Sie tun?

|Motzstr. 78 Berlin W.
Hôtel Koschel
[Bildbeschreibung: Segelschiff auf Wasser]
mit lieben Grüßen

Kommentar

Freund ] nicht identifiziert

in Wien angeschwärzt] nicht ermittelt

Besuch] kein Zusammentreffen Paul Lasker-Schülers mit Schnitzler ist belegt

verfolgter] Womöglich deutete Lasker-Schüler hier antisemitische Anfeindungen an.

Einstein ] Albert Einstein und Else Lasker-Schüler lebten beide in der Haberlandstraße 5 (heute 3) in Berlin.

Schauspiel] nicht ermittelt

Freunde ] nicht identifiziert

Motzstr. 78 … Grüßen] auf der Rückseite des letzten Blattes, dieses ins Querformat gedreht und in der linken oberen Ecke beschrieben

Implizite Erwähnungen

Wirtin ] Gastwirtschaft Schiedlbauer

Wirtin] Elise Schiedlbauer

Versandweg

Versendet

10. 12. 1924
Else Lasker-Schüler
Berlin

Empfangen

[11. 12. 1924 – 15. 12. 1924?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: unbekannt, unbekannt, Privatbesitz, , D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.1985.1.3875

Typ: Brief

Beschreibung: 5 Blätter, 6 Seiten (Paginierung 2–5)

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift auf der ersten Seite Vermerk: »Lasker Schüler« und »L ſch«, auf der zweiten Seite »2/1«, auf den Seiten zwei bis vier außerdem die Datierung »10/12 24«
2) mit rotem Buntstift Vermerk: »(Ihr Sohn)«

Ordnung
von unbekannter Hand mit rotem Buntstift zwölf Unterstreichungen

Zusatz
Der Brief lässt sich 2002 im Besitz des Antiquariats Eberhard Köstler in Tutzing nachweisen. 2006 wurde er an das Antiquariat Inlibris in Wien verkauft. Der weitere Verbleib ist ungeklärt. Ebenso ungeklärt bleibt, warum das Original des Briefes nicht im Nachlass Schnitzlers überliefert ist. Die im Nachlass befindliche Abschrift weist handschriftliche Spuren Schnitzlers aus, wurde aber nicht mit einer von Schnitzlers Schreibmaschinen getippt. Eine wahrscheinliche (obzwar nicht häufiger nachweisbare) Erklärung ist, dass Schnitzler selbst den Brief an eine Autografensammlerin oder einen -sammler schenkte. Grundlage unserer Transkription stellt eine Kopie dar.

Textzeuge 2

Signatur: unbekannt, unbekannt, Privatbesitz, , D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.1985.1.3875

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 4 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift Vermerk: »Else Lasker Schule[r]«

Druck 1

Else Lasker-Schüler: Werke und Briefe. Kritische Ausgabe. Band 7: Briefe 1914–1924. Hg. Karl Jürgen Skrodzki. Frankfurt am Main: Jüdischer Verlag Verlag 2004, S. 315–316.

Blättern in der Korrespondenz Lasker-Schüler >

[L02660]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6. 4. 1891

|Frankfurter Zeitung

und

Handelsblatt.Frankfurt a. M., 6. April 1891.

Redaction.

Telegramm-Adresse:

Zeitung Frankfurt Main.

Mein lieber Arthur!

Die Geſchichte von den Grenzen der menſchlichen Empfindungsfähigkeit iſt wohl richtig; aber es bleibt Einem doch nicht erſpart, die ganze Größe des Schmerzes zu empfinden, nicht auf einmal zwar, aber ratenweis, in einzelnen Attaquen. Ich habe heut Nacht wieder ſo ein wildes Heimwehfieber durchgemacht; und wenn ich feig wäre, möchte ich den nächſten Zug benutzen und in der geliebten Stadt mich in irgend einen Winkel verkriechen und nimmer daraus hervorkommen. Weiß der Himmmel – es kommt mir vor, als hätte ich die größte Dummheit gemacht, da ich von Wien wegging. Hier iſt es öde und troſtlos: die kleine Stadt, die unſympathiſchen Menſchen und Langweile an allen Ecken und Enden; man kommt ſich vor wie im Gefängniß, und der Ruck, mit dem |die ſchwere Thür hinter Einem in’s Schloß gefallen, zittert in allen Nerven nach. Meinen Onkel finde ich stumpf, gedrückt, reſignirt wieder, halb erſtickt von der Kleinſtadtatmoſphäre, mit einer tollen Sehnſucht nach der Welt draußen und, ich glaube auch, nach Wien im Herzen. Meine Mutter krank, gealtert, ſorgenvoll, tief unglücklich. Was ich von den Verhältniſſen in der deutſchen Journaliſtik bisher gehört habe, lautet höchſt unerquicklich und läßt die Wiener Zuſtände eher günſtiger erſcheinen. Die hieſigen Collegen empfingen mich freundlich aber kühl, wie es ſchon in Preußen Brauch iſt. Zum Chefredacteur vorzudringen iſt mir noch nicht gelungen. Vorläufig heißt es, daß ich bis 1. Juni hierbleiben ſoll; Näheres iſt noch nicht verfügt. Was daraus werden ſoll, weiß ich nicht. Mir ſcheint, ich hätte beſſer gethan, als |Stiefelputzer bei irgendwem in Wien zu bleiben. Hier draußen iſt das Sibirien und die Verbannung.

Dir und allen Freunden danke ich noch von ganzem Herzen für alles Liebe, das Ihr mich mir bis zum Schluß gethan. Beim Abſchied hätte ich Euch gern noch ein Paar innige Worte geſagt, ſand aber nur – wie gewöhnlich – ein Paar dumme Witze. Auch jetzt finde ich den rechten Ausdruck nicht; ich mag auch nach keiner ſtylvollen Redewendung ſuchen. Mir brennt im Herzen die Trauer um Euch Alle, – die Überzeugung, daß ich es nie mehr wieder ſo gut haben werde wie bei Euch – und der eitle Schmerz, daß ich jetzt schon ganz erſetzt und halb vergeſſen bin.

Schreib’ mir bald, grüß’ mir Alle – beſonders Richard, Loris und die Fanjungs – und wenn Du Dich |ſelbſt erwiſcheſt, ſo grüß’ Dich, ſo oft Du kannſt (Briefkaſtenwitz!).

Dein treuer

Paul Goldmann.

Zeige dieſen Brief, wenn Du willſt, dem kleinen Richard, ſonſt aber Niemandem.

Empfehlungen an Deine Familie.

Kommentar

Heimwehfieber] Im Tagebuch fasste Schnitzler den Brief zusammen: »Heute von Goldmann der erste Brief, fühlt sich in Frankfurt sehr unglücklich.« (8. 4. 1891)

Abſchied] Goldmann war am 1. 4. 1891 abgereist.

Implizite Erwähnungen

Onkel] Fedor Mamroth

Mutter] Clementine Goldmann

Chefredacteur] Leopold Sonnemann

Fanjungs] Leo Van-Jung

Fanjungs] Boris Van-Jung

Versandweg

Versendet

6. 4. 1891
Paul Goldmann
Frankfurt am Main

Empfangen

8. 4. 1891
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02661]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 27. 4. 1891

|Frankfurter Zeitung

und

Handelsblatt.Frankfurt a. M., 27. April 1891.

Redaction.

Telegramm-Adresse:

Zeitung Frankfurt Main.

Lieber Freund!

Die Nummer der »Modernen Rundſchau«, die ich ſoeben in die Hand bekomme, hat das Heimweh nach Wien und nach Dir, das einige Tage lang ſtill geweſen, mit einem mächtigen Stoß wieder aufgerüttelt. Und jetzt ſitze ich da, und ſchaue Dein Gedicht an, und ich habe das Gefühl, als ſäßen in meinen Herzen ſiebenhundert Bohrwürmer.

Im Übrigen habe ich in den letzten Tagen verſucht, mich – nach gewohntem Recept – an Arbeit zu betrinken. Mit Erfolg. Gelegenheit zur Thätigkeit iſt genug da. Und ſo ſitze ich denn von früh bis Abend im Büreau und komme g gar nicht zu mir ſelbſt. Politik, Feuilleton, Blätter- und Correcturen-Leſen, Briefe ſchreiben und Notizen redigiren – |das ſind Alles ausgezeichnete Mittel gegen das Heimweh. Man bekämpft das Unglück am Beſten, wenn man ſich in die Lage ſetzt, daß man keine Zeit hat, unglücklich zu ſein. Anfang Mai ſchon – alſo 4 Wochen früher, als anfänglich beſtimmt – ſoll ich nach Brüſſel gehen. Ich habe auf Herrn Sonnemann, unſeren Chefredacteur, unerwarteter Weiſe einen nicht ungünſtigen Eindruck gemacht; was freilich wenig beſagen will, da dieſer hypernervöſe und -impreſſioniſtiſche Herrſeine Eindrücke täglich ändert. Er hat mir zugeſagt, daß ich in ſpäteſtens zwei Jahren nach Paris gehen ſoll, wenn ich mich dort (in Brüſſel) bewähre. Aber erſtens wird ſo eine Zuſage heut gemacht und morgen vergeſſen; und dann zweifle ich mehr als je daran, daß ich mich in Brüſſel bewähren |werde; die »Frankfurter Zeitung« wird wirklich im größten Styl geführt und ſtellt ungeheure Anforderungen an die Kunft jedes Einzelnen. Aber ſelbſt wenn mir’s glückt, wartet meiner eine Zukunft ohne Hoffnung und Ausſicht. Ich habe hier, wie ich Dir ſchon angedeutet, meine Familienverhältniſſe in ziemlich kritiſchem Zuſtande angetroffen. Mein Breslauer Onkel, der bisher einen Theil der Laſten für den Unterhalt meiner Familie getragen, gedenkt zu heirathen; mein hieſiger Onkel wartet auch mit Sehnſucht auf den Moment, wo er die für ihn kaum mehr erträgliche Bürde der Mitſorge für die Meinen ablegen kann; meine Mutter und Schweſter ſehnen ſich unausſprechlich danach, mit ihrem Sohn bez. Bruder, der ihre rechtmäßige Stütze iſt, endlich ſich |zu vereinigen. Und ſo wird mir binnen Kurzem allein die Pflicht zufallen, für die Meinen zu ſorgen – womit natürlich das Einſargen aller individuellen Pläne und Wünſche für alle Zeit verbunden iſt. Dann heißt es: Geld verdienen um jeden Preis, und nichts als Geld verdienen. Alſo auch in dieſer Beziehung habe ich in Wien eine Art Paradies verloren – jenen Ort nämlich, wo ich – trotz aller Sorgen – doch mein beſſeres Ich ſein durfte. Nun werde ich unerbittlich auf die tiefere Stufe des bloßen Arbeitsthieres herabgedrückt . . . . .

Soviel von mir. Dein lieber Brief hat mich unendlich gefreut. Es iſt recht ſehr freundſchaftlich von Dir, daß Du mich verſicherſt, ich ginge Dir ab; es iſt zwar jedenfalls nicht wahr; aber Du weißt, daß es mir wohlthut, und darum iſt es recht ſehr freundſchaftlich, daß Du es mir ſchreibſt.

|Pardon für die Beſchmutzung des vorigen Bogens; ich wollte die Sache nicht noch einmal abſchreiben!

Alſo weiter: die Geſchichte mit Deinem Dich-Allein-Fühlen verſtehe ich vollauf. Wie ich immer ſagte: das Mädel deckt ſich nur mit einer Seite Deines Ich, und nicht mit Deiner beſten. Die letztere bleibt ewig unbefriedigt bei Allem; und dieſes Alleingefühl iſt nichts als ein Lebenszeichen Deines beſſeren Ich, ein Hunger desſelben nach Befriedigung. Thu’ ihm den Gefallen, lieber Arthur; nimm’ Dir eine große Aufgabe her und ſtell’ Dich in deren Dienſt, ſei ſie künſtleriſch oder wiſſenſchaftlich. Ich habe erſt jetzt wieder den vollen Segen der großen Arbeit empfunden. Es iſt ein großer Trieb zur |Arbeit in uns Allen (bei Vielen unbewußt, wie z. B. bei Dir); und wer den ertödten ertödten will, der hat dieſelben ſchlimmen Rückwirkungen zu tragen, wie ſie ſich überhaupt einſtellen, wenn man eine Naturkraft in ſich abtödten will. Glaub’ mir und ſolge mir! So wird das Mädel zu dem herabſinken, was ſie in Deinem Leben einzig ſein ſoll und kann: zur Epiſode; und Du wirſt nicht von ihr verlangen, was ſie nimmer gewähren kann: daß ſie Dich als ganzen Menſchen befriedige! Das klingt wie Moral, iſt aber nur Vernunft . . . . .

Daß Du aufgeführt worden biſt, erfahre ich zum erſten Mal aus Deinem Briefe. Ich leſe die Wiener Blätter nicht, weil mir die Lectüre zu weh thut. So iſt mir Alles entgangen. Alſo bitte ſehr: ſchreib’ mir Einiges |über Erfolg und Kritik; wenn möglich ſchicke mir eine oder die andere Beſprechung; Du bekommſt ſie bald zurück. Jedenfalls herzlichen Glückwunſch zum erſten Schritt vor die Rampe. Ich hätte freilich gewünſcht, daß Dich das Burgtheater aus der Taufe gehoben hätte; immerhin freut es mich, daß man gerade das »Abenteuer ſeines Lebens« gewählt hat, welches ich für das bühnenwirkſamſte Deiner Stücke halte. Lieber Gott, wie gern wäre ich dabei geweſen! Wie hat ſich Dein Vater zu der Sache verhalten? Wie ſteht’s mit Deinem großen Stück? Haſt Du etwas Pſychologie hinausgeworfen und etwas Action hineingegeben? Und wann bekomme ich den dritten Act? . . . . .

Und jetzt im Allgemeinen: wie lebſt Du? Mit wem verkehrſt Du? Kommſt Du in’s Griensteidl? Siehſt Du Loris, |Beer-Hoffmann, die Fanjung’s?

Mir gefallen die jungen Naturaliſten ganz und gar nicht mehr. Es wird wieder einmal Ereigniß, was für Wien ſo t× typiſch iſt: ein paar Streber bemächtigen ſich einer Idee, um daran in die Höhe zu klettern. Dieſer Joachim iſt – unter uns geſagt – nur ein gewöhnlicher Faiseur; ich habe hier mancherlei gehört, was mir ſehr den Geſchmack an ihm verdorben hat.

Hildegard hat mir zweimal geſchrieben – ſie ha ich habe ihr keinmal geantwortet. Im zweiten Briefe kündigt ſie mir noch einen dritten an – dann keinen mehr, ſie ſei gewohnt, nur dreimal zu bitten. Ich habe einen Haß gegen dieſes Weib und einen unüberwindlichen Widerwillen (Fleißaufgabe für junge Pſychologen, das zu erklären). |Vielleicht iſt es ihre Verlogenheit, ihre Empfindungsloſigkeit mir gegenüber, die ſich hinter ſchönen Briefen verbirgt. Ich haſſe ſie ſeit dem unverſchämt gut ſtyliſirten Abſchiedsbrief, den ſie mir geſchrieben. Vielleicht iſt es auch meine . . . . hm, hm . . . . Kurzum, ſie iſt mir zuwider, und ich werde ſie wahrſcheinlich dreimal vergeblich bitten laſſen. Sie ſchrieb auch davon, daß ſie ſich mit Dir in Verbindung ſetzen wolle, wenn »die Sehnſucht nach Dir gar mir gar zu groß werde«. Du erinnerſt Dich wohl, was Du mir diesbezüglich verſprochen haſt? . . . .

Und nun ſei vielmals gegrüßt, mein Alter! Laß’ es Dir wohl ſein im lieben, lieben, lieben Wien! Quäl’ |Dich nicht ſo ſehr mit Deiner verfluchten Pſychologie und ſei ſubjectiv ſo glücklich, als Du es objectiv biſt.

Vor meiner Reiſe nach Brüſſe[l] höre ich wohl noch etwas von Dir? Das müßte freilich bald ſein.

Dein treuer

Paul Goldmann.

Empfiehl’ mich den Deinen, und grüße Kapper und Loris, aber nicht Beer-Hoffmann, weil mir der Schurke nicht ſchreibt. Wie macht ſich Hirschfeld in der »Sonn- und Montagszeitung[«]?

Kommentar

Nummer ] Im zweiten Heft des dritten Bandes vom 15. 4. 1891 erschien auf S. 58 Schnitzlers Gedicht Tagebuchblatt.

ſiebenhundert] Goldmann machte die Unterlänge nicht fertig, weswegen es sich auch um ein »f« handeln könnte.

Epiſode ] Hier wohl als eine Anspielung auf den ersten veröffentlichten Einakter aus dem Anatol-Zyklus zu verstehen. Episode erschien Mitte September 1889 in der von Goldmann redigierten Zeitschrift An der schönen blauen Donau.

aufgeführt ] Am 11. 4. 1891 wurde Schnitzlers Einakter Das Abenteuer seines Lebens im Volkstheater in Rudolphsheim erstmals aufgeführt. Es handelt sich dabei um die erste Aufführung eines Stücks von Schnitzler.

Vater ] Am 14. 5. 1891 notierte Schnitzler in seinem Tagebuch: »Mein Papa ist sehr erfreut über den Erfolg.«

Faiseur ] französisch: Prahler

Implizite Erwähnungen

Onkel] Albert Mamroth

Onkel] Fedor Mamroth

Mutter] Clementine Goldmann

Schweſter] Vally Rosengart

Mädel] Marie Glümer

Vater] Johann Schnitzler

Stück] Das Märchen. Schauspiel in drei Aufzügen

Fanjung] Leo Van-Jung

Fanjung] Boris Van-Jung

Hildegard] Hilda von Mitis

Versandweg

Versendet

27. 4. 1891
Paul Goldmann
Frankfurt am Main

Empfangen

[28. 4. 1891 – 2. 5. 1891?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02663

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 5. 1891

|Brüssel 16. mai 1891.

Mein lieber Arthur!

Dein Brief als erſten Freundesgruß im↓n↓ fremder Stadt – das hat mir aufrichtig wohlgethan. Sei von Herzen bedankt für Deine Treue! . . . Wenn ich Dir von unterwegs eine Karte ſchickte, ſo geschah das nicht, um Dir zu ſchreiben, ſondern um Dir einen Beweis zu geben, daß ich mitten im Wirrwar der neuen Eindrücke und im Fieber der Arbeit Deiner denke. Das war eine harte Zeit – dieſe ſechs Tage. Morgens in der Regel um fünf Uhr aufſtehen, um die Bergleute noch vor der Einfahrt in den Schacht zu ſehen, ſtundenlang im glühenden Sonnenbrand über ſtaubige wandern, ſich täglich von vertrackten Localbahnen das Herz aus dem Leibe ſchütteln laſſen, und Abends, todtmüde, den Bericht ſchreiben (um ihn dann), einige Tage ſpäter, elend zuſammengeſtrichen oder gar nicht im Blatte zu finden). Endlich in bin ich heut nach Brüſſel gekommen; aber ſei es nun die Nervenreaction gegen die Überanſtrengung der letzten Tage, ſei es das Erwachen des Bewußtſeins aus dem Rauſche der Arbeit – ich fühle mich todtenbang und pſychiſch elend. Und als ich Deinen Brief las, war es ein veritables tiefes, tiefes Heimweh nach Wien, das mir durch das Herz ſchnitt, |wie nur ein Heimweh ſchneiden kann. Und es war nicht blos ein Heimweh nach Wien, ſondern eine Sehnſucht nach der beſſeren Welt dort, die ich auf immer verloren. Du kennſt ja meinen Neid mit der umgekehrten Spitze, der ſich nicht gegen den Andern ſondern gegen mich ſelbſt kehrt. Und ſo war es mir ein gar bitteres Gefühl, als ich von Deinen Erfolgen las, daß ich ſo ganz aus der Reihe Jener geriſſen bin, die nach dem hohen Ziele ſtreben, das nicht mehr das de meine ſein darf. Wir ſind eine Zeitlang Seite an Seite gewandert; jetzt bin ich an einem Stein am Wege unterwegs ſtehen geblieben und ſehe Dir wehmüthig nach, wie Du emporſteigſt. Das iſt die Schlacke, die meine Empfindung der Freude an deinen Erfolgen aufſetzt; wir ſind eben Alle keine Menſchen der reinen Empfindungen; vom Herzen, dem da↓ie↓s Gefühl entſtrömt, tropft immer ein wenig Ich mit hinein. Ich ſage Dir das eigentlich nur, um auf der andern Seite das Recht zu haben, von der warmen Aufrichtigkeit meiner Mitfreude zu ſprechen. Nur ſo weiter! Stark und tapfer! Und ich habe nur einen Wunſch für Dich: daß al Dir gelingen die Kraft werde, all’ das Schöne aus Dir herauszuarbeiten, was – meiner feſten Überzeugung nach – in Dir ſteckt. Die Kritiken ſchickſt Du mir wohl alle; Du bekommſt ſie pünktlich zurück; ebenſo werde ich Dich, wenn ich mich erſt ein wenig eingearbeitet und mir Zeit genommen habe, um alle drei Acte des Stückes| bitten. Desgleichen ſollſt Du mir bald Folgendes schreiben: 1.) wie Du Deinen Tag verbringſt, mit genauer trockener Aufzählung der regelmäßigen Beſchäftigung von Früh bis Abend 2.) ob Schwarzkopf dein Stück bereits geleſen hat? 3.) ob Du noch mit Jung-Wien verkehrſt? 4.) ob Du noch zu Fanjung’s kommſt? 5.) wer jetzt Deinen hauptſächlichen Verkehr bildet? 6.) was Olga macht? 7.) was Du lieſt? und 8.) was Du zu ſchreiben gedenkſt? – ja richtig und 9.) noch was Du für den Sommer vorhaſt? Du wirſt zwar nach Beantwortung all’ dieſer Fragen ſo erſchöpft von der Anſtrengung ſein, daß Du wirſt eine einwöchentliche Kaltwaſſerkur gebrauchen müſſen (Briefkaſtenwitz) – aber Du thuſt mir’s wohl aus alter Freundſchaft.

Meinen gegenwärtigen Lebensinhalt wirſt du wohl aus dem, was am Eingang dieses Briefes ſteht, zur Genüge erkennen. Brüſſel ſagt mir vorläufig gar nichts – es ſei denn, daß es eine unſäglich theure Stadt iſt und daß ich keine Ahnung habe, wie ich hier mit meinem kleinen Gehalt und meinen großen Schulden leben ſoll. Große Sorgen machen mir ferner die äußerſt verzwickten politiſchen Verhältniſſe, in die mich einzuarbeiten ich Monate Zeit haben müßte, während man |mein ſofortiges Treten in Action verlangt ſowie meine Unkenntniß im Franzöſiſchen. Meine Fähigkeit zu verſtehen iſt gleich Null; und wenn es noch vier Grad weniger gibt als Null, ſo bezeichnet dieſes meine Fähigkeit mich verſtändlich zu machen. Von ſelbſt wird das nicht kommen; Alle lügen, die ſagen, man lerne die Sprache durch einen Aufenthalt im fremden Lande von ſelbſt; und Zeit zum Studiren habe ich abſolut nicht. Zwei Eigenthümlichkeiten von Belgien ſind mir beſonders ins Auge gefallen: es iſt ein Land, in dem es keine Zahnſtocher gibt, und in dem man die Thürklinken durch einen Druck von unten nach oben öffnet. Außerdem ſind die Kellner hier von einer unerhörten Unhöflichkeit und Schlamperei, und ich muß oft an Dich denken, der Du – nachdem Du mit Kellnern keinen Spaß verſtehſt – längſt einem dieſer Kerle ein Meſſer in den Leib geſtoßen haben würdeſt, hofſentlich gewinnen die Dinge ein freundlicheres Ausſehen für mich. Heut komme ich mir – wie nie vorher – vor wie in der Verbannung, und alle meine Wünſche regen ſich, um dieſen Brief zu begleiten in das trauliche, von Cigarettendampf erfüllte Zimmer mit dem Divan, in deſſen reichen und coquett geordneten Kiſſen es ſich ſo weich ruht und von dem man einen Ausblick hat auf das »Pfühl« im Alkoven und die Landſchaft mit dem unglaublichen Mond darüber . . . Gott grüße Dich, mein lieber kleiner Arthur! Ich umarme Dich in alter Freundſchaft und drücke Dir beide Hände dazu.

Dein treuer
Paul Goldmann.

Sobald ich eine Adreſſe habe, theile ich ſie Dir mit . . .

Empfiehl’ mich den Deinen! Die Meinigen haben Dich |mehreremale grüßen laſſen, aber ich habe immer vergeſſen, Dir’s zu ſchreiben . . . : wenn Du Herauskriegen könnteſt, warum mir der Schurke, der Beer-Hoffmann, nicht ſchreibt wäre ich Dir ſehr dankbar.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162
Beschreibung | Brief, 2 Blätter, 5 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Kommentar

Chauſſéen ] französisch: Landstraßen

Schwarzkopf … geleſen] Gustav Schwarzkopf dürfte Das Märchen erst am 25. 6. 1891 kennengelernt haben, als Schnitzler es ihm und anderen Freunden vorlas.

Jung-Wien ] Gemeint ist ein loser Verein, bei dem immer Dienstags neue Texte vorgelesen wurden. Das erste Treffen (in Beteiligung Goldmanns) fand am 17. 3. 1891 in der Weinhandlung Wieninger statt, das letzte, das Schnitzler erwähnte, am 5. 5. 1891, eventuell auch am darauffolgenden Dienstag.

Fanjung ’s ] Das Brüderpaar Leo und Boris Van-Jung erwähnte Schnitzler im Tagebuch im Jahr 1891 nur am 5. 2. 1891, in den Folgejahren jedoch öfter.

Sommer vorhaſt] Schnitzler verbrachte den Sommer 1891 unter anderem in Baden, Ischl und Halle an der Saale.

Briefkaſtenwitz] Unklare Anspielung; eventuell bezieht sich der Ausdruck »Briefkasten« auf einen in vielen Zeitschriften enthaltenen Abschnitt, in der unter dem Titel »Briefkasten« Antworten der Herausgeberinnen und Herausgeber auf Zuschriften des Publikums in knapper, oft auch satirischer Form gegeben wurden.

trauliche, … Zimmer] hierbei dürfte es sich um eine Beschreibung von Schnitzlers Zimmer handeln

Pfühl] österreichisch: Polster

Alkoven] Bettnische

Landſchaft … Mond] Sofern hier ein Bildobjekt (Gemälde, Stich, …) alludiert wird, so ist nicht klar, welches gemeint ist.

Beer-Hoffmann … ſchreibt] Der erste überlieferte Brief Goldmanns an Beer-Hofmann ist vom 10. 4. 1891, danach ist eine Lücke bis zum November des Jahres. (Houghton Library, MS Ger 183, Box 4.)

[L02664]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 9. 6. [1891]

|Brüssel, 9. Juni.

Mein lieber Arthur!

Das iſt der Unterſchied zwiſchen Freundſchafts- und Liebescorreſpondenz: die Liebe will Gefühle, und die Freundſchaft wird durch Gefühle auf die Dauer gelangweilt und will Thatſachen. Dieſe Wochen, in denen ich Dir nicht geſchrieben, ſollten alſo eine kleine Thatſachen-Sparbüchſe ſein; und jetzt, wo ich meine Erſparniſſe in dieſer Beziehung nachſehe, finde ich nichts und kann Dir wieder nichts bieten als ein Paar ſchäbige Stimmungen und Empfindungen. Der Grund für den Thatſachenmangel iſt vor Allem der, daß ich die Hautpzeit des Tages allein auf meinem Zimmer und mit meiner Arbeit verbringe. Meine Empfehlungen habe ich wohl abgegeben, aber ſie haben zu nichts geführt; ausgeſuchte Höflichkeit überall; aber die Höflichkeit iſt ein gar matter Wärmeſpender; ſie erwärmt nicht mehr als ein flüchtiger Händedruck, und das Herz kann dabei erfrieren. Da und dort hat man mich zum Diner eingeladen, und war froh, als der eigenthümliche Geiſt, dem man Alles Zweimal ſagen mußte, um von ihm verſtanden zu werden, und der ſelbſt ein jämmerliches Stottern vorführte, die |Thür hinter ſich zumachte. Ein klein wenig näher – aber auch nichts weniger als intim – verkehr ich mit einem jungen Manne (22 Jahre), Erbe und Leiter einer großen Glasfabrik; demgemäß ein wenig ſtolz und hautain, aber wohlerzogen genug, um das dem ihm warm empfohlenen Fremden nicht zu zeigen. Im Allgemeinen ein ſehr hübſcher, aſ äſthetiſch angenehmer Menſch – eine Art Boris Fanjung, nur viel feiner und hochſtehender. Ein wenig Kunſtdilettant und reizend, wenn er ſeine naiven Pläne entwickelt »de joindre l’art à l’industrie«. Vor Allem aber – ſtrenggläubiger Katholik, der allſonntäglich zur Meſſe geht und ſich auf nichts in der Welt mehr freut, als auf ſein Fortleben nach dem Tode. Dazu eine blonde, äußerlich unbedeutende, ſehr fromme, und ſehr ſanfte und ſehr kurzſichtige Schweſter mit einem ewigen Lorgnon und mit Redensarten wie »Jésus es mon ami intime«. Fürſtlicher Haushalt, nicht ohne Stimmung das Ganze – aber doch ohne rechte Wärme . . . Außerdem iſt da in Brüſſel der Chefredacteur der »Indépendance belge« (Geograph wie Du biſt, wirſt Du fragen, |wieſo Brüſſel zu Belgien kommt, aber ich kann Dir verrathen, daß es die Hauptſtadt davon iſt). Dieſer also, M. Tardieu, iſt ein durchaus charmanter Menſch, der einzige echte Franzoſe, den ich bisher kennen gelernt, Cavalier, unermüdlicher und geiſtſprühender Plauderer und profunder Kunſtkenner, Specialist für niederländiſche Malerei und enragirterWagnerianer. Der Chefredacteur der »Indépendance« iſt natürlich in Brüſſel ein großer Mann – wenn ↓er↓ auch von dem Größenwahn der Wiener Zeitungsſaujuden keine Spur beſitzt – und hat Beſſeres zu thun, als mit dem Correſpondenten der »Frankfurter Zeitung« zu verkehren; aber alle 8 Tage ergibt ſich doch eine Plauder-Viertelſtunde auf ſeiner Redactionsſtube, die ich dann immer höchlich angeregt verlaſſe. Und dann iſt Brüſſel ſelbſt – elegante und ſympathiſche Stadt. Schöne Leute. Und vor Allem eine große hiſtoriſche Vergangenheit – die gewiſſe gothiſche Bettdecke, die man ſich über die Ohr Ohren zieht, wenn man von der Gegenwart nichts wiſſen will. |Viel Kunst – herrliche alte und elende neue: Ein Muſeum mit Rubens und Jordaens, wie ich ſie ſo ſchön noch nirgend geſehen und die mich gründlich v↑orom↓ »Modernen« kurirt haben, ſo daß ich allmälig anfange, mir die Gegenwart abzugewöhnen. Kurzum: Eindrücke genug; aber doch der ewig wiederkehrende Grundton, der in Alles hineinſummt: ſremd, fremd und fremd! Ach, mein liebes Wien! . . . . .

Und zu thun habe ich! Du ſelbſt wirſt zwar kaum meine Arbeiten verfolgen können, was ich im Übrigen ganz begreiflich finde. Soviel ich mich erinnere, haſt Du nie eine beſondere Vorliebe für belgiſche Politik beſeſſen. Und was die Feuilletons anlangt, die ich ſchreibe, die ſollſt Du erſt nicht leſen, weil ſie eh’ nichts taugen. Aber immerhin, es gibt gewaltige Arbeit. Allein die Lectüre der 14 freitäglich erſcheinenden großen Blätter nimmt mir vier bis fünf Stunden pro Tag. Aber die Arbeit iſt gut – Du weißt ja, nicht? – und jetzt beſonders, denn ſie richtet ſich als eine ſpaniſche Wand auf, die mir das |ewig unzufriedene, traurige und hoffnungsloſe Geſicht eines eigenen Selbſt verbirgt . . . Fürchterliche Schwierigkeiten macht mir die Sprache. Seit ich hier bin, habe ich nicht eine Sylbe zugelernt. Und wenn man in der Regel ſagt, man ſolle in ein fremdes Land gehen, um die fremde Sprache zu lernen, ſo ſage ich dementgegen aus eigener Erfahrung, daß der Aufenthalt im fremden Land nur dazu nütze iſt, Einen von Woche zu Woche mehr zu überzeugen, daß man von der fremden Sprache keinen Dunſt hat und nie einen bekommen wird . . . .

Ja richtig, der Koffer! Damit iſt es mir gut gegangen. Ich laſſe ihn in Frankfurt und bitte meine Mutter, ihn Dir zu überſenden. Meine Mutter, die in’s Land geht, vergißt im Eifer der Reiſe. Und mein Onkel ſchreibt mir dieſer Tage: er habe mir den Koffer, den ich in Frankfurt gelaſſen, nach Brüſſel nachgeſchickt. Ich muß alſo wohl oder übel warten |bis der Koffer hier ankommt, und dann werde ich den Vielgereiſten ſofort nach Wien ſpediren. Sei mir nicht böſe, bitte, deswegen! Haſt Du irgend einen Wunſch, bezüglich irgend eines Gegenſtandes, den man bei dieſer Gelegenheit in Brüſſel erwerben und mitſchicken könnte? Litteratur, Kunſt, Muſik, Crawatten, Eßwaren oder ſo etwas? Bitte, denke nach. Mir iſt leid darum, den Koffer leer zu expediren . . . .

Und nun bekomme ich wohl einen recht langen Brief? Befinden, Arbeiten, Verkehr, Stimmung, Sommerpläne, Tages- und Abendeintheilung etc. Ich bin heißhungrig nach jedem Biſſen Neuigkeit von Dir, von Wien und den anderen Freunden. »Es« iſt in Brünn? Und Madame Olga? Ich kann Dir ſagen, die echten Mondainen, die man hier sieht, ſehen doch noch ganz anders aus . . . Bitte grüße vielma[l]s Kapper, Beer-Hofmann und Loris. Und ſei Du ſelbſt gegrüßt, von Herzen und in Treue!

Dein

Paul Goldmann.

Adreſſe umſtehend:

|Brüssel – St. Josse ten Noode, 21. rue des plantes.

Meine ergebenen Empfehlungen an die Deinen!

Kommentar

Manne ] nicht identifiziert

Glasfabrik ] nicht ermittelt

hautain ] französisch: hochmütig, unnahbar

de … l’industrie] französisch: die Kunst mit der Industrie zu verbinden

Schweſter ] nicht identifiziert

Lorgnon] Brille mit Haltestiel

Jésus es mon ami intime ] französisch: Jesus ist mein enger Freund

enragirter] begeisteter

ſpaniſche Wand] bewegliche Wand zur Raumtrennung

Koffer] Goldmann dürfte bei Schnitzler für die Reise nach Frankfurt einen Koffer ausgeliehen haben.

Versandweg

Versendet: |   | 9. 6. [1891]
Goldmann, Paul
Brüssel

Empfangen: |   | [10. 6. 1891 – 14. 6. 1891?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162
Typ | Brief
Beschreibung | 3 Blätter, 7 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02668]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4. 8. 1891

|Brüſſel, 4. Auguſt.

Mein lieber Arthur!

Der Himmel allein weiß, wieviele Briefe ich Dir inzwiſchen geſchrieben habe. Das Unglück wollte nur, daß ich nie dazu kam, einen davon auf’s Papier zu bringen. Daß ich ſeit meinem Fortgang aus Wien auch nicht ein Tag vorübergezogen iſt, an dem ich Deiner nicht gedacht, iſt ebenſo buchſtäblich wahr, als es phraſenhaft erſcheint. Das Maß meiner Berufsarbeit iſt mehr als menſchlich; aber ich × freue mich deſſen und ſuche eher zu mehren als zu mindern; ich bedarf wahrer Arbeitsb↑acac↓hanale, um an mich ſelbſt zu vergeſſen, was mir trotzdem nicht völlig gelingt. I↑mn↓ Familien- und Geſchäftsangelegenheiten habe ich vor ↑acht14↓ Tagen nach Frankfurt reiſen müſſen; und da mir der Chef des Blattes die Aufgabe zuertheilte, über die dortige elektriſche Ausſtellung zu ſchreiben – ſtell’ Dir vor! – gingen mit dieſer widerlichen Arbeit auch noch die acht Tage nach der Rückkehr zum Teufel. Heut iſt ein Tag nach einer auf Poſten durchwachten Nacht (die Königin iſt erkrankt und man erwartete ſtündlich die Todesnachricht). Zum Schlafen bin ich zu nervös, zum Arbeiten zu müde, |und nachdem ich mich ſoeben eine Stunde in tauſend qualvollen Gedanken auf dem Ruhebett gewälzt, flüchte ich mich vor meinen Dämonen in Deine Nähe, die ſie ſo oft gebannt hat. Und ſo wird denn der längſt geſchriebene Brief nunmehr wirklich geſchrieben . . . . .

Keine Spur von Wohlbefinden hier, mein lieber Arthur! Äußerlich freilich ſieht ſich die Sache recht gut an. Ich habe Erfolg und Zufriedenheit von meinen Vorgeſetzten her; und ich bin in guten Beziehungen zur officiellen Welt, zu Miniſtern, Deputirten und allerlei ſonſtigem hohen Gethier. Aber es iſt klar, daß d es nicht genügt, um de↑mn↓ Wärmebedarf eines weichen Herzens herzuſtellen, wenn man von Miniſterpräſidenten empfangen wird. Alles Übrige aber, was ich von der Brüſſeler Bevölkerung kennen gelernt, iſt eiskalt und abweiſend dem Fremden, zumal dem Deutſchen gegenüber. Die Leute haben zwar Alle insgeſammt vollendete Formen; aber ich habe in meinem Leben nicht ſo erkannt, was die Höflichkeit für eine unbeſiegliche |Waffe iſt gegen den, demgegenüber man ſie anwendet. Die Leute hier verſtehen die Kunſt, ſich Einem mit Händeſchütteln vom Leibe Leibe zu halten. Das gilt ganz im Speciellen von den journaliſtiſchen Collegen. Es ſind zwar vollendete Gentlemen im Äußern – wie Tag und Nacht gegenüber dem Wiener Geſindel – aber falſch, unverläßlich, verlogen ſind ſie zu gleicher Zeit. Ich bin demgemäß nach wie vor völlig iſolirt. Ein paar äußerliche Beziehungen dienen eher dazu, mir meine Einſamkeit noch fühlbarer zu machen, als ſie abzuſchwächen. Meine Abende verbringe ich meiſt allein, meine Sonntage gleichfalls – in der Regel trifft man mich zu jeder Tageszeit an meinem Schreibtiſch. Deine Frage nach »intereſſanten Frauen« übergehe ich mit ſtiller Heiterkeit. Straßendirnen, die, weil ſie kein Anderer mag, mit dem häßlichen und ungeſchlachten Fremden gehen müſſen und die ihn dafür ausplündern, wie ein Heuſchreckenſchwarm, der einen Acker überfällt – das iſt meine |weibliche Welt. Liebelos und freudlos – das iſt die Firma, unter der mein Leben ſein Geſchäft fortführt. Ich ſehne mich namenlos nach Wien und nach Dir und dem andern, was mir dort theuer iſt, zurück – namenlos! Und ich habe eine Zeit der heftigen Empörung gegen das Schickſal gehabt und an den Stäben des Käfigs gerüttelt. Ich habe in Frankfurt erklärt, daß ich unter allen Umſtänden nach Wien zurück will. Aber keine Ausſicht. Unſer Chefredacteur verachtet Wien und Öſterreich aufs Tiefſte und hält es nicht der Mühe für werth, dort einen anſtändigen Correſpondenten-Poſten zu etabliren. Und dann kam mein Onkel mit ſeiner harten Pflichtlogik: man iſt in Wien glücklich, zugegeben! aber der Mann, der für ſein und ſeiner Familie Fortkommen ſorgen ſoll, hat nicht das Recht, glücklich zu ſein. . . . Dabei fällt mir etwas ein: der W Pariſer Correſpondentenpoſten der »Neuen Freien Preſſe« iſt durch Singer’s Berufung nach |Wien freigeworden; man hat es mir hier nahegelegt, mich darum zu bewerben; aber ich habe es nicht gethan. Wenn Du aber am Ende irgendwie – ohne daß natürlich Jemand eine Ahnung von meiner Bewerbung haben dürfte! – in dieſer Richtung etwas wirken könnteſt, ſo wäre ich wohl recht einverſtanden; das wäre immerhin ein Schritt in der Richtung nach Wien. Aber das iſt nur ſo eine Idee! Fällt Dir nicht gleich etwas Wirkſames diesbezüglicher ein, ſo gib’ Dich, bitte, nicht weiter damit ab! . . . . Dein lieber Brief, der meine Arbeiten lobt, hat mich unendlich gefreut. Ich danke Dir für die Minute des Stolzes, die Du mir damit bereitet. Du weißt, ich rechne Dich zu meinen ſtrengſten und unfehlbarſten Richtern. Habe ich wirklich etwas Gutes geſchrieben, ſo war es kein Kunſtſtück. Jene Tage in Holland waren von unvergeßlicher Schönheit und brachten eine Fülle von Eindrücken, die tief, aber tief aber tief ſich in’s Herz gruben. Ich glaube, in dieſen Tagen iſt mir zum erſten Mal das Licht darüber aufgegangen, was die Malerei iſt. Die Wärme freilich, mit der Du ſchreibſt, iſt fie viel mehr |ein Compliment für Dich als für mich. Treue Herzen wie das Deinige ſind ſolche, die in der Welt wohl noch hie und da vorhanden ſein mögen, die man aber nur einmal findet . . . . Und dann das zweite Brieflein! Am Morgen um vier Uhr kam ich aus von Frankfurt heim – mit fieberndem Kopfe und brennenden Augen, nach einer ſchlafloſen Nachtfahrt. Und in dem grauen Morgenzwielicht, beim Schein einer blinzelnden Kerze las ich Deinen Brief. Mein Herz war eiskalt vor Verlaſſenheit und ſchrie förmlich vor Sehnſucht, als aus dieſen mit Bleiſtift gekritzelten Zeilen die ſüße Viſion des Wiener Sommerabends mit Frauen- und Blumenduft aufſtieg. Es war vielleicht ein vom Champagner geſchaffener Einfall, der dieſen Brief geſchrieben. Aber in dieſem troſtloſen Morgen, in dieſem Zimmer eines Verbannten wurde daraus eine Offenbarung von Freundestreue und holder Frauengüte. Küſſe die kleine Goldelſe für mich auf Mund und Augen! . . .

|Und nun zu Dir, mein lieber Arthur! Von ganzem Herzen habe ich mich über den im Freundeskreiſe errungenen Erfolg Deines Stückes gefreut. Dein letzter längerer Brief, in dem Du mir das mittheilteſt, ſchien mir auch die ſchönſte Frucht dieſes Erfolges bereits zu enthalten: nämlich Luſt zum Produciren. Dabei fällt mir ein, daß mir mein Onkel erzählte, Du habeſt ihm eine Geſchichte von »ſeltener Schönheit« (wirklich!) geſchickt, er habe ſie aber leider aus Sittlichkeits-Gründen nicht veröffentlichen können. Du Ich habe ſerner während meines Frankfurter Aufenthalts Gelegenheit genommen, mit dem spiritus rector des Frankfurter Theaters, Herrn Schönfeld, von Dir zu ſprechen. Ich habe Dich, diplomatiſch, als einen Mann geſchildert, der die herrlichſten Werke ſchafft, um nichts in der Welt aber dazu zu bringen iſt, dieſelben herauszugeben, ſo daß er ganz begierig wurde, etwas von Dir zu ſehen. Willſt Du ihm etwas ſchicken, ſo biſt Du eingeführt; freilich iſt der genannte Herr ein jämmerlicher |Banauſe. An Burckhard aber ſolltest Du Dich abſolut wenden – noch nicht mit dem großen Drama, ſondern vorerſt mit dem Alkandi! Willſt Du, ſo ſchreibe ich von hier aus an ihn und erbitte mir als einzige Gefälligkeit für die erwieſenen Dienſte, daß er Dir ſeine Aufmerkſamkeit zuwendet; das kann er mir nicht abſchlagen. An meinen Onkel ſollteſt Du baldmöglichſt etwas wieder ſchicken; er wünſcht nichts Beſſeres, als Dich drucken zu können. Die Novelle möchte ich gar gern mit Dir ſchreiben; aber für’s Erſte habe ich keine Zeit; wenn Du alſo irgendeine Luſt haſt, ſie allein zu machen, ſo warte nicht mehr auf mich. Die Gründung der »Freien Bühne« mit dem Streber Wengraf an der Spitze mißfällt mir durchaus; an die Stelle des Vicepräſidenten hätte Niemand Anderer gehört als Du; und wäre ich in Wien geweſen, ſo würde ich auch dafür geſorgt haben, daß die Sache |ſo gekommen wäre. Offen geſtanden – wie die Sache ſich jetzt ausnimmt, habe ich kein großes Zutrauen; es ſind zuviel kleine perſönliche Ehrgeize dabei, die befriedigt werden wollen, als daß für die Idee Platz wäre. Du weißt ja: ein kleiner Ehrgeiz iſt immer ſtärker als eine große Idee; und wenn die Zwei ſich verbinden, ſo wird die Letztere ↑××××××××ſtets↓ betrogen. Immerhin, wenn das Unternehmen wenigſtens Dir eine größere Publicität bringt, wenn es Dich der großen Menge zuführt, ſo bin ich’s zufrieden. Vor Allem aber ſchreibe, ſchreibe und ſchreibe und ſchaffe Vorrath für den Tag, da man kommen wird, Dich ſuchen. Den dritten Act möchte ich für mein Leben gern leſen. Aber es iſt Dir wohl zu umſtändlich, mir ihn über die hundert Meilen herüber zu ſchicken? Wenn Schwarzkopf ſagt: zum Mindeſten eine literariſche Arbeit, ſo bin ich damit nicht zufrieden; ich ſtelle höhere Anſprüche an Dich; Du kannſt, wie ich weiß, und darum ſollſt Du |lebendige Dramen ſchreiben und keine Buch-Theaterſtücke. Ich pfeife auf den literariſchen Werth. In Dir ſteckt echtes Bühnenleben; und ſo lange Du das nicht voll aus Dir herausgeſchaffen haſt, ſo lange haſt Du kein Recht, ſtillzuſtehen und auszuruhen. Auch möchte ich mir die Sache an Deiner Stelle anderſeits nicht leicht machen durch die Erfindung der Dramen nach den neuen Geſetzen. Von Sophokles bis Sardou gibt es nur eine Art der dramatiſchen Wirkung; und jede Wirkung die anders iſt, iſt eben keine dramatiſche. Folg’ mir, gehe den geraden, von den großen Meiſtern gezeigten Weg und ſuche keine neuen Pfade, die nur in die Irre führen; wenn irgend Einer auf dieſem Wege zum großen Erfolg zu gelangen die Kunſt hat – und auf all’ dieſen Seitenwegen gibt es das nicht, den großen Erfolg – ſo biſt Du es. Alſo falle nicht in |die Verſuchungen des Guten, die vom Beſten ableiten . . . . .

Deine Gefühlsleben – ich bitte um einen kleinen Abriß davon. Beſonders über Deine Liebe (das banalſte Wort iſt doch hier das wenigſt verletzende). Wo iſt das ↑MädelFräulein↓ jetzt? Wo ſiehſt Du ſie und wie oft? Was macht die Eiferſucht auf die Vergangenheit? Und iſt – aber ganz ehrlich! – noch keine Abnahme der Leidenſchaft zu ſpüren? – Was macht Madame la Mondaine?

Sag’ mir, liebſter Freund: kannſt Du deine Somm Sommerpläne nicht ſo entwerfen, daß Du auf ein – zwei Wochen an’s Meer kommſt? Iſt gar keine Möglichkeit vorhanden, daß ich Dich in ↓den↓ folgenden Monaten irgendwo ſehen kann?

Schreib’ mir ferner, mit wem Du jetzt verkehrſt, wo Du Deine Abende zubringſt, was |die Freunde machen, wie es bei Dir zu Hauſe geht und was es ſonſt Neues gibt?

Ich danke Dir tauſendmal für all’ das Liebe, womit Du mich hier in meiner Einſamkeit erfreut haſt, und grüße Dich von ganzem Herzen

Dein treuer

Paul Goldmann.

Mit dem Franzöſiſchen geht es mir elend; ich mache abſolut keine Fortſchritte.

Empfiehl’ mich den Deinen, grüße mir Kapper und Deinen Bruder.

Kommentar

b ac ac hanale] Bacchusfeste

elektriſche Ausſtellung] Die Internationale Elektrotechnische Ausstellung hatte von 16. 5. 1891 bis 19. 10. 1891 in Frankfurt am Main stattgefunden. Goldmann hatte darüber geschrieben: Auf Elektricitätsferien. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 35, Nr. 217, 5. 8. 1891, Erstes Morgenblatt, S. 1–3.

Todesnachricht] Marie Henriette von Österreich, die Ehefrau von Leopold II. von Belgien, wurde zwar von der Presse kurzfristig in Lebensgefahr geglaubt, war aber nur kurz indisponiert und lebte bis zum Jahr 1902.

ungeſchlachten] massig, klobig

Pariſer Correſpondentenpoſten] Vgl. dazu den Brief, den Hermann Bahr am 7. 8. 1891 an Hugo von Hofmannsthal geschrieben hatte: »Sehr eilig: haben Sie Bekannte in der Direktion der Neuen Freien Presse? Wissen Sie überhaupt, wer von den Herausgebern eigentlich die geschäftlichen Entscheidungen trifft? Können Sie mir etwa eine Empfehlung an irgendsowen verschaffen? / Es handelt sich nemlich darum, daß Wilhelm Singer Herausgeber des Wiener Tagblatt geworden ist, und daß es famos wäre, wenn ich statt seiner Pariser Correspondent der Neuen Freien würde. Die Politik ist mir so wurst, daß ich sicherlich leicht zum Wohlgefallen der ganzen Redaktion schreiben könnte, und von Literatur u. Malerei verstehe ich vielleicht ebensoviel als Herr Singer.« (Briefwechsel 1891–1934. Herausgegeben von Elsbeth Dangel-Pelloquin. Göttingen: Wallstein 2013, S. 10). Die Stelle wurde mit Theodor Herzl besetzt.

im … Erfolg] Am 25. 6. 1891 hatte Schnitzler mehreren Freunden Das Märchen vorgelesen und eine positive Aufnahme im Tagebuch festgehalten.

geſchickt] siehe Fedor Mamroth an Arthur Schnitzler, 21. 6. 1891

spiritus rector ] lateinisch: geistiger Leiter

ſchicken] nicht bekannt

Burckhard ] Dieser leitete seit dem Vorjahr das Burgtheater in Wien; Schnitzler hatte sich längst an ihn gewandt gehabt und ihm Alkandi’s Lied geschickt (vgl. Arthur Schnitzler an Max Burckhard, [20.] 5. 1891) und auch schon eine freundliche Ablehnung erhalten (vgl. Max Burckhard an Arthur Schnitzler, 14. 7. 1891).

Novelle] Es dürfte sich um Schnitzlers Plan gehandelt haben, gemeinsam mit Freunden unter dem Titel »Aus der Kaffeehausecke« eine Novellensammlung zu verfassen, vgl. Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 6. 6. 1891.

Wengraf an der Spitze] Am 7. 7. 1891 hatte die Gründungssitzung von Freie Bühne, Verein für moderne Literatur stattgefunden. Zum Obmann war Friedrich Michael Fels gewählt worden, Stellvertreter wurden Edmund Wengraf und Hermann Fürst. Schnitzler wurde Ausschuss-Mitglied.

Schwarzkopf ] Die überlieferte Korrespondenz setzt später ein, es dürfte sich also um eine mündliche Aussage gehandelt haben, die Schnitzler in seinem Brief wiedergegeben hatte. Ein Treffen von Schnitzler und Schwarzkopf ist in der Zeit nicht im Tagebuch erwähnt.

literariſche Arbeit ] Siehe A. S.: Tagebuch, 25. 6. 1891

Eiferſucht … Vergangenheit] Dies das Thema von Schnitzlers Märchen, in dem er die Schwierigkeiten thematisierte, die ein Mann empfand, wenn seine Partnerin bereits zuvor in Beziehungen gewesen war.

Madame la Mondaine ] französisch: Frau von Welt. Hier hantierte Goldmann mit einer Typologisierung der beiden aktuellen Liebesbeziehungen Schnitzlers, wobei Marie Glümer die Rolle »Fräulein/süßes Mädel« zufiel, Olga Waissnix die der eleganten Frau der Gesellschaft. Wenige Wochen später, Ende November 1891, griff Schnitzler bei der Abfassung des Dialogs Weihnachts-Einkäufe die Unterscheidung auf: »Er: Es ist ja nichts Beleidigendes – durchaus nicht! – Ich bin ja auch ein Typus! / Sie: Und was für einer denn? / Er: . . . Leichtsinniger Melancholiker! / Sie: . . Und . . und ich? / Er: Sie? – ganz einfach: Mondaine! / Sie: So . . . ! . . Und sie!? / Er: Sie . . ? Sie . . , das süße Mäd’l! / Sie: Süß! Gleich »süß«? – Und ich – die »Mondaine« schlechtweg – / Er: Böse Mondaine – wenn Sie durchaus wollen . . . « (Arthur Schnitzler: Weihnachts-Einkäufe. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 36, Nr. 358, 24. 12. 1891, S. 1–2) In der Buchausgabe bekommen die beiden Dialogisierenden Namen: »Anatol« und »Gabriele«. Letzterer ist eine doppelte Chiffre für Olga Waissnix. Einerseits ist er der Name der weiblichen Protagonistin in Paul Heyses Novelle Die guten Kameraden, in der Olga und Schnitzler ihre Beziehung präfiguriert sahen (vgl. Martin Anton Müller: Reconstructing Arthur Schnitzler’s Library: Literary and Biographical Sources for ›Die Frau des Weisen‹. In: Austrian Studies, Bd. 27, 2019, S. 44–57, hier S. 51–57). Andererseits ist »Gabriele« der Vorname von Olgas Schwester, die zeitweise eine Botenfunktion in der Beziehung innehatte.

ſehen] 1891 kam es zu keinem persönlichen Treffen zwischen Goldmann und Schnitzler. Sie begegneten sich erst am 17. 9. 1893 wieder persönlich.

Implizite Erwähnungen

Chef] Leopold Sonnemann

Blattes] Frankfurter Zeitung

Goldelſe] Else Singer

Geſchichte] Die drei Elixire

Bruder] Julius Schnitzler

Versandweg

Versendet

4. 8. 1891
Paul Goldmann
Brüssel

Empfangen

[5. 8. 1891 – 9. 8. 1891?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift das Jahr »1891« vermerkt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02669]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 27. 10. 1891

|Dr. jur. Paul Goldmann

Correspondant de la »Gazette de Francfort«

Bruxelles, 21, rue des Plantes.

Brüſſel, 27. October 91.

Mein lieber Arthur!

Ich entſchließe mich nicht leicht zum Schreiben an Dich, offen geſtanden. Denn ich komme mir vor, wie einer ein läſtiger Mahner, der eine Gefühlsſchuld eintreiben will, zu deren Honorirung nicht mehr der nöthige Beſtand vorhanden iſt. Alle Symptome ſprechen mir dafür, daß das gekommen iſt, was kommen mußte: Daß ich für Euch ein Stück Vergangenheit geworden bin; und als ſolches habe ich natürlich weit hinter den Sachen Eurer Gegenwart zurückzuſtehen. Ich bin eine Erinnerung für einſame Sonntag Nachmittage geworden . . . . .

Alſo einiges von mir. In Brüſſel geht es mir jetzt etwas beſſer – moraliſch wenigſtens. Ich bin den Leuten hier ein klein wenig näher getreten, habe |manchen lieben Menſchen, manche ſchöne Künſtlernatur gefunden und bin mit dem Einen oder dem Andern wenn auch nicht Freund, ſo doch gut bekannt geworden. × Sogar ein kleines Milieu junger Künſtler und Lebemänner in meinem Alter, ein Milieu der Hectors und Gastons, habe ich gefunden. Am meiſten verkehre ich mit Chainaye, dem jüngſten Redacteur der Indépendance Belge: enragirter Wallone und Romane, reiches künſtleriſches Sentiment, Stimmungsmenſch, melancholiſches Talent, Verfaſſer myſtiſch-empfindſamer Gedichte in Proſa, blond, krank, ſ geiſtſprühend und luſtig in der Converſation bei dem Allen und – was das beſte iſt – mit einigen kl Zügen, die entfernt an Dich erinnern. Nach Beſiegung des Deutſchenhaſſes, der Verſtändigungsſchwierigkeiten, des Mißtrauens gegen den Fremden etc. etc. bin ich ihm näher getreten. Und in dieſe↑mn↓ |Tagen ſtehe ich ihm rathend zur Seite bei einem großen Bruch mit ſeiner Maitreſſe, die ſich zu tödten droht etc. etc. (ſiehe Jeannette.) Ein närriſches Ding, das Leben, – nicht wahr? Außerdem haben ſich meine Beziehungen zu den Brüſſeler Journaliſten ſichtlich verbeſſert. Es iſt ein geradezu enormer Unterſchied zwiſchen den Brüſſeler und den Wiener Collegen. Hier ſind es – von wenigen Ausnahmen abgeſehen – liebe, gute Burſchen mit prächtigem Benehmen, voll Gefälligkeit und Liebenswürdigkeit, und manch’ eine ſchöne Künftlernatur iſt auch hier darunter – Leute, die den Journalismus machen, um Brod zu verdienen, aber im Übrigen s’en fichent und warmen Herzens der Kunſt anhängen. Ich mache hier eifrige Propaganda für die Norweger, und Tardieu, der Chefredacteur der Indépendance, der unter den intereſſanten |hieſigen S Collegen vielleicht der intereſſanteſte iſt, hat dieſe meine Bemühungen ſammt Citat meines Namens in der Indép. verewigt, worauf dann die Notiz mit »notre confrère le docteur Goldmann de le Gazette de Francfort« die Runde durch die Pariſer Preſſe, vom Figaro bis zum Rappel, gemacht hat. Auch d↑ieer↓ Verkehr ↑zurmit der↓ officiellen Welt iſt angenehm. Ich werde von mehreren Miniſtern mit allen meinem Range gebührenden Ehren empfangen etc. Außerdem iſt die Stadt mit ihrem ↑ScheinAbglanz↓ franzöſiſchen Kunſtlebens recht intereſſant, und es gibt ſchöne Abende im Theater und im Concert. Endlich das herrliche Hiſtoriſche. Die alte niederländiſche Malerei. Ich beginne hier langſam zu begreifen, was das für Dinger ſind, die Rubens, van Dyck und Rembrandt. Und das iſt ein Quell neuer und |ungeahnter Genüſſe.

Das ſind die guten Seiten. Aber die böſen ſind geblieben, ſind vielleicht noch troſtloſer als zuvor, und haben nur die Geſichter zum Theil gewechſelt. Keine Zukunft, keine Zukunft. Die Möglichkeit, ſich ein Vermögen zu machen, exiſtirt nicht. Mein Gehalt iſt jämmerlich und wird nicht geſteigert. Die großen Pflichten, die ich gegen die Meinen habe, treten immer drohender an mich heran. Und außerdem werde ich von Seiten des Blattes genau ſo gemein und ungerecht behandelt, wie es mir in Wien geſchehen – H. Sonnemann, der Chef und Gebieter, iſt ein erbarmu erbarmungsloſer Blutſauger, der verlangt, daß ſich ſeine Leute zu Tode ſchinden und der ihnen auch |dann noch beim kleinſten Verſehen heftige Vorwürfe macht. Außerdem ſitzt eine Canaille in der Redaction, ein Menſch, der mich kaum kennt, dem ich nie etwas gethan habe und der mich trotzdem haßt, Gott weiß warum. Er iſt zum Unglück mein unmittelbarer Vorgeſetzter, und ihm habe ich es zu danken, daß man meine Ernennung für den Pariſer Poſten, welche im Zuge war, unterblieb, weil ich mit der Nachricht vom Tode Boulangers eine Stunde ſpäter gekommen, als die officielle Telegraphenagentur – die Agence Havas! Und ähnliche Schurkereien. Ich leide entſetzlich darunter und ſehne mich blutenden Herzens mehr als je nach Erlöſung. Ein kleines Capital und Rückkehr nach Wien. Denn das iſt nach wie vor das oberſte Ziel meiner Wünſche. Es vergeht nach wie vor kein Tag, |wo ich nicht zehn-, zwanzigmal an Dich und die theure Stadt denke. Und als das Orcheſter der Pompiers Sonntag die Straßen mit dem Schrammel-Marſch durchzog, lief ich hinterher und wiſchte mir, wie der bekannte Vater im Singſpiel, die Thränen mit dem Rockärmel ab. Aber ich habe keine Hoffnung. Mein Leben wird in harter Sklaverei verfließen, fern von Allem, was ich lieb habe; und zu großen befreienden Werken habe ich weder das genügende Talent, noch die genügende Energie . . . . .

Wollte ich nun alle die Fragen aufſchreiben, die ich an Dich zu richten habe, es ginge noch ein Briefbogen darauf. Aber ich thue es nicht; denn ich weiß, daß du mir ſie eh’ nicht beantworten wirſt. Der lange Brief, von Dir, der nicht kommt, ſagt mir viel mehr, als ein einer, der gekom|men wäre. Du haſt Recht, mein lieber Alter; es gibt auch in der Freundſchaft »Epiſoden«. Jeder verbraucht halt in ſeinem Leben eine gewiſſe Anzahl Menſchen, und von mir iſt nur mehr der letzte Bodenſatz vorhanden. Dir iſt kein Vorwurf zu machen. Es iſt die Natur, die es ſo eingerichtet, daß das Vergeſſen in der ſeeliſchen Welt genau ſo meh mechaniſch und nothwendig und mit denſelben Endzwecken vor ſich geht, wie das Verdauen in der körperlichen . . . .

Mir brennt das Gewiſſen oft, wenn ich daran denke, daß ich Loris und Richard noch nicht auf ihre Brieſe geantwortet habe. Aber mir lähmt der Gedanke die zum Schreiben angeſetzte Hand, daß ſie, wenn ſie meinen Brief erhalten, die Empfindung haben könnten↑,:↓ was will der Menſch eigentlich von mir? Grüße die Zwei bitte viel |tauſend Mal von mir und ſage ihnen in meinem Namen alles Liebe und Gute, was ſich finden läßt . . .

Deinem Bruder und Kapper herzlichſte Grüße. Den Deinen ergebene Empfehlungen. Dir ſelbſt – ſchweres Problem. Ich möchte Dir am Liebſten meinen Segen geben, ſo abgeſchieden komme ich mir Dir gegenüber vor.

Dein
treuer

Paul Goldmann.

Drei Bitten 1.) ſag’ doch dem Schuft, dem Dr. Joachim, wenn er die ihm geſchickte kleine Arbeit nicht brauchen kann, ſo ſoll er mir ſie augenblicklich zurückſenden, weil ich Verwendung |dafür habe; auch ſoll er mir dasjenige Heft der »Modernen Dichtung« (nicht Rundſchau) ſchicken, in dem Aphorismen von mir erſchienen ſind; ich brauche ſie dringend und zahle en eventuell dem Buchhändler dafür 2.) haſt Du eine Ahnung, was zwiſchen Herz Herzl und ſeiner Frau vorgegangen? 3.) Weißt Du vielleicht – nicht lachen, bitte! – den Namen einer T guten Tru Truppe Tiroler Sänger, ↓an↓ welche man ſich wenden könnte, um ſie zu einer Reiſe nach Brüſſel zu veranlaſſen?

Kommentar

Milieu … Gastons] Er dürfte sich auf die zwei verarmten adeligen Lebemänner Hector de Montmeyran und Gaston de Presle aus der Komödie Le Gendre de M. Poirier (1854) von Émile Augier und Jules Sandeau beziehen.

Romane ] »Belgique romane« ist ein Überbegriff für mehrere Dialekte. Der bedeutendste ist der wallonische.

Gedichte in Proſa] Prosagedichte Hector Chainayes finden sich zum Beispiel in seinem Band L’Âme des choses (1935). Viele der darin enthaltenen Gedichte wurden bereits zwischen 1886 und 1888 in Zeitschriften wie La Wallonie, La Basoche und La Jeune Belgique veröffentlicht.

Maitreſſe ] nicht identifiziert

Jeannette ] Jeannette Heeger, Geliebte Schnitzlers, unternahm am 18. 12. 1889 einen Suizidversuch mit einer Pistole.

s’en fichent ] französisch: sich nicht kümmern

Norweger ] Gemeint sein dürfte vor allem Henrik Ibsen, eventuell auch Knut Hamsun. In der im Folgenden erwähnten Zeitungsmeldung von Charles Tardieu wird allgemein von der Ibsen-Schule gesprochen und vor allem der Schwede August Strindberg behandelt.

verewigt] Charles Tardieu: Théâtres et beaux-arts. In: L’Indépendance Belge, Jg. 62, H. 281, 8. 10. 1891, Abendausgabe, S. 3: »Voilà qui nous mène en Scandinavie et de là à Berlin et Munich, où l’école ibsénienne a un public enthousiaste. Mais que parlons-nous encore d’Ibsen? L’auteur du Canard sauvage est absolument distancé dans son pays. Novateur et réformateur en Allemagne et en France, il est déjà ›vieux jeu‹ dans sa Norvège. Notre confrère de la Gazette de Francfort, le docteur Goldmann, très au courant des curiosités et nouveautés littéraires, nous expliquait cela dernièrement, et il nous prédisait le prochain avènement d’Auguste Strindberg, un dramaturge suédois et niet[z]schien. Suédois? vous comprenez. Mais pour ›niet[z]schien‹ sachez que Frédéric Niet[z]sche est, comme eût dit Stendhal, ›l’expression la plus récente‹ de la philosophie allemande. Or, voici que la prédiction se vérifie. Le Théâtre Libre de Berlin et celui de Munich monteront cet hiver Mademoiselle Julie, de M. Auguste Strindberg, une tragédie naturaliste à trois personnages, en un acte et une nuit. En deux mots Mlle Julie, hystérique par atavisme, est amoureuse du domestique de son père. Elle fait littéralement le siège du valet qui lutte et-succombe. Tous deux se préparent à s’enfuir. Mais la cuisinière raisonne les deux amants, les rappelle au sentiment des convenances sociales, et, ma foi, réussit à les calmer. La toile tombe sur une rupture, definitive, espérons-le. Il est probable que l’analyse des caractères ajoute à l'intérêt de cette donnée, déjà séduisante par elle même. De quoi s’agit-il après tout? D'un accident. A quoi bon se troubler et déranger sa vie pour si peu de chose? Christine est dans le vrai. On voit bien qu'elle sait l'art d'accommoder les restes.«

notre … Francfort] französisch: unser Kollege Dr. Goldmann von der Frankfurter Zeitung

Figaro ] Georges Boyer: Courrier des Théâtres. In: Le Figaro, Jg. 37, H. 286, 13. 10. 1891, S. 3.

Rappel ] nicht nachgewiesen

Pflichten, … Meinen] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 27. 4. 1891

Canaille ] Schurke, Bösewicht

unmittelbarer Vorgeſetzter] nicht identifiziert

Nachricht … Boulangers] Georges Boulanger hatte am 30. 9. 1891 in Ixelles Suizid begangen.

Epiſoden ] Anspielung auf Schnitzlers Einakter Epiſode

Heft … Dichtung] Paul Goldmann: Was einem so einfällt. In: Moderne Dichtung, Jg. 1, Bd. 2, H. 1, S. 521–522.

nicht Rundſchau ] Paul Goldmann: Nämlich. In: Moderne Rundschau, Jg. 1, Bd. 3, H. 1, 1. 4. 1891, S. 34.

vorgegangen] Möglicherweise hörte Goldmann von der Ehekrise der Herzls. Theodor Herzl teilte seinem Schwiegervater Mitte Mai 1891 mit, dass er die Scheidung wolle. Julie Herzl, mit der Theodor Herzl bis zu seinem Tod verheiratet blieb, war zu dieser Zeit schwanger. Vgl. Theodor Herzl. Briefe und Tagebücher, herausgegeben von Alex Bein, Hermann Greive, Moshe Schaerf und Julius H. Schoeps. Bd. 1: Briefe und autobiographische Notizen. 1866–1895, bearbeitet von Johannes Wachten, in Zusammenarbeit mit Chaya Harel, Daisy Tycho und Manfred Winkler. Berlin/Frankfurt a. M./Wien: Propyläen 1983, S. 439–443.

Implizite Erwähnungen

niederländ] Niederlande

Meinen] Vally Rosengart

Meinen] Clementine Goldmann

Schrammel-Marſch] Wien bleibt Wien

Epiſoden] Episode

Bruder] Julius Schnitzler

Arbeit] Die drei Elixire

Versandweg

Versendet

27. 10. 1891
Paul Goldmann
Brüssel

Empfangen

[28. 10. 1891 – 1. 11. 1891?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02670]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 15. 11. 1891

|Dr. jur. Paul Goldmann

Correspondant de la »Gazette de Francfort«

Bruxelles, 21, rue des Plantes.

Brüſſel, 15. November 1891.

Mein lieber Arthur!

Der Dank für Deine lieben Briefe, die mich unendlich erfreut haben, brennt mir ſchon lange auf dem Herzen. Aber eine große Affaire, die ſeit ein paar Wochen im Zuge iſt, hat mir bisher die Hände gebunden. Heut iſt es entſchieden: in 14 Tagen gehe ich nach Paris als politiſcher und literariſcher Correſpondent der »Frankfurter Zeitung«. Äußerlich recht ehrenvoll. Innerlich, unter uns, nur ein Verſuch ſeitens des Blattes, eine billige junge Kraft in zehnfachem Maße auszubeuten als bisher. Die Arbeit in Paris wächſt in’s Unendliche, desgleichen die Verantwortlichkeit; keiner der früheren Correſpondenten |hat ſich noch länger als drei Jahre halten können. In Bezug auf den Gehalt werde ich wahrſcheinlich betrogen werden; die kleine Erhöhung gegen bisher wird durch die theuren Lebensverhältniſſe aufgewogen; von meinem einzigen Ziel, zur Selbſtändigkeit zu gl gelangen, bin ich alſo ferner als je. Und bei meinem Ekel vor der Politik, der ſich hier noch ac accentuirt hat, bei meiner Ignoranz in der franzöſiſchen Sprache, bei meinem Hang zur ruhigen, ſt friedlichen, langſamen Arbeit habe ich alle Ausſichten, mich nicht zu bewähren und nicht zum Wohlbehagen zu gelangen. Ich gehe morgen von hier fort. Die Stadt iſt mir in den letzten Wochen lieb geworden; ich war im Begriff, mein Milieu zu finden. Und im Augenblick, wo ich mich hübſch behaglich in eine warme Ecke drücken will, |reißt reißt das Leben die Thür auf, zwingt mir wieder den Wanderſtab heraus in die Hand und ſtößt mich in den Sturm und Regen der Landſtraße hinaus. Gott weiß allein, was er mit mir vorhat.

Vielleicht finde ich vor meiner Abreiſe von hier noch Zeit, Dir ausführlich zu ſchreiben. Einſtweilen laß’ Dir mit einem innigen Dankwort genügen für den Wärmeſtrom, den Du mit Deinen lieben Briefen in mein Herz geleitet. Was mich im Beſonderen für Dich erfreut, das iſt ein gewiſſer Hauch von Arbeitsfreude, der daraus hervorweht. Wenn das keine vorübergehende Stimmung, ſondern ein bleibender Seelenzuſtand iſt, ſo gibt es kein noch ſo hohes Ziel, deſſen Erreichung ich für Dich nicht erhoffe. Einer Sorge möchte ich gleich hier Ausdruck verleihen: ich die Bedenken, welche |ich gegen das Bodenfaſſen der »Freien-Bühne«-Bewegung gehabt, ſind jetzt in mir faſt zur negativen Gewißheit erwachſen. Die Macher der Bewegung ſind zu theils zu wenig erfahren, theils zu wenig begabt, theils zu wenig ehrlich; und der blöde Widerſtand des Publicums wie ſeiner Lakaien, der »Kritiker«, iſt auf dieſe Weiſe nicht zu brechen. Die Wengrafs etc. ſind die Schlauen, welche Wind h davon haben und beizeiten ihren Einſatz aus dem Spiele ziehen. Denen werden wahrſcheinlich noch Andere folgen. Nun möchte ich um Alles in der Welt nicht, daß Du das Opfer Deiner makelloſen Ehrlichkeit wirſt und Deinen guten Namen an eine Sache hefteſt, die ihn bei ihrem Zuſammenbruch ſchwer compromittiren könnte. Ein Martyrium für die gute Sache – |meinetwegen! Aber die Sache iſt nicht gut – dieſe Sache der Joachims, Kafkas etc. Und darum meine ich: wenn die Unternehmung nicht unbedingte Ausſicht auf Gedeihen bietet; wenn Du nicht ſelbſt unumſchränkt leiten kannſt – ſo zieh’ auch Du Dich ein wenig zurück. Du brauchſt, weiß Gott, keine Partei und biſt ſtark genug, deine eigenen Wege zu gehen. Eine Aufführung des »Märchen« durch die »Freie Bühne«, wenn nicht ganz vorzügliche ſchauſpieleriſche Kräfte geſichert ſind, hielte ich für eine große Gefahr. Das Publicum iſt zu dumm, um das Stück zu begreifen; und auf der andern Seite mangelt der »Freien Bühne« |in Wien die Autorität, welche, als Surrogat des Verſtändniſſes, das dumme Volk zum Beifall zwingt. Nach dem von den »führenden Geiſtern« der Preſſe ausgehenden Loſungswort wird jeder Lausbub ſich berechtigt glauben, Kritik zu üben; und die Zeitungen werden Dich zerreißen oder mit, g vernichtendem Wohlwollen behandeln. (N. B. Hugo Kleins Artikel habe ich geleſen; wäre ich in Wien geweſen, ich hätte den Burſchen geohrfeigt, allein wegen der Stelle über Dich!). Etwas Anderes wäre die Aufführung in Berlin. Kein ſicherer Erfolg freilich; aber dort wirſt Du wenigſtens von Einigen ſo ernſt genommen werden, als Du es verdienſt. Ich halte es für das Beſte, die Aufführu Antwort Blumenthals abzuwarten und |vorher in Wien nicht einen Schritt zu thun. In Burckhards Antwort liegt, trotz der literariſch-ungebildeten Form, vielleicht ein geſunder Inſtinct. Du hätteſt ihm unter allen Umſtänden zuerſt den Alkandi geben ſollen; und ich rathe Dir entſchieden, es auch jetzt noch zu thun. Bringt er das Stück und gefällt es, ſo wäre es gar nicht unmöglich, daß er noch auf das »Märchen« zurückkäme. Im Übrigen behalte ich mir alle näheren Urtheile bis nach der Lectüre vor, die ich aufrichtigſt herbeiwünſche.

Dies für heut. Tauſend Dank noch für die Beantwortung meiner Fragen, die ausführlichen Mittheilungen über die Lieben in Wien, und all’ das Gütige und Freundſchaftliche, das Deine |Briefe ſonſt noch enthalten haben. Sie waren mir eine Art Feſtgeſchenk. Ehe ich von hier ſcheide (ich fahre etwa am 30. November) höre ich wohl noch ein Wort von Dir? Viele, viele Grüße an die Wiener Freunde, vor Allem Richard und Loris und Kapper. Einen herzlichen Händedruck an Salten, der mein ſeeliger Erbe auf dem gewiſſen mit Kiſſen weich drapirten Sopha geworden zu ſein ſcheint. Ergebene Empfehlungen an die Deinen. Vielen Dank und Gruß an »es«, das meiner ſo treulich gedenkt. Und, um im Austheilen der Gnaden fortzufahren, Dir, mein lieber Alter, das goldene Vließ meines Erbhauſes: eine herzliche Umarmung!

Dein
treuer

Paul Goldmann.

À propos: Kennſt Du wen in Paris, an den Du mich empfehlen könnteſt?

Kommentar

Bedenken] Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4. 8. 1891. Am 28. 10. 1891 hatte der erste (und letzte) »gesellige Abend«, wie er genannt wurde, stattgefunden. Bei diesem hatte Max Devrient von Schnitzler zwei Gedichte rezitiert: Am Flügel und An die Alten. Schnitzler dürfte Goldmann davon in einem Brief berichtet haben.

Macher der Bewegung ] Am 7. 7. 1891 hatte die Gründungssitzung der Freien Bühne stattgefunden, einem »Verein für moderne Literatur«. Zum Obmann war Friedrich Michael Fels gewählt worden, Stellvertreter wurden Edmund Wengraf und Hermann Fürst. Schnitzler war Ausschussmitglied des Vereins. Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4. 8. 1891.

Gedeihen] Tatsächlich kriselte es in der Freien Bühne bereits wenige Wochen nach der Gründung. In einem Theaterbrief begründete Friedrich Michael Fels das Scheitern des Vereins damit, dass zu wenig der geplanten Vorhaben umgesetzt wurden und außer dem einen »geselligen Abend« nichts zustande kam. Vgl. Friedrich Michael Fels: Wiener Brief. In: Freie Bühne für den Entwickelungskampf der Zeit, Jg. 3, H. 1, Februar 1892, S. 197–201.

Aufführung des »Märchen«] Das Märchen wurde eine Zeit lang – und offenbar bis zur Gegenwart dieses Briefes – als Inszenierung der Freien Bühne erwogen (vgl. A. S.: Tagebuch, 13. 7. 1891). Schnitzler selbst lehnte dies jedoch ab und wollte das Drama am Burgtheater aufgeführt wissen.

N. B. ] nota bene, lateinisch: merke wohl

Hugo Kleins Artikel ] h. k. [ = Hugo Klein]: »Freie Bühne«. In: Die Presse, Jg. 44, Nr. 298, 30. 10. 1891, S. 9. Klein äußerte sich darin satirisch-kritisch über den ersten Vortragsabend der Freien Bühne am 28. 10. 1891. Schnitzler erwähnte er folgendermaßen: »zwei Gedichte von Arthur Schnitzler, von welchen besonders das eine: ›Am Flügel‹, unverkennbar den Einfluß Baumbach’s widerspiegelt«. Siehe A. S.: Tagebuch, 30. 10. 1891.

Antwort Blumenthals ] siehe Oscar Blumenthal an Arthur Schnitzler, 15. 12. 1891

Antwort] Schnitzler hatte die Nachricht, dass Max Burckhard Das Märchen nicht am Burgtheater inszenieren werde, am 28. 10. 1891 erhalten. Sie dürfte eher mündlich als schriftlich mitgeteilt worden sein. Jedenfalls hat sich kein entsprechendes Korrespondenzstück erhalten. Als Begründung notierte sich Schnitzler im Tagebuch: »zu viel Rede, zu wenig Handlung«.

literariſch-ungebildeten Form] Anspielung darauf, dass Burckhard Jurist war und ohne künstlerisch-artistische Vorerfahrung die Leitung des Burgtheaters überantwortet bekommen hatte.

zuerſt den Alkandi ] Diesen Einakter hatte Max Burckhard bereits am abgelehnt (vgl. Max Burckhard an Arthur Schnitzler, 14. 7. 1891).

Erbe … Kiſſen] vermutlich Bezug auf Bertha Karlsburg, mit der Salten ein Verhältnis hatte

es ] das »süße Mädel«, Marie Glümer

Versandweg

Versendet

15. 11. 1891
Paul Goldmann
Brüssel

Empfangen

[16. 11. 1891 – 20. 11. 1891?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift eine Unterstreichung und eine seitliche Markierung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02674]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 12. [1891]

|Paris, 12. December.

Mein lieber Arthur!

Bei der ungeheuren Überbürdung, die gleich noch ehe ich den eigentlichen Dienſt übernommen, auf mich gefallen iſt, muß ich kurz ſein und kann keine Form für meine Anſicht ſuchen. Alſo folgendes: Der erſte Act iſt ſchlankweg entzückend, gehört zu den beſten erſten Acten, die ich kenne, ſprüht von Geiſt und Leben, enthält prachtvolle dramatiſche Steigerungen und einen E erbeben machenden Schluß, iſt meiſterhaft in der Bewältigung der Perſonenmehrheiten, vergnüglich in der Entwerfung der Phyſiognomien, edel und neu in den Gedanken. Ich ſtelle ihn ruhig einem Augier zur Seite. Äußerlich habe ich einzuwenden, daß während der Hauptdialoge auf der Bühne Clavier geſpielt wird, was ich für einen Mangel an ſceniſcher Geſchicklichkeit halte. Zweiter Act: Beginn gut; erſtes Geſpräch zwiſchen Fedor und Leo gut, desgleichen erſtes Geſpräch zwiſchen Fedor und Fanny, |Auftreten Fr. Wittes guter dramatiſcher Truc. Fr. Witte ſelbſt[,] verſtändlich für Dich, mich und die gewiſſen drei oder vier Andern; für das große Publicum zu ſehr im Viertelprofil; der Durchschnittszuſchauer weiß nicht, was er daraus ×× machen ſoll. Aber bei den ſchönen geiſtreichen Sachen, die der Dialog enthält, geht die Scene vielleicht durch; nur kommen mir die Pointen zu gehäuft vor. Zola ſprach mir in Brüſſel von dieſen mit Pointen vollgeſtopften Scenen, deren dramatiſche Wirkung er bezweifelt: »On doit avoir le temps de se moucher«, ſagte er. Letzte Scene zwiſchen Fedor und Fanny. Da beginnt das embrouillement. Der Zuſchauer kennt ſich nicht mehr aus. Das Geſicht des Stückes wechſelt plötzlich; ſtatt der Gefallenen tritt auf einmal der junge Mann, die Analyſe, die Seelenzerfleiſchung in den |Vordergrund. Es kommen Motive in’s Spiel, mit einem Ruck, unvermittelt, welche zu fein und zu atomiſch zerfaſert ſind, als daß das Publicum mit ſeinen groben Werktagshänden ihnen nachtaſten könnte. Das iſt pſychologiſch, aber nicht mehr dramatiſch. Und wenn die Scene doch einen Erfolg hat, ſo kann es nur dadurch geſchehen, daß Meiſter Publicus ſich das auf ſeine Weiſe zurechtlegt und, von all’ dem den pſychologiſchen hochf××××× Tendenzen abſtrahierend, nur den rohen Kern herausnimmt, der darin ſteckt: er will das Mädel nicht, aber das Mädel läßt nicht nach, und am End’ fallen ſie ſich doch in die Arme. Dritter Act. Der hätte ſein ſollen wie der erſte: Perſonenmehrheiten, feſtes Zuſammenhalten der Handlung und Steigerung der H auf einen Punkt hin, wo die Entladung mit mächtigem Ruck erfolgt; und dann Vorhang. Der Contract |vortreffliche Idee. Aber am Schluß, nachdem man den ganzen Act mit all’ ſeinen Fäden auf den Contract hat hinlaufen geſehen. Der Aufzug fällt aber in lauter Dialoge auseinander, und die Handlungen ſind ſchichtenweis nebeneinander aufgeſtellt, ſtatt in einem Körper zuſammengeſchmolzen zu ſein. Dialog zwiſchen Wandel und Klara – ſehr ſchön an ſich, aber bringt aus der Stimmung, iſt zu lang und verläuft, ohne in der Haupthandlung ſeine Fortſetzung zu finden. Und ſo weiter. Stell’ Dir das auf der Scene vor: einen Act, einen Hauptact eines Dramas, wo Alles Wichtige, was vorgeht, in lauter »Beiſeite« ſtattfindet! Stell’ Dir vor, wie ein Act ſich ausnimmt, wo im die Haupthzahl der Perſonen immer im ſtummen Spiel im Hintergrunde oder auf der Seite ſteht, während vorn immer zwei paarweis |die Handlung machen. Und welche Aufgabe für den Hauptdarſteller, ſeine größten Scenen, ſeine Leidenſchaftsausbrüche »gedämpft« vorzubringen! Welch’ ungünſtiger Abgang! Statt nach einer starken Scene mit einem ſtarken Wort hinauszugehen, ſchleicht er ſich von hinnen, nachdem all’ ſeine dramatiſchen Feuer verloſchen! Starke und gewaltſame Mittel waren nöthig. Kein beiſeite, aus Furcht zu compromittiren, ſondern eben dieſes Compromittiren ſelbſt, ein wuchtiger Fauſtſchlag ××× in dieſes falſche Milieu, in dieſes Philiſtertum à la Wandel hinein. Mit Aufſchrei muß die ſchreckliche Wahrheit aus der Bruſt des Fedors heraus, mit Aufſchrei muß das Mädchen die Vernichtung beantworten, Leidenſchaft gegen Leidenſchaft, zwei Flammen, die über dem Haupte des Stückes zuſammenſchlagen. Schwung und Kunſt im dritten Acte, aber |um Gotteswillen nur hier kein Grübeln, Quälen und Vertuſchen.

Mit einem Wort: ein fertiges Stück ist das nicht. Aber ich meine, Du haſt auch kein Recht, zu beanſpruchen, daß Dir ein fertiges Stück jetzt ſchon gelingt. Als Weg zum Ziele iſt es jedoch ein gewaltiger Schritt, als Talentbeweis ein glänzendes Ergebniß. Wer dieſen erſten Act geſchrieben, iſt ein Dramatiker von Gottes Gnaden; und wer Robert und Ninetten erdacht, iſt ein Dichter von goldenem Herzen. Als litterariſche Arbeit iſt »Das Märchen« eine Erſcheinung, wie ſie in dem letzten Jahrzehnt in der deutſchen Litteratur ſo bemerkenswerth kaum noch da war und iſt mit Sudermann und Hauptmann zu nennen. Dramatiſch, unter dem |Geſichtspunkte der Aufführbarkeit ein Unvollendetes, das in Kürze Vollendetes verſpricht. Ich rathe Dir entſchieden ab, das »Märchen« aufführen zu laſſen; es gibt nur einen Weg für Dich: weiterſchreiben. Das thut weh; aber Du haſt noch keine Berechtigung, Dich auszuruhen; denke, ſeit wie kurzer Zeit Du erſt auf dem Wege biſt. Und der Erfolg beſteht für Leute wie Dich, deren Berufung außer Zweifel ſteht, nur in der Frage, ob ſie nicht zu früh bequem werden. Ein neues Stück alſo; in einem halben Jahre arbeiteſt Du vielleicht dann den dritten Akt des »Märchens« um, und da haſt Du auch da ein damit einen dramatiſchen Erfolg in petto. Daß der Dialog von A bis Z voll iſt der entzückendſten Sachen habe ich × wohl ſchon geſagt. Kein einziger unter den Jungdeutschen in Berlin oder Wien iſt Dir das |nachzuthun imſtande. Wie hoch ſteht das »Märchen« mit allen ſeinen Fehlern z. B. über Herzl’s Sachen! . . . .

Im Vertrauen auf Deine Freundſchaft, mein lieber Arthur, habe ich Dir geſagt, was ich denke, ohne ein Jota zu ändern. Es war unklug von mir, denn eine Bitterkeit wird bei Dir doch zurückbleiben. Ich habe Dir vielleicht noch nie ſo weh gethan. Aber ich mußte wohl. Freundespflicht! Wenn ich Dir nicht die Wahrheit ſagen ſollte – wer dan denn ſonſt? Und ſo bin ich wieder einmal das Opfer meiner Pflicht geworden, umſomehr als ich ja, wie Du weißt, nicht zu den Leuten gehöre, welche über allen Nachtheilen der Pflichterfüllung ſich mit dem Bewußtſein begnügen, daß es eben doch die Pflicht war.

Grüß’ Dich Gott!
Dein

Paul Goldmann

Bitte, ſchick’ mir ein paar Empfehlungen für Paris! – Grüße an Richard, Loris und Kapper.

Kommentar

Truc ] französisch: Kniff, Trick

On … moucher] französisch: man muss Zeit haben, um sich die Nase zu putzen

embrouillement ] französisch: Verwirrung, Verworrenheit

Gefallenen] Gemeint ist damit die Figur der Fanny, die bereits vor ihrer Beziehung zu Fedor sexuell aktiv war.

junge … Seelenzerfleiſchung] Fedor gelingt es nicht, das sexuelle Vorleben von Fanny zu akzeptieren, obwohl er mit dem Verstand die Idealisierung der Jungfräulichkeit als »Märchen« abtut.

Contract] Ein Arbeitsvertrag, der Fanny, wenn sie ihn unterzeichnet, an ein Theater in St. Petersburg engagiert und damit auch einen Ausweg aus der Beziehung zu Fedor ermöglicht.

aufführen] Das Märchen wurde am 1. 12. 1893 am Deutschen Volkstheater in Wien uraufgeführt, mit einem von Schnitzler modifizierten Schluss.

Jungdeutschen] hier als Synonym für deutschsprachige Autorinnen und Autoren am Beginn ihrer Karriere

Jota ] Redewendung: Ohne die kleinste Abänderung. (»Jota« bezeichnet den kleinsten Buchstaben im griechischen Alphabet.)

Versandweg

Versendet

12. 12. [1891]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[13. 12. 1891 – 17. 12. 1891?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit rotem Buntstift Vermerk »(über Märchen«
2) mit Bleistift die Jahreszahl »91« ergänzt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 18. 12. [1891]

|Paris, 18. December.

Mein lieber Arthur!

Ich habe gerade deinen Brief erhalten u. laufe raſch in das nächſtliegende Café de la Paix hinein, um mir meine Freude von der Seele zu ſchreiben. Wie froh ich bin, Unrecht gehabt zu haben! Ich beglückwünſche Dich innig und von ganzem Herzen, und ich rufe aller guten Engel Beiſtand auf Dich herab, auf daß das große Werk gelinge. Iſt der Wind Dir nur ein wenig günſtig, ſo biſt Du von heut auf morgen ein in ganz Deutſchland bekannter Mann. Wie eitel ich darauf bin, daß ich ſo feſt an Dich geglaubt. Nun aber folge mir ein wenig, mein lieber Junge (entſchuldige, es iſt nicht wegen der Jugend, ſondern |wegen der Herzlichkeit) und ſei nicht bockbeinig und mache die Änderungen, die erfahrene Theaterpraktiker von Dir verlangen, ſo roh ſie Dir auch erſcheinen mögen. Das Geheimniß des Erfolges liegt nicht am Wenigſten in der Kunſt, Conceſſionen zu machen. Vor allem muß der dritte Akt umgearbeitet werden – muß, glaube mir! Wenn Du die lauten Exploſionen verabſcheuſt – gut! Aber conciſer und↓,↓ compacter, kräftiger anſteigend und einheitlicher muß die Sache werden. Eine Kleinigkeit: mach’ Moritzki etwas komiſcher! |So iſt er zu trocken und ledern. Der polniſche Accent allein genügt nicht; es muß auch in den Worten etwas ſein. Ich bitte Dich, mich über die Änderungen zu erhalten. Vielleicht daß ich doch etwas noch dazu bemerken kann! Und nochmals: von ganzem Herzen Glückauf! Das Leben iſt doch manchmal auch gut, und das war eine freudige Überraſchung heut Abend . . . .

Vielen Dank für die lieben Empfehlungen!

Grüß’ Dich Gott!
Dein

Paul Goldmann

verte!

|Darf ich Herzl dein Stück geben?

Dabei fällt mir ein, daß dieſer Erfolg in nächſter Saiſon mich einen Freund koſten wird. T Du wirſt wohlwollend gegen mich werden. !

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | mit Bleistift das Jahr »91« vermerkt

Kommentar

nächſtliegende … Paix] nächstliegend hier im Sinne von: in der Nähe liegend; es gab nur Café de la Paix

beglückwünſche] Goldmann gratulierte Schnitzler zur Annahme des Märchens am Berliner Lessing-Theater (siehe Oscar Blumenthal an Arthur Schnitzler, 15. 12. 1891). Zu dieser Inszenierung kam es nicht.

au courant ] französisch: auf dem Laufenden

verte ] lateinisch: umblättern, wenden

Enfin, c’est la vie ça ] französisch: nun, so ist das Leben

[L02676]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 18. 12. 1891

|Paris, 18. December 1891.

Mein lieber Arthur!

Unſer alter Streit! Aber ich fürchte, Deine Kunſt läuft in einen Irrweg hinein, wenn Du Dich immer wieder von dieſen Ideen leiten läßt. Darum noch raſch drei Worte. Es gibt keine Kunſt, meine ich, die ſo fa den Maſſen angehört, als die dramatiſche. Es iſt ſogar das Weſen dieſer Kunſt und ihre eigentliche Aufgabe: Alles in den Maſſen ſichtbaren und fühlbaren Proportionen auszudrücken. Der Dramatiker bearbeitet nicht ſeinen Stoff, ſondern das Publicum. Das Publicum iſt das Rohmaterial des Bühnendichters. Und die Kunſt, ein Stück zu ſchreiben, iſt eigentlich die Kunſt, ſich ein Publicum resp. ſich das Publicum |zu dem ſeinen zu machen. Wer alſo bei ſeinen dramatiſchen Arbeiten von der Maſſe abſtrahiren will, gleicht dem Maler, der ſeine Bilder in die Luft malt. Es gibt kein Theater für Fünf, es gibt nur ein Theater für Alle. Stücke für fünf Leute ſchreiben iſt keine Kunſt mehr, ſondern ein Sport. Anderſeits iſt es weit gefehlt, daß alle Stücke »Hochzeiten von Valeni« ſein müßten. Man ſoll nicht theatraliſch ſein, ſondern nur dramatiſch. Intim, fein, ſenſitiv, meinetwegen, aber dramatiſch. Und der letzte Act des »Märchens« iſt nicht dramatiſch. Daß du aber ein Dramatiker biſt, |das beweiſt der erſte Act. Alſo keine künſtlichen Syntheſen einer neuen Kunſt, bitte! Die Erfindung der neuen Kunſt iſt nur ein Auskunftsmittel, um den Schwierigkeiten der alten auszuweichen. Darum ſollſt Du ſchreiben – Du kannſt es, ich gebe Dir mein Ehrenwort – aber keine Stücke für Zimmer mit rother Ampel-Beleuchtung und heruntergelaſſenen Jalouſien . . . . .

Hermann Bahr? Wieſo kommt der zu Euch? . . .

Richard thut mir ſehr weh, weil er mir nicht ſchreibt . . . . .

Ich? Verlange nichts zu hören! Troſtlos! Der Käfig, der bisher in Brüſſel ſtand, iſt nun nach Paris übertragen; und die Gefangenſchaft wird nur |umſo bitterer dadurch, daß Paris vor den Gitterſtäben zu ſehen iſt. Talentlos, muthlos, gewiſſenlos! Langſchläferiſch und zeitvergeuderiſch! Am 1. Januar ſoll ich meinen Dienſt beginnen u. weiß nicht das davon! Sechs Monate höchſtens wird’s dauern; dann ſchicken ſie mich fort. Faul, faul bin ich. Ich hab’s jetzt heraus: wir nennen uns andere, um einen Vorwand zu haben, charakterlos zu ſein . . . .

Mit Empfehlungen kannſt Du mir unendllich nützen. Ich bin faſt ganz im Stich gelaſſen worden u. brauche Beziehungen wie das Brot. Schaff’ mir, bitte, was Du mir ſchaffen kannſt. Auch wenn die andern Freunde mir ein wenig helfen wollten, wäre ich ſehr dankbar. Oder gar Dein Herr Porges! Grüße Dich Gott, mein lieber Alter!

Dein
Paul Goldmann

Hildegarde haſt Du nie geſehen?

Kommentar

kommt der zu Euch] Bahr lebte seit 28. 11. 1891 wieder in Wien und frequentierte auch private Treffen mit Schnitzler, Beer-Hofmann und Hofmannsthal.

geſehen] In Schnitzlers Tagebuch ist kein Treffen vermerkt.

Hildegarde … vermerkt.?] kopfüber am oberen Rand

Implizite Erwähnung

Hildegarde] Hilda von Mitis

Versandweg

Versendet

18. 12. 1891
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[19. 12. 1891 – 23. 12. 1891?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift auf der dritten und vierten Seite je eine seitliche Markierung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02686]

Arthur Schnitzler an Paul Goldmann, 22. 11. 1896

|So feſt ich auch von dem glücklichen Ausgang überzeugt war, mein liebſter Paul – ich bin doch jetzt froher als geſtern um die Zeit. Noch vor Deinem Telegramm haben wir im Kaffehaus von einer Redaction |das Reſultat telephoniſch erfahren. Und nun ſage mir ſelbſt – iſt es nicht jämmerlich, daß Menschen wie Du ſolchen Möglichkeiten preisgegeben ſind – oder, wie ich faſt lieber ſagen möchte, preisgegeben zu ſein glauben? Ich habe von Leo manches gehört, ich habe auch Deine Artikel in der Fkt. Ztg. alle geleſen – Du haſt Dich einfach prachtvoll benommen – auf Dein Tun und Schreiben hin allein müßte das Verfahren gegen Dreyfus neu aufgenommen werden.

Wenn in dieſer Sache ein Erfolg erzielt werden wird; Dir wird er zu danken ſein. Eine ſchönere Selbſtloſig|keit hat ſelten ein Mann in Deiner Lage bewieſen. Es iſt ebenſo edel als blödſinnig, daſs Du Dich geſchlagen haſt – wärſt Du aber erſchoſſen worden, ſo hätte die Ungeheuerlichkeit des Blödſinns alles andere verſchlungen. Es iſt vorbei – und ich hoffe, daſs Du keiner neuen Gefahr entgegen|gehſt. Ich wünſche dringend, daß Du Dich durch keinen Tropf mehr beleidigt fühlen mögeſt. Und wenn Du genötigt biſt, einen zu inſultieren, ſo wirſt Du jedenfalls genau wiſſen, warum Du es tuſt, wirſt alſo immer im Recht ſein und kannſt auf die lächerliche Fälſchung verzichten, welche durch einen Kugelwechſel in klare Tatſachen hineingetragen wird. Du haſt ja ſchließlich auch bewieſen – nachdem das nun einmal notwendig zu ſein ſcheint – daß Du »Mut« haſt; alſo auch von dieſer Seite kann man nicht mehr an Dich heran. –

|Vielleicht haſt Du Zeit und Luſt, mir näheres mitzuteilen; Du begreifſt es, daß Deine Seelenzuſtände in den verſchiedenen Momenten mich auch aufs lebhafteſte intereſſieren, auch darüber ſage mir etwas. –

Auf Deinen lieben Brief von neulich antworte ich Dir dieſer Tage. Von mir iſt nur in Kürze zu melden, daß ich an den alten pſychiſchen Sachen in ſtörend hohem Maße leide. –

Leb wohl, mein lieber Paul, und nochmals tauſend Glückwünſche, tauſend Grüße!
Dein treuer
Arthur

Wien 22. 11. 96.

Kommentar

Artikel ] siehe Arthur Schnitzler an Paul Goldmann, 21. 11. 1896

Implizite Erwähnungen

Artikel] Die Enthüllungen über die Affaire Dreyfus

Artikel] Die Affaire Dreyfus

Artikel] Dreyfus, die öffentliche Meinung und die deutsche Regierung

Versandweg

Versendet

22. 11. 1896
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[23. 11. 1896 – 27. 11. 1896?]
Paul Goldmann
Paris

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS85.1.5681

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Zusatz
Von den Korrespondenzstücken Schnitzlers an Goldmann fehlt weitgehend jede Spur. In der Edition von Ritterlichkeit (1975) schreibt die Herausgeberin Rena R. Schlein: »Zwei Telegramme und ein Brief Schnitzlers an Goldmann wurden mir von Dr. Leo P. Reckford, der diese Dokumente von der Familie Goldmanns zum Geschenk bekam, für meine Arbeit zur Verfügung gestellt« (S. 1). Reckford starb 1988, seine Nachkommen haben keine Kenntnis von diesen (und etwaigen weiteren) Korrespondenzstücken und sie sind auch nicht auffindbar. Rena R. Schlein kam 1919 zur Welt. Ein Kontakt konnte nicht hergestellt werden. Die vorliegende Kopie besteht aus einem Doppelblatt mit zwei Seiten, die links die vierte und rechts die erste Seite des ersten Blattes umfassen. Beim Erstellen der Kopie wurde der linke Rand der linken Seite nicht ordentlich aufgelegt und fehlt. Die Kopie dürfte durch Reckford oder Schlein in den Besitz Heinrich Schnitzlers gelangt sein.

Editorischer Hinweis
Jene Teile des Briefes, die nicht im Fragment erhalten sind, werden mit Hilfe der Edition in Ritterlichkeit ergänzt. Die Verwendung des Schaft-s (»ſ«) wurde entsprechend den amtlichen Regeln auch auf die nicht erhaltenen Teile übertragen.

Druck 1

Arthur Schnitzler: Ritterlichkeit. Fragment aus dem Nachlaß. Bonn: Bouvier Verlag Herbert Grundmann 1975, S. 6–7 (Abhandlungen zur Kunst-, Musik- und Literaturwissenschaft, 176).

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 308–309.

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02697]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 23. 4. [1892]

|Frankfurter Zeitung.

(Gazette de Francfort.)

Directeur: M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et litteraire.

Paraissant trois fois par jourParis, 23. April.

Bureaux à Paris:

rue Richelieu 75.

Mein lieber Arthur!

Ich ſehe, es geht nicht. Seit Wochen und Wochen warte ich, um zwei freie Stunden zu haben für den Brief an Dich. Denn ich mag Dir nicht ſchreiben, vierzig Zeilen flüchtig hingeſchmiert, wie man aller Welt ſchreibt. Und es geht nicht, die freien Stunden wollen nicht kommen. Seit ich meinen Dienſt angetreten hocke ich im Büreau von 8 Uhr früh bis 8 Uhr Abends, den Sonntag inbegriffen. Draußen und rings um mich iſt Paris. Ich bin einſam, elend, zerdrückt, verekelt, lebensunluſtig und kämpfe den ſchweren Kampf, in dem es keinen Sieg gibt und in dem der einzige Erfolg darin beſteht, die |unabwendbare Niederlage um ein paar Jahre länger hinauszuſchieben. Ich will Dir das Alles im Einzelnen erzählen und begründen. Ich habe Dir eigentlich ſchon hundert Mal geſchrieben, nur nicht mit Tinte auf Papier. Ich denke mit unſäglichem Heimweh an Dich zurück. Und jeder Deiner lieben Briefe,, all’ Deine lieben treuen Worte, haben mich innig erfreut und mir ſo wohlgethan, wie Du es Dir nicht denken kannſt. Ich nehme heut nur die Feder zur Hand, weil ich es unmöglich länger aufſchieben kann, Dir zu danken. Ich glaube zwar nicht, daß zwiſchen uns Mißverſtändniſſe möglich ſind; aber die Entfernung iſt eine ſolche Fälſcherin! Und ſo ſchreibe ich Dir heut, nur um d auszudrücken, daß ich Dir ſeit Langem, ich kann ruhig ſagen täglich |ſchreiben will, und daß ich Dir doch nächſtens, bald ſchreiben werde – trotz Allem . . . . .

Nur das Gedicht ſoll gleich hier hinein. Tauſend Dank dafür. Ich verſtehe. Mir iſt ſo, als ſtündeſt Du von einem Steine auf, auf dem Du unterwegs geruht, und begänneſt nun rüſtig nach oben zu ſteigen. Aber auf der andern Seite geht auch ein Leid Leid aus Deinem Leben weg. Und ich war mit dieſem Leid befreundet. Das Glück oder die Kunſt, die an deſſen Stelle treten, kennen mich nicht. Bedenken eines unheilbaren Selbſtſüchtlers.

Die Verſe – deliciös.

Ich umarme Dich von Herzen und in Treue, mein lieber Arthur!

Dein

Paul Goldmann

|Bitte, bitte, bitte: Komm im Sommer nach Paris oder ſei im Auguſt 14 Tage mit mir zuſammen! Bitte!!!

Kommentar

Gedicht ] Es dürfte sich um Anfang vom Ende handeln, das am 3. 3. 1892 beim Vereinsabend des Vereins für modernes Leben von Max Pollandt vorgelesen wurde und das gedruckt am 15. 7. 1892 in der Deutschen Dichtung erschien (Deutsche Dichtung, Bd. 12, Nr. 8, 15. 7. 1892, S. 192).

zuſammen] Der Wunsch erfüllte sich nicht.

Versandweg

Versendet

23. 4. [1892]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[24. 4. 1892 – 28. 4. 1892?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift zwei Mal das Jahr »92« vermerkt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02701]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 5. 8. [1892]

|Casino

de

Biarritz5. Auguſt.

Mein lieber Arthur!

Im Abreiſefieber mußte ich Deinen letzten lieben Brief unbeantwortet laſſen. Erſt heut finde ich die nöthige Zeit und Ruhe zu einer Zeile Antwort. Da ſitze ich in halber Schlaftrunkenheit und reibe mir die Augen. Das blaue, blaue Meer blinkt zum Fenſter hinein und rauſcht mir in die Ohren (Atlantiſche↑s r↓ |Ocean, mein lieber Arthur, Golf von Gascogne.) Und ich frage mich: wie ko komme ich hierher ↑ain↓ den blauen, blauen Süden, und an die Grenzmarke von Frankreich und Spanien (Su (Südweſtgrenze, mein lieber Arthur) – ich, der ich geſtern noch im Café Pfob ſaß und die bekannte Caféhaus-Ecke mit Aphorismen austapezierte. Und da willſt Du noch Lachen über »die Fäden«?

Das iſt wunderbar↑.,↓ all’ das. Aber Du |weißt, daß das Wunderbare nicht das Glückliche iſt. Und meine Reiſe, die objectiv wunderſchön iſt, iſt es ſubjectiv um ſo weniger. Schlaftrunken laſſe ich mich durch die Welt ſchleppen. Und mitten ins der himmliſchen Herrlichkeit des Südens ſchwirrt mir der Fledermausſchwarm meiner Sorgen unaufhörlich um das Haupt, Tag und Nacht, Tag und Nacht. Das Glück? Überall, wo ich hinkomme: »Eine Empfehlung, |und es iſt geſtern dageweſen«. Ich habe nur ein nervöſes Bedürfniß nach Locomotion in mir, halte es nirgends aus und habe ſtets eine Stimme in mir, die mir ſagt: »Dort drüben iſt es ſchöner.« Und ſo geht es weiter und weiter: übermorgen nach San Sebastian (Nordſpanien, mein lieber Arthur), dann nach den Pyrenäen, dann wieder heim. Überall unterwegs bin natürlich |bitterlich allein. Kein Menſch zu finden in dieſem verdammten Lande. Mit dem deutſchen Accent ſcheucht man die Leute von ſich fort, als und man ſitzt im Coupé und im Wirthshaus ſo gemieden, als wäre man der Scharfrichter der zu einer Hinrichtung fährt . . . .

Mein Onkel iſt in Salzburg (Faberhaus). |Wenn Du ihn einmal über den Sonntag beſuchen könnteſt, möcht’ er ſich rieſig mit Dir freuen. Bitte, fahr’ doch einmal hinüber. Ich weiß Euch zwei gerne zuſammen, die Ihr mir die theuerſten Freunde ſeid. Du kannſt all’ Deine literariſchen Angelegenheiten mit ihm beſprechen, und beſſeren ſachverſtändigen Rath kannſt Du Dir |nicht wünſchen. Mußt’ Dich aber vorher anmelden, damit er nicht etwa auf Ausflug iſt . . . .

Dich im September wiederſehen? Schönſte aller Ausſichten! Aber glaubſt Du, ich glaub’s?  . . . .

Bitte, ſei brav’ und ſchreib’ mir eine Zeile nach Pau, Pyrénées, Poste restante, wo ich Mittwoch einzutreffen gedenke. Erhältſt Du |meinen Brief zu ſpät, ſo ſchreib’ mir, bitte, nach Cauterets, Pyree Pyrénées, Post restante.

Und was wird aus Richard? Keine Zeile von ihm ſeit dreiviertel Jahren!

Ich umarme Dich herzlichſt!
Dein
treuer

Paul Goldmann.

Kommentar

geſtern] im übertragenen Sinn von »es kommt mir vor, als wäre es gestern gewesen« gemeint

Caféhaus-Ecke] Vgl. Schnitzlers Texte Aus der Kaffeehausecke und Gespräch, welches in der Kaffeehausecke nach Vorlesung der »Elixiere« geführt wird. Dass Goldmann ebenso den Begriff »Caféhaus-Ecke« benutzte, deutet darauf hin, dass er allgemein im Freundeskreis verwendet wurde.

»die Fäden«] Möglicherweise schließt hier Goldmann an bestimmte Aussagen von Schnitzler an. In seinem Tagebuch schreibt dieser mehrfach von »Fäden«, die ihn mit der Welt und die Welt an sich verknüpfen.

ſubjectiv] über dem »e« befindet sich ein durchgestrichener u-Strich

Locomotion ] Fortbewegung

Coupé ] Zugabteil

Wirthshaus] ein deutlicher u-Strich macht den Vokal der ersten Silbe zu einem »u«, doch dürfte ein Schreibirrtum vorliegen

September wiederſehen] Dazu kam es nicht.

Implizite Erwähnung

Onkel] Fedor Mamroth

Versandweg

Versendet

5. 8. [1892]
Paul Goldmann
Biarritz

Empfangen

[16. 8. 1892 – 20. 8. 1892?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift das Jahr »92« vermerkt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02703

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2. 11. [1892]

|Frankfurter Zeitung.Paris, 2. November.

(Gazette de Francfort.)

: M. L. Sonnemann.

Mein lieber Arthur!

Ich habe die mit ungeduldiger Spannung erwartete Sendung erhalten. Habe mich zunächſt an dem äußeren Eindruck geweidet und mich mit der merkwürdigen Thatſache befreundet, daß da vor mir auf blauem Einband × ein mir theurer Name ſtand, ein Stück Literatur geworden. Und habe mich dann athemlos, athemlos an die Lectüre gemacht und die lieben Seiten verſchlungen, was ich nicht kannte zuerſt – »Abſchiedsſouper«, »Agonie«, wo ich beſonders in letzterem |einfach göttliche Sachen gefunden habe – und was ich kannte darauf. Und es war eine köſtliche Stunde, und ich ſtand wieder unter dem Banne Deines lieben Geiſtes, mit all’ dem Warmen, Weichen und Traulichen, das er für mich hat und das in meinem wüſten Leben eines der wenigen guten Dinge geweſen iſt. Aber ich habe auch als Literat geleſen, als Kritiker wenn Du willſt. Ich habe zugleich als Freund geleſen und dann wieder als der Mann, der das Buch des blauen Einbands wegen aufſchlägt und fragt: »Arthur Schnitzler? Wer iſt das?« Und ich ſchwöre Dir, nach abermaliger Prüfung Deiner und meiner ſelbſt, nach einer Prüfung, |die von jener neidvollen Strenge des Erfolgloſen gegen den Erfolgreichen, des Zurückgebliebenen gegen den Vorwärtsſchreitenden erfüllt war, nach alledem kann ich Dir nur Eines verſichern: So wie Dein Buch Dich mir zeigt, biſt Du ein großes, herzerquickendes, gottbegnadetes, zukunftsreiches Talent. Ich drücke Dir glückwünſchend beide Hände angeſichts dieſes kleinen erſten Bandes, der mir die Kunde davon bringt, daß für Dich die Zukunft beginnt, die ich für Dich geträumt habe. Und ich glaube mich zu der Verheißung berechtigt, daß dieſe Zukunft groß und reich ſein wird, wenn Du jetzt |M↓ſ↓ta×××↓rk↓ bleibſt, wo die ernſten Prüfungen Deiner harren, welche keinem Künſtler erſpart werden, wenn er in die Öffentlichkeit tritt. Ich weiß nicht, wie ich es machen ſoll, damit Dir dieſe Worte nicht altweiberhaft klingen, ſondern ſo treu und ehrlich wie ſie gemeint ſind. Ich weiß nur, daß ich es gerade jetzt dringender als je wünſche, and an Deiner Seite zu ſein. Und es thut mir in der Seele weh, daß ich Dir nur aus der Ferne ſagen kann in einem Briefe, der nur einmal zu Worte kommt und dann in einer Schublade verſchwindet! |Laß’ Dich nicht ablenken oder entmuthigen, wenn hier und da die große Dummheit ihre Stimme gegen Dich erheben ſollten. Glatt geht es nicht hinauf. Und das »«, das mir ein Mal ein armer Teufel von einem Collegen ſagte, der gar hart mit der Dummheit und Gemeinheit zu ringen hatte, iſt ein furchtbar platter und alltäglicher Wahlſpruch, aber man kann doch daraus unter Umſtänden eine Rieſenmenge von |Troſt und Stärke ziehen.

So hab’ ich getreulich Alles erwogen, das Gute und das Schlimme. Und zuletzt kehre ich nochmals zum Guten zurück und danke Dir für die Freude, die das kleine blaue Buch in mein Zimmer gebracht hat, und ſcheide von Dir mit dem allerwärmſten aller Glückwünſche . .

Ich umarme Dich herzlichſt
Dein

Paul Goldmn

Beſprechungen? Wollen ſehen.

Schlecht haſt Du aber Correctur geleſen. Warum haſt Du mir nicht die Bogen geſchickt?

Und Richard ſoll mir ſchreiben, bitte!

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift das Jahr »92« ergänzt, sowie, vermutlich am »7/1 08« das Schlagwort »(Zukunftsverſprechungen)« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift drei vertikale Markierungen

Kommentar

Il … tout-de-même] französisch: man muss sich demungeachtet behaupten

Collegen] nicht identifiziert

Und … bitte!] seitlich entlang des Mittelfalzes

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Kraus an Schnitzler, 31. 10. 1892
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Goldmann an Schnitzler, 9. 10. [1892]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Beer-Hofmann, 3. 11. 1892
Nächster Brief in der Korrespondenz  Goldmann an Schnitzler, 24. 12. [1892]

[L02704]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 24. 12. [1892]

|Paris, 24. December.

Alſo Weihnachtsabend. Aber nicht ſentimental, beileibe! Das thun wir hier nicht, das hält auf, das iſt reactionär. Wir wollen vorwärts. Und darum müſſen wir ſtark werden. Was für einen ſchwachen Menſchen wohl nur ſoviel bedeutet, daß er daran vergißt, daß er eigentlich ſchwach iſt.

Mein theurer Freund! Es iſt Weihnachtsabend, und ich hätte × unter keinen Umſtänden Zeit, Dir zu ſchreiben –, wenn ich nicht die Chance gehabt hätte, |vorgeſtern beim Herunterſteigen von der Tramway zu ſtürzen und mir die linke Schulter auszurenken. Man nennt das hier eine luxation de l’épaule, renkt das gewohnheitsmäßig falſch ein, renkt das dann wieder aus – remettre und démettre – und conſtatirt jedesmal, daß eine neue Gelenkkapſel oder Gelenkband – ich weiß nicht, wie das Zeug auf deutſch heißt – zerriſſen iſt. Der Tag geht für den Patienten unter dieſen Umſtänden nicht ohne heitere Zerſtreuungen vor|über. Mais, enfin – ich bin genöthigt, für einige Tage meinen Dienſt einzuſtellen – wenn nicht die Kurpfuſcher, in deren Händen ich hier bin, einige Wochen daraus machen – und vor Allem, ich ſitze heut Abends müßig zuhauſe. Habe ich alſo geſucht, an der Sache eine gute Seite zu finden, habe eine ſehr künſtliche Inſtallation auf meinem Schreibtiſch gemacht, um das Papier ſeſthalten zu können, und habe mich dann niedergeſetzt, um |endlich einmal wieder mit Dir, Liebſter, zu plaudern. Und ſiehe da, es geht.

Ich ſehe zu meiner großen Herze↑sn↓serleichterung – habe mir wirklich viel Sorge darüber gemacht – daß Du mir nicht bös biſt, weil ich Dir nicht antworte. Aber, weiß Gott, es geht nicht! Das Leben, das wir in dieſer böſen Zeit zu führen gezwungen ſind, iſt einfach unmenſchlich. Der Dienſt verſchlingt Alles, Eſſenszeit, Schlafenszeit, und nun gar erſt die |Zeit zum freundſchaftlichen Briefwechſel. An Dich gedacht? Oh, mein lieber Freund, wie oft, wie oft! Mitten im Sturm der Eindrücke, mitten im feinem Kunſtgenuß, wo ich immer gar ſo gern mit Dir getheilt hätte. Und beſonders auch in dieſen Stunden der verzweifelten Verlaſſenheit und Lebensmüdigkeit, wo ich mich nach Dir geſehnt, als nach einem Menſchen! Denn das gibt es hier nun wohl gar nicht. Ich habe immer den gleich ſtarken Wunſch, Dich |wiederzuſehen. Aber ich würde mich anderſeits doch davor fürchten; denn einmal habe ich Sorge davor, du würdeſt mich in Vielem verändert und nicht mehr ſo mit Dir zuſammenſtimmend finden; und dann fürchte ich, ich würde die Verlaſſenheit wieder ſchwerer ertragen und würde wieder arg mit meiner Wien-Sehnſucht zu ringen haben, die eine Form meiner Sentimentalität iſt, will ſagen meines Nichtvorwärtskommens, will ſagen etc. ſiehe oben. |Aber Eines begreiſe ich doch nicht: Ganz abgeſehen von dem zwiſchen mir und Dir. Sag’ mir: warum kommſt Du nicht nach Paris? Und zwar auf lange? Um jeden Preis? Glaub’ mir – ich ſehe es jetzt ſo deutlich, wie nur irgend etwas auf der Welt – es iſt für Deine ganze Entwickelung einfach unentbehrlich. Es wird Dir ekelhaft, abſcheulich, unerträglich ſein. Aber Du weißt ja, daß das die |Formen ſind, in denen die Entwickelungs-Kriſis aufzutreten pflegt. Und Du würdeſt hier eine ſolche Fülle neuer Ideen, – würdeſt ſo gewaltige Chocs bekommen, – daß Du von am Ende wie ein neuer Menſch daſtehen und mit ganz anderen Augen ſehen würdeſt. Specieller: Das Leben in Paris verpflichtet, es auch damit zu verſuchen[.] |Alſo komm’ her, mein lieber Arthur, – nicht meinetwegen. Ich würde Dich vielleicht alle drei Wochen einmal ſehen können, um Dich zu bitten, daß Du mir ein Nachtmahl zahlſt. Aber Deinetwegen! Folge mir! Du wirſt es nicht zu bereuen haben! Das heißt, Du wirſt es furchtbar bereuen. Aber es wird Dir ganz enorm geſund ſein.

Woraus Du nicht etwa ſchließen darfſt, daß ich mich hier wohl fühle. |Im Gegentheil! Entſetzlich elend. Heimathlos, verſtoßen, zuſchanden gearbeitet, angewidert, unbefriedigt etc. Aber eine große Compenſation dafür iſt da: Ich fühle, daß ich lerne. Und ſolange das Gefühl anhält, will ich es muthig hier aushalten. Vom eigentlichen Lebensziel freilich ferner als je. Keine Selbſtändigkeit zu erblicken – kein Erwerb, kein Vermögen. Tagelohn und Schulden. |Keinen Weg zu den 12000 frcs Rente, die ich brauche. Weißt Du mir vielleicht einen? Dann komme ich gleich wieder, und dann bleiben und ſchaffen wir mitſamme↑mn↓. Oder irgend eine ſichere nicht-journaliſtiſche Stellung? Wenn Dir ſo etwas unter die Augen kommt, denk’ bitte an mich! . . . .

Und nun Du. Vielen Dank für die Kritiken. Werth hat nur die von Dr. Meyer. Es erhöht meinen |Reſpekt vor dem Manne beträchtlich, daß er einem Freunde ſo derb ſeine Meinung ſagt. Er hat zwar in der Sache meiner Anſicht nach Unrecht, aber als Offenheit iſt es werthzuſchätzen. Alle übrigen verſtehen Dich nicht, außer etwa Ludassy. Bauer: eine lobende Notiz mit Rückſicht darauf, daß man in dem Hauſe dinirt und ſich die Beziehung zu dem Papa-Regierungsrath erhalten will. Nossig: |einer, der auf Beides – die Dine Diners und die Beziehung – candidirt. Macht aber nichts; ſie ſollen nur von dir ſprechen. Der Ruf wird ja nicht dadurch zunächſt gemacht, daß man verſtanden, ſondern dadurch, daß überhaupt von Einem geſprochen wird. Ich ſelbſt hätte längſt über Dich ſchreiben ſollen. Aber wann? Pure phyſiſche Unmöglichkeit, da ich Dich doch nicht damit |beſchimpfen will, daß ich eine Reklamenotiz für Dich zuſammenſchmiere. Die Sache mußte künſtleriſch verarbeitet werden. Aber ich habe nicht eine Stunde dafür gehabt. Soll alſo inzwiſchen der Andere ſchreiben – der Berliner – ein ganz braver Menſch, bo bornirt, aber nach der guten Richtung bornirt, d. h. mit einem dummen Vorurtheil für das Moderne be|haftet, was Dir zuſtatten kommen wird. Er wird wohl bald losſchießen. Und dann kann ich ja immer noch das Wort nehmen, wie es mein ſehnlicher Wunſch und feſter Vorſatz iſt. Herzl aber wird nicht ſchreiben. Ich habe mein Möglichſtes gethan – ich bin ſoweit gegangen, als ich gehen konnte, – aber, ein ſo braver Menſch er iſt, ſo kennſt Du doch auch ſeinen |Größenwahn. Und er hat mir auf meine Andeutungen in einer Weiſe geantwortet, daß ich nicht mehr darauf zurückkommen konnte, ohne Dich bloszuſtellen. (»Wenn er mir ſein Buch deshalb geſchickt hat, damit ich darüber ſchreibe etc«  . . . . )

Und nun Dein Stück? Auf wann die Aufführung? Und das neue Stück? Und Deine Novellen? Und, ſag’ mir nur, warum |biſt Du ein ſo elender Menſch und ſchreibſt mir nichts Perſönliches mehr? Weißt Du, daß Du mich glücklich aus Deinem Leben herausgeworfen haſt? Und daß Du mich auf literariſche Diät geſetzt haſt? Literariſcher Beirath! Aber Arthur! Pfui Teufel! Schämſt Du Dich denn gar nicht? . . .

Ich habe Jemanden für Euren lieben Kreis. |Das ſympathiſcheſte Mitglied hat ſich aus unſerer Redaktion losgelöſt, weil es von Sonnemann denn doch gar zu ſehr chicanirt wurde, und iſt – Wiener von Geburt und Erziehung – unſer Wiener Correſpondent geworden. Dr. Heinrich Kanner – Adreſſe wird Dir Dr. Joachim ſagen, oder ich ſchreib’ ſie Dir auf – einer der liebſten Leute, die mir überhaupt be|gegnet ſind. Kein Künſtler ſondern Volkswirth und Politiker. Aber doch vielleicht Künſtlernatur, vor Allem aber ein wahres Ideal an Geſcheitheit, Feinſinn und Noblesse. Geh’, ſetz’ Dich mit ihm in Verbindung. Wirſt Deine Freude daran haben . . . . .

Von ganzem Herzen ein frohes neues Jahr, mein theurer Freund! |Arbeitsluſt! Erfolg! Und vorwärts! Die allerwärmſten Grüße an Loris und Richard (Richard ſoll mir ſchreiben!!!). Ergebene Empfehlungen und Neujahrswünſche an Deine Eltern. Grüße an Deinen Bruder, Kapper und wen ich ſonſt noch in Wien lieb habe, was Du ja ebenſo wohl weißt wie ich.

Und ich umarme Dich von ganzem Herzen, |in alter, unwandelbarer, treuer Freundſchaft.

Dein

Paul Goldm

Der kleinen Elſe: Handkuß, und ich hab’ die Sachen leider ſelbſt nicht mehr. Liegt auch ſo weit hinter mir. Will mich auch gar nicht mehr daran erinnern, daß ich einmal Künſtler werden wollte und daß es kleine Elſen in der |Welt gibt. Das thut ſo weh!

Und ſag’ einmal: Könnteſt Du nicht unter der Hand einmal und ganz zufällig erfahren, was Hilda macht? Ich glaube, ich habe mich da doch wie ein Schaf benommen. Dieſes aber unter uns.

Bald einen Brief, nicht wahr? Theils literariſch, theils perſönlich!

Kommentar

Mais, enfin ] französisch: aber letztendlich

Eindrücke] Goldmann schrieb »Eindrücken«

die von Dr. Meyer ] f. m. [ = Friedrich M. Fels]: [Mit unſerer öſterreichiſchen Literatur]. In: Berliner Neueste Nachrichten, Jg. 12, Nr. 563, 6. 11. 1892, S. [3]. Die Entschlüsselung des Kürzels erfolgt einerseits durch Goldmann selbst, indem er ihn als »Dr. Meyer« und Freund von Jakob Julius David identifiziert. Andererseits weist die ausführlichere – und kritische – Rezension von Anatol durch Friedrich M. Fels einige sprachliche Gemeinsamkeiten auf (»graziöse«, »feinsinnige Plaudereien«), die die gleiche Quelle erkennbar machen. (F. M. F.: »Anatol.« Von Arthur Schnitzler. In: Allgemeine Kunst-Chronik, Bd. 16, Nr. 24, 2. November-Heft 1892, S. 614)

Meinung] Fels kritisierte in seiner kurzen Besprechung den Stil der Erzählsammlung Probleme von Jakob Julius David (»Seine Probleme und Charaktere sind einfach, seine Sprache ist knapp und alterthümelnd.«).

Ludassy ] [Julius von Gans-Ludassy]: Bücher. In: Fremden-Blatt, Jg. 46, Nr. 351, 19. 12. 1892, S. 7.

Bauer ] [Julius Bauer?]: * [Im Verlage von Freund und Jeckel…]. In: Illustrirtes Wiener Extrablatt, Jg. 21, Nr. 335, 3. 12. 1892, S. 5.

Papa-Regierungsrath ] Die Rezension ist knapp: »Anatol ist ein sentimentaler Roué, der täglich bereits zum Frühstück ein oder zwei Balett-Tänzerinnen oder Circusreiterinnen consumirt, bei diesen Letzteren aber in Hinblick auf seine Unwiderstehlichkeit dauernde Gefühle voraussetzt. Die Persiflage ist stellweise wirklich köstlich durchgeführt. Lesern, die gern über gute Einfälle lachen und hinterdrein ebenso gerne über die Tendenz schimpfen, wird das Büchlein eine willkommene Gabe sein.« Die Zuschreibung an Julius Bauer stützt Schnitzlers Tagebuch, das am 19. 12. 1892 vier Rezensenten und vier Publikationsorgane nennt. Die Reihung der beiden Listen dürfte übereinstimmen, zumindest trifft es für die beiden nachweisbaren Rezensionen auf den Plätzen 2 und 3 zu.

Nossig ] [Alfred Nossig? oder Clemens Sokal?]: Vom Lesetische. Österreichische Literatur. In: Neues Wiener Abendblatt, Jg. 26, Nr. 351, 19. 12. 1892, S. 3–4, hier: S. 3. Darin wird Arthur Schnitzler als »Sohn des bekannten Professors Dr. Schnitzler« eingeführt. Im erwähnten Tagebuch-Eintrag hat die Rezension Clemens Sokal geschrieben, hingegen geht Goldmann von Alfred Nossig aus.

Andere ] Eventuell ist August Stein oder Kurt Eisner gemeint?

losſchießen] eine Rezension erschien nicht, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 5. [1894]

Aufführung] Erst ein knappes Jahr später, am 1. 12. 1893, kam es zur Uraufführung des Märchens am Deutschen Volkstheater in Wien. Zuvor lehnte das Burgtheater das Märchen ab, wie Schnitzler am 19. 11. 1892 im Tagebuch notierte. Außerdem war eine Aufführung in der zweiten Hälfte des Januars 1893 am Neuen Deutschen Theater in Prag geplant, die jedoch ebenso nicht stattfand (siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 27. 6. [1892]) wie Bemühungen um eine Aufführung am Berliner Lessing-Theater gelingen wollten (siehe A. S.: Tagebuch, 18. 3. 1893).

Stück ] vermutlich Liebelei, das aber erst im Herbst 1893 in die Schreibphase trat

Novellen] Bezug unklar, jedoch könnte Sterben gemeint sein

ſchreibſt … mehr] Eine mögliche Antwort findet sich in Schnitzlers Tagebuch vom 15. 9. 1892: »Paul Goldmann zu weit – in Briefen theil’ ich mich nicht gern mit.«

Geburt] Heinrich Kanner wurde in Galatz (Rumänien) geboren, zog aber als Kleinkind im Jahr 1866 mit seiner Familie nach Wien.

Verbindung] Es sind keine Briefe zwischen Schnitzler und Heinrich Kanner, der außerdem erst in dem Tagebucheintrag vom 24. 9. 1896 erwähnt wird, bekannt.

Sachen] Bezug unklar

Hilda ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 27. 4. 1891

Implizite Erwähnungen

Papa-Regierungsrath] Johann Schnitzler

Redaktion] Frankfurter Zeitung

Eltern] Louise Schnitzler

Bruder] Julius Schnitzler

Versandweg

Versendet

24. 12. [1892]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[25. 12. 1892 – 29. 12. 1892?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift das Jahr »92« vermerkt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02708]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 17. 5. [1893]

|Frankfurter Zeitung.

(Gazette de Francfort.)

Directeur M. L. Sonnemann.Paris, 17. Mai.

Journal politique, financier,

commercial et litteraire.

Paraissant trois fois par jour

Bureaux à Paris:

rue Richelieu 75.

Mein lieber Arthur!

Dein lieber Brief, für den ich Dir herzlichſt danke, hat mich im Weſentlichen beruhigt. Die Hauptſache iſt, daß Dir die niedrigen Brodſorgen fern bleiben. Alles übrige Weh’, das ich tief beklage, ſoweit es Dich als Menſchen betrifft, wird Dir vielleicht doch zum Heile ſein. Und mit jenem künſtleriſchen Egoismus, der Alles unter dem Geſichtspunkte ſeiner eigenſten Zwecke ſieht, denke ich mir, daß ein wenig Härtung und Hämmerung von Seiten des Lebens Deiner ſchönen Begabung gar herrlich zuſtatten kommen wird. Auch Herzl |iſt dieſer Anficht, der Dich jetzt zu lieben und zu verſtehen begonnen hat und mit dem ich oft über Dich ſpreche. Hier und da erfahre ich auf dieſem Wege etwas über Dein Ergehen, wenn er einen Brief von Dir bekommen hat. Und dann denke ich mir: »Der hat aber ein Glück.« Auch Isidor Fuchs hat mir viel über Wien erzählt. Und ſo ha bin ich denn durch fleißiges Erh Betreiben dieſes Nachrichtendienſtes ein wenig auf dem Laufenden der Veränderungen, die ſich in den äußeren Wiener Dingen vollzogen, und weiß vor allen Dingen von Deinen Erfolgen, die mich mit wahrer Freude |erfüllt. Immerhin gibt es in meinem Wiſſen gewaltige Lücken. Und wenn Du mir nur ein wenig Näheres über die inneren Dinge ſchreiben könnteſt – über die Natur der Unfälle, die Dich betroffen, über Stimmungen und Pläne – ein wenig, ein ganz klein wenig, damit ich wieder Dein liebes Bild etwas klarer vor Augen habe und damit ich nicht blos auf die Erinnerungen angewieſen bin, um es mir zu verdeutlichen, – ſo wäre ich Dir recht ſehr dankbar.

Auch ein paar Nachrichten über die Freunde, von denen ich kein Wort mehr weiß, über Richard und |Loris, würden mir hochwillkommen ſein, ſowie über dieſen Tauſendkünſtler Hermann Bahr, der × es alſo doch fertig gebracht zu haben ſcheint, in Wien Carrière zu machen, worum ich ihn aufrichtig beneide.

Daran, Dir meine Dienſte in den ſchwierigen Zeiten, die Du jetzt durchmachſt, anzubieten, habe ich × gedacht, aber ich habe mich auch gemeint, daß Du mich leider kaum wirſt brauchen können. Iſt Dir aber doch zu etwas eine bedingungsloſe Ergebenheit nützlich, ſo denke daran, daß es für mich keine größere Freude geben könnte, als ſie Dir zu beweiſen.

In Treue Dein
Paul Goldm

Kommentar

Brodſorgen fern bleiben] Schnitzlers Anteil am Erbe seines Vaters ermöglichte ihm einige Zeit finanzielle Sicherheit.

zu … begonnen] Nachdem Theodor Herzl am 4. 5. 1893 Schnitzler anlässlich des Ablebens des Vaters kondoliert hatte, antwortete Schnitzler am 11. 5. 1893, worauf Herzl zwei Tage später replizierte. Danach dürfte ein Brief Schnitzlers verloren gegangen sein, jedenfalls gibt es am 19. 5. 1893 neuerlich ein Schreiben Herzls. Vgl. Theodor Herzl. Briefe und Tagebücher. Herausgegeben von Alex Bein, Hermann Greive, Moshe Schaerf und Julius H. Schoeps. Bd. 1: Theodor Herzl. Briefe und autobiographische Notizen. 1866–1895. Bearbeitet von Johannes Wachten. In Zusammenarbeit mit Chaya Harel, Daisy Tycho und Manfred Winkler. Berlin/Frankfurt am Main/Wien: Ullstein/Propyläen 1983, S. 526–541.

Unfälle] Nicht nur mit dem Tod des Vaters am 2. 5. 1893 hatte Schnitzler seit Anfang des Jahres 1893 zu kämpfen, auch sein Liebesleben gestaltete sich unverhofft schwierig, erhielt er doch am 28. 1. 1893 erste Hinweise auf Marie Glümers Untreue.

Tauſendkünſtler ] Anspielung auf Hermann Bahrs vielseitige journalistische und literarische Betätigung

Versandweg

Versendet

17. 5. [1893]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[18. 5. 1893 – 22. 5. 1893?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »93« vermerkt
2) mit rotem Buntstift drei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02709

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 3. 6. 1893

|Frankfurter Zeitung

und

Handelsblatt.Frankfurt a. M., 3. Juni 1893.

Redaktion.^1

Telegramm-Adresse:

Zeitung Frankfurt Main.

Mein lieber Arthur!

Ich bin für wenige Tage zum Beſuch in Frankfurt, um der Hochzeit meiner Schweſter beizuwohnen. Mein Onkel ſpricht mir natürlich von Dir, erzählt mir mit wahrem Enthuſiasmus von Deinem Roman, den er als ein bedeutendes Werk bezeichnet, und zeigt mir ſchließlich Deinen Brief, es tief beklagend, daß zwiſchen Dich und ihm↓n↓ etwas getreten iſt, das beſſer nicht da wäre. Dein Brief, mein lieber Freund, iſt |ebenſo an mich gerichtet, wie an meinen Onkel. Vieles von dem, was Du zu ihm ſagſt, bezieht ſich auch auf mich. Und ich kann mich von der Schuld nicht freiſprechen, ein wenig die Bitterkeit mitveranlaßt zu haben, von der ich Dich erfüllt ſehe. Objectiv haſt Du vollſtändig Recht. Nun aber ſubjektiv: Gewiß, wenn ein Menſch auf der Welt verpflichtet war, über »Anatol« zu ſchreiben, ſo war ich es. Das Buch kam bei mir an in einer meiner ſchwerſten Arbeitszeiten – Arbeit, von deren Wucht und Depreſ|ſionsmacht Du keinerlei Ahnung haben kannſt. Ich mußte es zurücklegen für ſpäter. Und als dann das »ſpäter« kam, kam über mich das Unheil, das Du kennſt, mit der Unmöglichkeit, auch nur ein wenig Spannkraft zu finden, um aus dem mechaniſchen Trott der täglichen Arbeit herauszugehen und ×× ein Werk von Dir in einer Deiner würdigen Weiſe zu bearbeiten. Eine kleine Reklamenotiz hätte ich als einen Affront für Dich empfunden. Es mußte etwas Hübſches und Feines |ſein. Das aber war ich außerſtande zu ſchaffen. Noch heut bin ich es nicht imſtande. Denn ich bin nicht geheilt, werde es wohl auch nie werden, und bin durch dieſen Schlag und durch gewiſſen ſchweren Familien- und Berufs-Kummer, durch die entſetzliche Zukunftsloſigkeit meiner Carrière zerbrochener als je. Um Dich nicht warten zu laſſen, ſandte mein Onkel ſofort Dein Buch unſerem Berliner Berichterſtatter. Der Herr hat einfach nicht darüber geſchrieben. Und wie |bei unſerem Blatte die Verhältniſſe liegen, iſt mein Onkel machtlos, ihn dazu zu zwingen. Mein Onkel ſelbſt hat ſich dann längere Zeit mit dem Gedanken getragen, ſelber darüber zu ſchreiben. Aber es iſt eine Unproductivität über ihn gekommen, die auch ihm die Feder lähmt, ſoweit es ſich nicht um Arbeiten handelt, die der Dienſt von ihm erzwingt. Das Alles iſt |mündlich ſchriftlich ſchwer auseinanderzuſetzen. Mündlich würde ich es Dir leicht begreiflich machen. Das praktiſche Reſultat: Ich gehe nach Paris zurück, mit dem feſten Vorſatz, doch über Dein Werk zu ſchreiben, kann aber bei meinem ſchwachen Character für nichts einſtehen. Das Geſcheiteſte, im Intereſſe einer raſchen Erledigung, wäre, wenn einer von den Wiener Freunden, Richard oder Loris, uns ein kleines ↓Artikelchen↓ ×××××× darüber machen wollte. Mein Onkel verſpricht |ſofortigen Abdruck. Wenn nicht, ſo gewähre mir, liebſter Freund, noch eine Friſt, und ich will alle Kraft aufbieten, um zu thun, was ich Dir ſchulde und was ich auch gar ſo gern thun möchte.

Über den Roman haben wir lange geſprochen, mein Onkel und ich. Ein Abdruck in der Frkf. Ztg. iſt unmöglich wegen der Philiſtroſität des Publicums. Weder mein Onkel noch ich ſind in keinen Beziehungen mit einem Verleger. |Das Einzige, was man für’s Erſte thun könnte, wäre ein Brief, den Du dann beifügſt, wenn Du das Manuſkript einem Verleger Deiner Wahl einſchickſt und der wenigſtens den Vortheil hat, Dir durch den Namen der Frankf. Ztg. jene Accredition zu geben, deren Du bei jenen urtheilsloſen Buch-Handwerkern noch bedarfſt. Dein Stolz wird ſich gegen dieſes Mittel wehren, Dein Verſtand wird Dir zeigen, daß es doch |nicht zu verſchmähen iſt. Biſt Du aber erſt einmal mit einem Verleger in Beziehung und brauchſt Du meinen Onkel oder mich zur weiteren Förderung der Angelegenheit, ſo wirſt Du uns auf dem Laufenden erhalten, und vielleicht ergibt ſich am Ende doch die Möglichkeit, etwas Poſitiveres und Specielleres zu erwirken.

Der Brief folgt anbei.

|M↓N↓imm' dieſen Brief auch als Antwort meines Onkels, der Dich lieb hat und Dir gern das Blaue vom Himmel herunterholen würde, wenn er könnte. Aber Du haſt keine Ahnung, wie↓a↓s für arme, macht- und bedeutungsloſe Menſchen wir ſind, er und ich, wir z↓Z↓wei mit dem verfehlten Leben.

Grüß’ Dich Gott, mein theurer Freund!
Dein

Paul Goldmann.

^1

Für die Redaktion bestimmte Briefe und Sendungen wolle man nicht an die Person eines Redakteurs, sondern stets an die Redaktion der Frankfurter Zeitung adressiren.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163
Beschreibung |
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift das erste Blatt mit »1.« nummeriert
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Kommentar

Hochzeit … Schweſter] Vally Goldmann heiratete den in Laupheim geborenen Arzt Josef Rosengart.

Brief] Nicht erhalten. In seinen Antwortbriefen vom und lobte Fedor Mamroth jedoch ausdrücklich Schnitzlers Novelle Sterben (vgl. Fedor Mamroth an Arthur Schnitzler, 5. 3. 1893). Gedruckt wurde Sterben zuerst von Oktober bis Dezember 1894 in den Heften 10 bis 12 der Neuen Deutschen Rundschau.

zwiſchen … getreten] Im Kern geht es, wie aus dem Folgenden hervorgeht, um das Ausbleiben einer Rezension des Anatol in der Frankfurter Zeitung. In einem größeren Zusammenhang könnte es auch eine Kränkung Schnitzlers aufgrund der wiederholten Ablehnungen Fedor Mamroths – zuletzt Das Märchen und Sterben – gegeben haben. Der Brief Mamroths an Schnitzler vom legt nahe, dass Schnitzler den ausbleibenden Kontakt nach der Ablehnung des Märchens als unhöflich empfunden haben könnte.

Unheil] die Erkrankung an einer Geschlechtskrankheit

Berliner Berichterſtatter] Es könnte sich hierbei um August Stein handeln, der seit 1883 das Berliner Büro der Frankfurter Zeitung leitete, oder um Kurt Eisner.

ſchreiben] dazu kam es nicht

Artikelchen] dazu kam es nicht

Philiſtroſität] Spießbürgerlichkeit, Engstirnigkeit

Verleger Deiner Wahl] In Buchform erschien Sterben erstmals im November 1894 (vordatiert auf 1895) bei S. Fischer.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Bölsche, 1. 6. 1893
Vorheriger Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 17. 5. [1893]

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeMamroth an Schnitzler, 4. 6. 1893
Nächster Brief in der KorrespondenzGoldmann, Mamroth an Schnitzler, 4. 6. 1893

[L02711]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 8. 8. 1893

|Frankfurter Zeitung.Paris, 8. August.

(Gazette de Francfort.)93.

Directeur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et litteraire.

Paraissant trois fois par jour

Bureaux à Paris:

rue Richelieu 75.

Mein lieber Arthur!

Nicht ohne Bangen habe ich diesmal Deinen lieben Brief eröffnet. Ich war mir einer großen Schuld bewußt, und fürchtete Vorwürfe. Die bekam ich nun nicht direct – ich kenne Deine Güte und Nachſicht – wohl gibt es aber da ein Wort, das ich nicht verſtehe. »Mißtrauen«. Wirklich, ich habe keine Ahnung, worauf Du damit anſpielſt, und befürchte irgend eine verleumderiſche Klatſcherei. Mißtrauen? Aber wenn es irgend einen Menſchen gibt, den ich mit ruhigem Herzen bis in den letzten Winkel meines Weſens hineinſehen l↑aie↓ße, ſo |biſt Du es, und das weißt Du ſehr wohl. Ich traue Dir ebenſo wie mir ſelbſt – nicht ideal, ſchwärmeriſch, penſionsmädchenhaft, ſondern auf Grund kühler Manneserfahrung, mit der ich Dich als den Beſten und Treueſten erprobt habe. Was willſt Du alſo mit dem kurioſen Wort? Es klingt wie eine falſche Note und zeigt mir, daß Zeit und Entfernung auch zwiſchen uns die übliche Arbeit gethan.

Ich habe mich mit Deinem letzten Briefe unendlich gefreut, wochenlang! Und doch habe ich Dir nicht geantwortet. Warum? Weil ich gelähmt bin – moraliſch und geiſtig, weil dieſes grauenhafte Krankheit mein ganzes Sein in einen Nebel hüllt, weil ich am Leben und an der Zukunft verzweifle, weil mein Leben |in zwei Abſchnitte zerfällt, die geſunde und die kranke Zeit, weil ich an die geſunde Zeit kein Anrecht mehr habe und weil Alles, was mir daher kommt, Alles Liebe und Hoffnungsreiche, mir als verloren erſcheint. Mir kommt es vor, als hätte ich kein Recht mehr, mitzuleben. Darum konnt’ ich den alten Ton nicht finden, nicht einmal die Energie, eine Feder in die Hand zu nehmen, und darum habe ich Dir nicht geantwortet. Mir geht es gottsſchlecht trotz aller Kuren. Das Übel greift um ſich, und ich weiß nicht, was aus mir wird. Da klammere ich mich denn an die Arbeit und pflüge jeden Tag mein abgeſtecktes Stück Feld ab. Bin ich aber fertig, ſo kommen alle Geſpenſter |wieder. Sehr ſtark bin ich nie geweſen, nun bin ich weinerlich wie eine alte Frau, und kaum ein Abend vergeht ohne Thränen. Dabei glaubt man nun doch nicht und hat nicht einmal den Troſt, daß Einem Gott das zur Prüfung geſchickt hat. Man weiß nur, daß man ein ſchädliches Exemplar der Race geworden, deſſen Mitthunwollen ein Verſtoß gegen alle Geſetze der Hygiene iſt. Dann kommt natürlich der gute Selbſtmord. Aber es iſt unmöglich, das Leben zu verlaſſen, das man jetzt erſt zu verſtehen beginnt, das ſo mannigfaltig und ſo farbig iſt. So bleibt Einem nichts als Händeringen und Haarausraufen.

Ich habe bisher nicht einmal d↑ieen↓ Entschluß faſſen können, auf Urlaub zu gehen. |Ich fürchte mich vor der arbeitsloſen Zeit. Von Hauſe drängen ſie mich aber. Mein Onkel iſt im September in Salzburg, und ich ſoll durchaus hinkommen. Er malt mir all’ die Herrlichkeiten von Salzburg aus, wie man einem ſtörriſchen Kinde zuredet. Da iſt beſonders eine Verheißung: Arthur Schnitzler. Ach, ich habe ein ſolches Heimweh nach Dir, mein theurer Freund↑. V, v↓ielleicht reiße ich mich doch heraus und komme. Thu’ mir jedenfalls die Liebe und halte Dir im September ein paar Tage für mich frei. Wenn ich reiſen ſollte, verſtändige ich Dich |in den letzten Tagen des Auguſt. Schreib’ mir, ob Dich um dieſe Zeit eine Nachricht in Wien trifft. Aber bereite Dich vor, mich ſehr zum Nachtheil verändert zu finden, und geh’ nicht zu ſtreng mit mir in’s Gericht.

Dann ſprechen wir auch über alles Übrige. Ich halte zum Beiſpiel eine Reiſe nach Berlin, zur Betreibung Deiner dramatiſchen Angelegenheiten für unerläßlich. Ebenſo ließe ſich vielleicht hier etwas mit Antoine machen, wenn Du eines der Anatol-Stücke ins Franzöſiſche überſetzen könnteſt und ſelbſt hierherkämeſt, um die Sache zu betreiben. Seit dem Erfolge Gerhart Hauptmanns ſind ſie dort wie ich höre nicht unzugänglich |für Deutſches und Öſterreichiſches. Mit dem, was Trottel in Saublättern über Dich ſchreiben, ſollſt Du Dir Dein cabinet tapezieren und ruhig weiterſchaffen, auch von vorübergehenden Muthloſigkeiten unbeirrt, wie ſie die alltäglichen Erſcheinungsformen aller prh producirenden Thätigkeit ſind, wenn etwas zuviel Gehirnſchmalz verbraucht iſt. Das dumme Gethier, das Dir heute in die Beine kläfft, wird Dir morgen die Hand ſchlecken, wenn erſt der Erfolg da ſein wird, das einzige Beweisſtück in den Augen des Geſindels. Den aber wirſt Du haben, aus dem einfachen Grunde, weil Du von de↑mr↓ jungen ſchreibenden |Generation eines der größten und glänzendſten Talente biſt. Du biſt viel mehr als Herzl, denn dieſer iſt – ſo erſtaunlich Dir das klingen mag – ein enger Geiſt, kein Dichter, und nur eine Formbegabung. Ich kenne nur Einen, mit dem ich Dich ernſtlich vergleiche, das iſt Gerhart Hauptmann. Du biſt im Weichen das, was er im Starken iſt – ich urtheile nach den »Webern« – und dieſe Überzeugung werden mir alle kritiſirenden Pinſel nicht erſchüttern. Deine letzten Werke kenne ich nicht. Mein Onkel nennt Deinen Roman »bedeutend«. Das iſt ein Epitheton, das ich von ihm nur auf die bewunderten Meiſter bisher anwenden gehört und ich nehme es als erfreuliches Zeugniß.

Sei von Herzen gegrüßt, mein lieber Arthur!

Dein
Paul Goldmnn

Kommentar

Krankheit] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6. 2. [1893]

hinkommen] Goldmann reiste im September 1893 tatsächlich nach Salzburg. Vom 17. 9. 1893 ist ein gemeinsamer Abend in Hellbrunn mit Schnitzler und Fedor Mamroth, vom 18. 9. 1893 ein Konzertbesuch mit Schnitzler bekannt.

Reiſe … Angelegenheiten] nicht erfolgt

Erfolge … Hauptmanns] Gerhart Hauptmanns Die Weber feierte als Les Tisserands am 29. 5. 1893 am Théâtre Libre Premiere. Wegen des Erfolgs fand am 1. 2. 1894 die nächste Premiere in Anwesenheit des Autors statt: L’Assomption de Hannele Mattern. Drame de rêve en deux parties, neuerlich am Théâtre Libre.

über Dich ſchreiben] Am 3. 8. 1893 war ein von Florentine Galliny unter dem Pseudonym Bruno Walden verfasster Verriss des Anatol-Zyklus erschienen: Bruno Walden [ = Florentine Galliny]: Feuilleton. Literatur. In: Wiener Abendpost, Jg. 190, Nr. 176, 3. 8. 1893, S. 1–2. Sie schrieb: »Bei Arthur Schnitzlers ›Anatol‹ hat ganz und gar die ›Vie Parisienne‹ Pathin gestanden, und hier tritt das Nachtreterthum noch viel unangenehmer und plumper zu Tage [ . . . ]. Was dem Pariser Blatte petillante Frivolität, iſt hier crüder Cynismus, der sich in der Schlußszene zum Höhenpunkte des Anwidernden potencirt.« Über Hugo von Hofmannsthals einleitende Verse steht außerdem geschrieben: »Die Leichtbeschwingheit dieser Verse gebricht der vorgeführten Scenenreihe, und damit entfällt die ›hübsche Formel böſer Dinge‹, deren Abstoßendes in Folge dessen ungemildert bleibt, was, wenn auch ethisch ganz nützlich, doch kaum beabsichtigt gewesen sein dürfte. Die introspectiven Grübeleien – ein echt deutscher Zug – dieses Anatol, der sich so ver – – zweifelt interessant vorkommt, sind es, die einer Leichtfertigkeit, welche einzig in unbewußter Lebensüberschäumung eine Raison d’être aufzuweisen vermag, einen so anwidernd perversen Zug aufdrücken. Das entrüstete Freundeswort seines so langmüthig verständnißvollen Vertrauten in der Schlußscene ›Anatols Hochzeitstag‹: ›So was thut man nicht!‹ läßt sich für dieselbe dahin variiren: So was schreibt man nicht.« (S. 2) Am 4. 8. 1893 notierte sich Schnitzler im Tagebuch: »In der Abendpost von Bruno Walden eine alberne und niederträchtige Kritik über Anatol, die mich verstimmte.«

Epitheton ] sprachlicher Zusatz in der Form eines Attributs

Implizite Erwähnung

Roman] Sterben. Novelle

Versandweg

Versendet

8. 8. 1893
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[9. 8. 1893 – 13. 8. 1893?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02712]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 18. 8. [1893]

|Frankfurter Zeitung.

(Gazette de Francfort.)

Directeur M. L. Sonnemann.Paris, 18. August.

Journal politique, financier,

commercial et litteraire.

Paraissant trois fois par jour

Bureaux à Paris:

rue Richelieu 75.

Mein lieber Arthur!

Ich habe Dir nicht ſofort geantwortet, weil ich erſt die Antwort des H. Sonnemann, meines Chefs, betreffend meinen Urlaub abwarten und Dir Beſtimmtes über meine Reiſepläne mittheilen wollte. Bis jetzt iſt noch nichts gekommen, und ich will nun die Antwort auf Deine lieben Zeilen nicht länger verſchieben. Aus der Verzögerung der Antwort des Chefs ſchließe ich, daß meine Bitte um ſofortige Beurlaubung nicht bewilligt werden und daß ich genöthigt werden dürfte, bis nach den Stichwahlen |– 3. September – zu bleiben. Dann komme ich höchſtwahrſcheinlich im Lauf des September nach Salzburg, und falls Du verreiſt, bitte ich Dich, mir jetzt noch raſch eine Adreſſe mitzutheilen, wo Dich ein Telegramm oder ein Brief von mir erreichen kann. Ich kann Dir gar nicht ſagen, wie unendlich ich mich auf ein Wiederſehen mit Dir freue. Aber ich bitte Dich nochmals dringend, Dich auf Enttäuſchungen vorzubereiten. Ich habe mich nicht zu meinem Vortheil verändert.

Was Du ſonſt über die Beziehungen zwiſchen Dir und mir ſchreibſt, iſt lieb und gut und hat mir aufrichtig wohlgethan. Aber wenn Du einen Ton des Zweifels bei |mir bemerkſt – ich glaube allerdings, Du haſt Unrecht, – trägſt Du nicht auch eine Schuld? Denk’ Dir nur, was Du mir während dieſer Jahre geſchrieben haſt und was nicht. Du haſt mich einzig und allein an Deinem literariſchen Leben theilnehmen laſſen. Aber von Deinem Perſönlichen, was mir doch bei allem Intereſſe für das Erſte das unendlich Werthvollere iſt, weiß ich rein gar nichts mehr. Höchſtens hier und da eine Andeutung, es ſei Dir unmöglich, über ſolche Dinge zu ſchreiben. Und da ich weiß, daß Du mir ähnlich biſt, und da ich mich kenne, wie ich das Wort »unmöglich« gebrauche, weil es ſchöner klingt als »unbequem«, |wie es doch eigentlich heißen ſollte, – ſo habe ich manchmal Reflexionen darüber gemacht – nicht bittere, aber ſchmerzliche. Nun, das ſoll ſich wohl Alles jetzt wieder ausgleichen. Auch Deine Bitterkeit gegen mich. Denn bei aller Feinheit des Taktes, bei alle↑nm↓ noblen Wunſch, ſie zurückzudrängen, klingt ſie in Deinen Briefen durch, und ich glaube, immer zu leſen: Nicht einmal eine Beſprechung in der Frankfurter Zeitung hat er mir geliefert! Da habe ich wirklich große Schuld. Ich weiß wohl, daß ich nicht gekonnt habe. Aber wenn ich ſo zurückdenke, habe ich keine Ahnung, wie das ſo eigentlich |gekommen iſt. Ich meine, es war doch viel Willensſchwäche von meiner Seite dabei. Aber auch darüber wollen wir reden. Über Deine ſonſtigen Autoren-Leiden, mein liebſter Arthur, f×× haſt Du keinen Grund, Dich beſonders traurig zu fühlen. Das gehört dazu, ich ſchwöre es Dir, und iſt nur eine zurückzulegende Etape. In Paris iſt doch das geiſtige Leben noch ganz anders entwickelt als in Deutſchland und Öſterreich, ich meine in Bezug auf die Zahl der jährlich geſchriebenen |und gedruckten Werke. Und was ich da ſo über Dummheit und Gemeinheit von Verlegern erzählen höre. Ein anderes Beiſpiel: Hier lebt Knut Hamsun, deſſen glänzendes Talent Du doch kennſt. Seit Jahresfriſt muß er mit zwei neuen Romanen, deren Eine einen mein Onkel geſehen hat und auch als höchſt bedeutend bezeichnet – er hat ihn aus demſelben Grunde nicht drucken können wie den Deinen – muß alſo bei allen deutſchen Verlegern hauſiren gehen, findet nicht einen, lebt nur durch die Wohlthat zweier Mäcene und wird ſeine Bücher nur publiciren können, wenn ihm die Letzteren |Geld leihen, um ſie im Selbſtverlag erſcheinen zu laſſen. Dein Anatol wird meiner Anſicht nach ſehr gekauft werden, wenn Du erſt einen Bühnenerfolg haben wirſt. Sudermanns Romane haben ſich Jahre lang unbeachtet herumgeſeilt, und jetzt kann man nicht genug davon kriegen. Alſo nur ein wenig Geduld, liebſter Freund, und Alles wird gehen. Eine Aufführung im Volkstheater würde ich an Deiner Stelle nur annehmen, wenn das Stück bereits in Deutſchland geſpielt wäre. Denn in Wien zum überhaupt erſten Mal geſpielt zu werden, bei dieſer irrſinnig dummen Kritik |und noch dazu in dieſem vollſtändig unkünſtleriſch geleiteten Theater, würde ich nicht für zuträglich halten. Die Hauptſache iſt, die Berliner Aufführung zu beſchleunigen, und auch darüber wollen wir gemeinſam Rath halten.

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Arthur! Auf hoffentlich baldiges Wiederſehen!

Dein treuer

Paul Goldmnn

Wenn Du es ſo machen könnteſt, daß ich auch Loris und Richard ſehe, ſo wäre das ganz beſonders herrlich. Loris hat in der Frkf. Ztg. ein stupendes Feuilleton gehabt.

Kommentar

Stichwahlen] In Frankreich wurde am 20. 8. 1893 ein neues Parlament gewählt. Am 3. 9. 1893 gewann Jean Casimir-Perier die Stichwahl gegen Georges Clemenceau.

verreiſt] Im Sommer, nach dem 18. 8. 1893, verreiste Schnitzler vom 22. 8. 1893 bis zum 31. 8. 1893 nach Tirol, Südtirol, Italien, Kärnten, Niederösterreich und in die Steiermark. Am 5. 9. 1893 und von 9. 9. 1893 bis 11. 9. 1893 war Schnitzler außerdem in Reichenau an der Rax, von 16. 9. 1893 bis 19. 9. 1893 in Salzburg, wo er jedenfalls am 17. 9. 1893 und 18. 9. 1893 Goldmann traf. Ein damit einhergehendes Zusammentreffen mit Hugo von Hofmannsthal und Richard Beer-Hofmann ist nicht bekannt.

eine Beſprechung] von Anatol

Zahl … Werke] Was die jährlichen Drucke im internationalen Vergleich anbelangt, gibt eine Statistik aus dem Jahr 1895 Aufschluss: »[Es] existieren zur Zeit 3985 Papierfabriken auf der Erde, deren Gesammtproduktion sich auf 7904 Millionen Buch im Jahre beläuft. Die Hälfte dieses riesigen Papiermaterials verbraucht die Buchdruckerei, während 600 Millionen Buch auf die Zeitungen entfallen. Per Kopf berechnet verbraucht der Engländer von allen Nationen am meisten Papier, nämlich 11 ½ Buch im Durchschnitt pro Jahr. Nach ihm kommt der Amerikaner mit  10 ¼ Buch pro Jahr und Kopf. Hierauf der Deutſche mit 8 und der Franzose mit 7 ½  Buch. Weitaus weniger konsumiren Oesterreich und Italien an Papier, da bei beiden Nationen die durchschnittliche Ziffer pro Jahr und Kopf nur 3 ½ Buch beträgt. Zum Schluß kommt der Mexikaner mit 2, der Spanier mit 1 ½ und als letzter der Russe mit gar nur 1 ⅝ Buch Papier, welches pro Jahr auf den Einwohner entfällt.« ([O. V.]: Vermischtes. In: Vorwärts, Jg. 12, Nr. 191, 17. 8. 1895, S. 7)

Knut Hamsun ] Durch seinen Roman Hunger (norweg. Sult, 1890) berühmt geworden, lebte Knut Hamsun zwischen 1893 und 1895 an der Adresse 8 rue de Vaurigard in Paris.

einen] nicht rekonstruierbar

Deinen ] siehe Fedor Mamroth an Arthur Schnitzler, 4. 6. 1893

Mäcene ] Es dürfte sich um Willy Gretor und Albert Langen handeln. Langen hatte zuerst dem S. Fischer-Verlag eine Kostenbeteiligung für den Abdruck von Hamsuns Mysterien angeboten und, nach der Ablehnung, dafür 1894 einen eigenen Verlag gegründet. Hier erschien im selben Jahr auch der Roman Neue Erde.

Bühnenerfolg haben wirſt] Die erste vollständige Aufführung des Anatol-Zyklus fand erst am 3. 12. 1910 statt (doppelte Uraufführung am Lessing-Theater in Berlin und am Deutschen Volkstheater in Wien). Neue Auflagen des Zyklus gab es jedoch schon ab 1895 bei S. Fischer.

Sudermanns Romane] Hermann Sudermann wagte bereits in den 1870er-Jahren erste literarische Versuche, veröffentlichte jedoch erst 1886 die Novellensammlung Im Zwielicht und 1887 seinen ersten Roman Frau Sorge. Einen großen Erfolg feierte dann das am 29. 11. 1889 am Lessing-Theater uraufgeführte Stück Die Ehre.

Aufführung im Volkstheater] Obzwar bislang von Anatol die Rede war, dürfte Goldmann nunmehr von Das Märchen sprechen. Es wurde am 1. 9. 1893 vom Volkstheater in Wien zur Aufführung angenommen. Am 1. 12. 1893 kam es zur Uraufführung.

unkünſtleriſch … Theater] Von 1889 bis 1905 war Emerich von Bukovics Leiter des Volkstheaters.

stupendes Feuilleton ] Loris: Gabriele d’Annunzio. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 37, Nr. 219, 9. 8. 1893, Erstes Morgenblatt, S. 1–3. Darin erörterte Hugo von Hofmannsthal den Begriff der (literarischen) »Moderne« am Beispiel von Gabriele d’Annunzio. Goldmann dürfte der Aufsatz vor allem aufgrund der darin enthaltenen kontra-naturalistischen Ausführungen missfallen haben.

Implizite Erwähnungen

Onkel] Fedor Mamroth

Deinen] Sterben. Novelle

Versandweg

Versendet

18. 8. [1893]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[19. 8. 1893 – 23. 8. 1893?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »93« vermerkt
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02717]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 27. 9. [1893]

|Frankfurter Zeitung.

(Gazette de Francfort.)

Directeur M. L. Sonnemann.Paris, 27. Juni. September.

Journal politique, financier,

commercial et litteraire.

Paraissant trois fois par jour

Bureaux à Paris:

rue Richelieu 75.

Mein lieber Arthur!

Ich danke Dir für Deinen lieben Brief und für die Sendung Deiner Bücher. Und noch beſonders danke ich Dir für die paar frohen Stunden in Salzburg. Mir hat das eine Zeit lang die Empfindung der Heimatloſigkeit genommen. Damit haſt Du eine gute That für einen ar armen Verlaſſenen gethan, und dieſes Bewußtſein ſoll Dich Deinen Katarrh leichter tragen laſſen, dem ich übrigens von Herzen ein baldiges Ende wünſche.

In Muenchen gab es noch ein paar ſchöne Augenblicke. Es iſt eine liebe Stadt, in |manchen Beziehungen ein Wien, in manchen ſogar ein beſſeres Wien. Die Hauptzeit habe ich in der Pinakothek verbracht und mir die Augen mit Schönheit vollgeſogen – Proviant für eine lange, öde Reiſe. Mit Von meinem Onkel bin ich kühler geſchieden als je. Auch von dieſem Manne ſcheint mich das Leben trennen zu wollen. Wir ſind plötzlich gereizt gegen einander, ſo müſſen wir das zu verbergen trachten. Im Grunde, glaube ich, grollt wohl Einer dem Andern, daß er ihm nicht helfen kann. Gleiche Unproductivität, gleiche negative Schärfe, gleiche Willenloſigkeit und Unſtätheit auf beiden Seiten. Dieſe Erkenntniß hat mir das Herz erfrieren gemacht, und ſo bin ich aus Muenchen herausgefahren. Troſtloſe, endloſe Rückreiſe. |Und nun bin ich hier, und Bergeslaſten liegen mir wieder auf der Bruſt. Ich habe gerade heut Morgen wieder eine Stunde gehabt, wo ich meinte, ich müſſe ruhig die Hände in den Schoß legen und auf dem Seſſel ſitzen bleiben, weil ich nicht mehr weiter kann. Die alte Thätigkeit widert mich an, die Leute und die Verhältniſſe hier ſind mir verhaßt, von allen Seiten ſtellen ſich wieder die Unmöglichkeiten in den Weg. Vor Allem ha aber habe ich das die klare Erkenntniß, daß ich im Begriff bin, mein Leben zu verfehlen. Ich ſehe alle Fehler, ich ſehe die deutliche W Wendung meines Weſens in der falſchen Richtung, ich |habe aber nicht die Kraft, zurückzureißen. Ich frage mich: Was ich eigentlich auf der Welt ſoll? und ich weiß es nicht. Mir ſällt ein, daß ich bald dreißig bin und daß ich nichts, nichts, nichts noch geſchaffen habe; und ich weiß ganz genau, daß das Werk auch in Zukunft nicht kommen wird. Und ſonſt noch tauſenderlei. Oh pfui!  . . . . .

Nun wollen wir ſehen, was ſich in Paris für Dich thun läßt. In Muenchen war vorläufig nichts zu machen; aber ich habe eine Verſprechung. Nochmals: Vergiß’ nicht, mich ſofort zu benachrichtigen, wenn dein Stück zur Aufführung angeſetzt iſt. Sei von Herzen begrüßt, Du und die lieben Freunde!

Dein

Paul Goldmann

Zu leſen: Barbey d’Aurevilly: Les Diaboliques.

Wichtig: Denk’ an die Empfehlung, bitte. Ich bin ſo einſam hier!

Schreibe mir sehr bald!

|Mandel kenne ich nicht ebenſo wenig wie den deutschen Quartettverein. Er verwechselt mich wahrſcheinlich mit meinem Vorgänger.

Kommentar

Bücher ] Es könnte sich um Exemplare von Das Märchen und Anatol handeln, die von Goldmann in Paris bei Theatern eingereicht werden sollen (vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4. 11. [1893]).

Katarrh] Entzündung von Schleimhäuten der Atmungsorgane

Verſprechung] nicht rekonstruierbar

benachrichtigen, … angeſetzt] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4. 11. [1893]

Schreibe mir sehr bald!] seitlich am linken Rand entlang des Mittelfalzes

Mandel ] Richard Mandl (nicht »Mandel«) war ein Komponist, der zwischen 1883 und 1900 in Paris lebte. Am 26. 9. 1893 fand bei Schnitzler zuhause eine private Lesung von Werken Schnitzlers statt, Mandl spielte eigene Kompositionen. Von diesem anstehenden Treffen dürfte Schnitzler in seinem letzten Brief gesprochen haben und dabei die Frage gestellt haben, ob Goldmann ihn kenne.

deutschen Quartettverein ] Der deutsche Quartettverein in Paris, von vier Musikern um 1850 gegründet, widmete sich ursprünglich dem Werk von Ludwig van Beethoven.

Vorgänger ] Der letzte nachweisbare Pariser Korrespondent der Frankfurter Zeitung vor Goldmann war Karl Mühling zwischen 1887 und 1889. Es ist nicht sicher, ob Goldmann Mühling meinte oder ob es zwischen den beiden einen weiteren Korrespondenten gab.

Mandel … gab..] kopfüber am oberen Rand der ersten Seite

Implizite Erwähnungen

Pinakothek ] Alte Pinakothek

Onkel] Fedor Mamroth

Versandweg

Versendet

27. 9. [1893]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[28. 9. 1893 – 2. 10. 1893?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »93« vermerkt
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02719]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4. 11. [1893]

|Paris, 4. November.

Mein lieber Freund,

Du mußt mir nicht böſe ſein: Ich habe hier wenig Beziehungen zur ärztlichen Welt und da ich außerdem mit tauſend Dingen die Hände voll zu thun hatte, habe ich eine Woche gebraucht, ehe ich Dir das Gewünſchte verſchaffen gekonnt. Ich ſende Dir anbei das »Agenda médical«. Auf S. 381 findeſt Du die Namen derjenigen Profeſſoren unterſtrichen, die mir als die bedeutendſten bezeichnet worden; ihre Adreſſen ſind in dem S. 299 beginnenden |Verzeichniß enthalten. Wenn Du nun Weiteres brauchſt, für dieſe ſowie für alle zukünftigen Angelegenheiten – wenn Gänge zu machen oder Briefe auszutragen ſind etc. – ſo ſchreibe mir ſtets. Insbeſondere den mechaniſchen Theil eventueller journaliſtiſcher Maßnahmen kann ich Dir leicht beſtreiten helfen, da ich hier einen Büreaudiener habe. Aber auch ſonſt betrachte mich als Deinen ministre plénipotentiaire und gib’ mir etwas zu |arbeiten. Freilich verlange ich einen Gegendienſt. Das iſt gemein, aber ich kann nicht anders. Schon während unſeres letzten Beiſammenſeins hatte ich die Bitte auf der Zunge, aber es erſchien mir doch gar zu erbärmlich, Dir damit zu kommen. Alſo ſchriftlich: Wäre Dir möglich, wenigſtens ein paar Monate lang, meinem Schwager ein Freiexemplar zu bewilligen. Seine Praxi↑ſs↓ geht noch nicht |gut genug, ihm ein Abonnement zu erlauben. Anderſeits möchten er gar zu gern, das Blatt leſen. Und da durch einen glücklichen Zufall  . . . . Ich bitte Dich alſo um Gewährung meiner Bitte, indem ich zugleich gegen die von mir begangene ſchamloſe Ausbeutung proteſtire. Adreſſe: Dr. Josef Rosengart, Frankfurt a/M, Rossmark Rossmarkt 20.

Es iſt viel Erfreuliches in Deinem lieben Briefe. Vor allen Dingen bin ich |von Herzen froh, daß es endlich mit der Aufführung ernſt wird. Da ich ſo gar nichts hörte, glaubte ich, es ſei wieder eine Verſchiebung eingetreten. Nochmals: ſobald die Aufführung feſtgeſetzt iſt, theile mir das umgehend mit. Und reg’ Dich nicht auf wenn die Komödiantenbande, der Gewohnheit gemäß, Dich kränken ſollte. Ich hätte ſo gern genaue Details über die Proben gewußt, ich bin auch überzeugt, daß Du bei unſerem nächſten |Beiſammenſein behaupten wirſt, ſie mir geſchrieben zu haben. Damit werde ich mich wohl begnügen müſſen. Sehr Laß’ mich wenigſtens bald etwas über den Fortgang der Affaire wiſſen, – ja? Und ſtärkt ↑dD↓ir das nicht richtig die Productionsluſt, dieſe endliche Verwirklichung des ſo lange Erhofften?

Ich habe den »Anatol« und das »Märchen« hier dem neubegründeten Freien Theater für ausländiſche Kunſt, dem »Oeuvre« eingereicht. |Die Herren waren ſehr vergnügt über mein ihnen gewidmetes Feuilleton, und da ich nicht gern auf die Gelegenheit zum Verlangen von Gegendienſten vorübergehen laſſe (ſiehe oben), ſo bat ich ſie, Deine Stücke zu leſen. Es ſind nämlich Leute darin, die deutſch können. Mach’ Dir aber keine allzu großen Hoffnungen. D Sie Sie frugen mich nämlich, ob die Stücke »myſtiſch« ſeien? Ich wußte nicht recht, was |ich ſagen ſollte: Bitte, ſind ſie myſtiſch?

Übrigens habe ich noch andere Eiſen für ↑dD↓ich hier im Feuer. Doch davon ſpäter.

Das Blühen in der lieben Wiener Künſtler-Laube – oh verdammt, welch’ ein Gleichniß! – beobachte ich mit wehmüthiger Freude. Gewiß, ich weiß, daß Eure drei Namen weit klingen werden, und in nicht langer Zeit. Ich ſehe, wie Ihr formt und ſchafft, und wünſche allen Segen |auf dieſes Schaffen herab. Und dann kehre ich in mich ein und habe das traurige Gefühl des Mannes, der einſam und ſchwach auf einem Stein ſitzen geblieben iſt und nur noch die fernen Stimmen der Begleiter hört, die durch den Wald hallen: aber ſie ſind weit und er wird ihnen nimmer nachkommen. Meine Arbeiten? Gewiß weiß ichs nicht, wenn ich etwas Gutes ſchreibe. Und wenn ich es wüßte: Hat das einen Werth, was ich thue? Geh’, das mußt |Du mir ſelbſt zugeben, daß ich in unſerem Kreiſe bereits immer deutlicher die bitterböſe Rolle übernehme »des Mannes, aus dem etwas hätte werden können«.

Ich bitte Dich inſtändig: veranlaſſe Loris und Richard, daß ſie mir die erſchienen[en] oder zu erſcheinenden Sachen ſchicken. Ohne Briefe: ich weiß, daß die Briefe nach ſo langer Zeit ſchwer zu ſchreiben ſind. Die gewiſſe Furcht vor der Einleitung. Ich |möchte deßwegen aber nicht um die Bücher kommen.

Wenn Du kannſt, ſo ſchick’ mir, bitte, gelegentlich noch einen »Anatol« – zu Propaganda-Zwecken.

Bahr: Du haſt eine ſo merkwürdige Art, gegen Leute gerecht ſein zu wollen, die ſich ſchurkiſch gegen Dich benehmen. Nein, – der Mann iſt für mich kein großes Talent, ſelbſt wenn er es ſein ſollte. Ungerechte |Beurtheilung iſt bereits eine halbe Befriedigung des Haſſes. Und ſeit der hundsföttischen Kritik über Dich haſſe ich den Kerl mehr als je.

Der Briefkaſten-Diebſtahl des Sosnosky iſt ſcheußlich. Ich habe mit meinem Onkel berathen, aber ich glaube, wir können nichts machen↑.,↓ geſetzlich. Höchſtens eine Züchtigung im Blatte, die aber auch eine Reklame für das Buch des Gauners wäre.

|Herzl iſt ſeit einigen Wochen ſehr krank: Malaria oder ſo etwas.

Was Neues in Wien? Bitte ſchreibe bald.

Auch ein perſönliches Wort: Geſundheit, Production, materielle Fragen.

Mir geht es ſchlecht, oh ſo ſchlecht!

Viele treue Grüße!

Dein

Paul Goldmnn

Kommentar

» Agenda médical «] Die Agenda médical erschien jährlich und listete unter anderem französische Mediziner. Goldmann sandte Schnitzler vermutlich die neueste Ausgabe für das Jahr 1894. Es ist unklar, wofür Schnitzler die Namen der Professoren brauchte.

ministre plénipotentiaire] französisch: Gesandter

letzten Beiſammenſeins] am 18. 9. 1893 in Salzburg

Freiexemplar ] der Internationalen Klinischen Rundschau, die bis September 1894 von Schnitzler herausgegeben wurde (vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 5. [1894])

Herren ] Es ist nicht letztgültig zu klären, wen Goldmann hiermit meinte. Geleitet wurde das Théâtre de l’Œuvre zu dieser Zeit jedenfalls von Aurélien-Marie Lugné-Poe. Auch in späteren Jahren spielte das Théâtre de l’Œuvre für Schnitzler eine Rolle. So empfahl etwa Marcel Schulz Lugné-Poe den Schleier der Beatrice (vgl. A. S.: Tagebuch, 29. 1. 1907) und auch Paul Zifferer legte Schnitzler das Théâtre de l’Œuvre »wegen [s]einer Stücke für Paris« nahe (A. S.: Tagebuch, 6. 5. 1927). 1912 und 1922 inszenierte das Théâtre de l’Œuvre den Einakter Die letzten Masken (Les Derniers masques).

Feuilleton ] Paul Goldmann: Pariser Theater. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 38, Nr. 282, 11. 10. 1893, Erstes Morgenblatt, S. 1–2.

Sachen ] Die einzige selbstständige Veröffentlichung – Goldmann bezieht sich auf »Bücher« – aus dieser Zeit stellt eine Novellensammlung Richard Beer-Hofmanns dar, doch erschien diese erst im Dezember 1893. Richard Beer-Hofmann: Novellen. Berlin: Freund & Jeckel 1893.

Briefkaſten-Diebſtahl] In Ridicula versammelte Theodor von Sosnosky vermeintliche »literarische Lächerlichkeiten« (Breslau: Trewendt 1894 [von 1893 vordatiert]). Im Kapitel »Briefkastenpoesie« wurden – ohne Erlaubnis – 50 Seiten aus dem Briefkasten der Schönen blauen Donau aufgenommen. Vgl. h. k.: Neue Bücher. In: An der schönen blauen Donau, Jg. 8, Nr. 23, 1. 12. 1893, S. 552.

krank] Von seiner Malariainfektion berichtete Theodor Herzl am 8. 12. 1893 in einem Brief an Schnitzler. Vgl. Theodor Herzl: Briefe und Tagebücher. Hg. Alex Bein, Hermann Greive, Moshe Schaerf und Julius H. Schoeps. Bd. 1: Briefe und autobiographische Notizen. 1866–1895. Bearbeitet von Johannes Wachten. In Zusammenarbeit mit Chaya Harel, Daisy Tycho und Manfred Winkler. Berlin, Frankfurt am Main, Wien: Ullstein/Propyläen 1983, S. 545.

Implizite Erwähnungen

Komödiantenbande] Volkstheater

Kritik] Das junge Österreich

Onkel] Fedor Mamroth

Versandweg

Versendet

4. 11. [1893]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[5. 11. 1893 – 9. 11. 1893?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit schwarzer Tinte das Jahr »93« vermerkt
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen und fünf vertikale Markierungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02723]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 8. 12. [1893]

|Frankfurter Zeitung.

(Gazette de Francfort.)

Directeur M. L. Sonnemann.Paris, 8. December.

Journal politique, financier,

commercial et litteraire.

Paraissant trois fois par jour

Bureaux à Paris:

rue Richelieu 75.

Mein lieber Freund!

Dank für die Kritiken; ich kannte ſie größtentheils ſchon. Drei oder vier verſtehen Dich oder geben ſich wenigſtens ehrliche Mühe, Dich zu verſtehen. Der kleine Salonblatt-Mann, der Dich Dir zum Luſtſpiel räth, iſt auch auf der richtigen Fährte. Du brauchteſt unbedingt ein paar Monate Pariſer Theater; Du würdeſt die unermüdliche Anſtrengung des jungen Stücks ſehen, objectiv, kurz, natürlich, luſtig zu werden. Das iſt der Weg, |der geradeaus in die Zukunft geht. Das iſt auch der Weg Deines Talents. Ein Luſtſpiel, theuerſter Freund, – oder ein Schauſpiel, aber ohne Herzensergüſſe! Könnteſt Du Dich nur mit meinen Augen ſehen – Du würdeſt keinen Augenblick mehr zögern, und in einem Jahre wäre die Vollendung da, in Production wie Erfolg. Bitte ſchreib’ mir ein Wort über Deine Pläne.

Bahr – der kränkt Dich ſo? Er iſt frech, größenwahnſinnig, unausſtehlich doctrinär. E Der Verweis auf ſeine »Neuen Menſchen« iſt eine glatte Gemeinheit. Und doch finde ich ihn nicht reſpectlos; und doch finde ich, daß |er manches Richtige ſagt. Vielleicht aber fehlt mir auch das richtige Urtheil; ich bin ſo außer Zuſammenhang mit den Wiener Verhältniſſen. Heiter iſt nur, wie der Burſch franzöſiſche Dinge citirt.»Le grappin«, das Théâtre-Libre-Stück, von dem er ſpricht, behandelt etwas abſolut Anderes als das, was er behauptet. Ein frecher Schwindel, um ſich in allen Sätteln moderner ↓franzöſiſcher↓ Literatur gerecht zu zeigen.

Granichstaedten hätte ich an Deiner Stelle geohrfeigt. Das iſt keine Kritik, ſondern ein Gaſſenbubenſtreich.

Freut mich, daß Du nicht |verbittert biſt. Das gehört ſich auch ſo. Ich meine, Du kannſt mit Deinem Debüt ſehr zufrieden ſein. Man gibt Dir Credit, und das iſt enorm für einen Jungen.

Haſt Du Loris über Bauernfeld geleſen? Wie aus dieſem gottbegnadeten Menſchen die entzückenden Dinge herausquellen, ſo leicht und ſprudelnd. Ein Dichter! Derjenige vielleicht, den man ſeit fünfzig Jahren erwartet!

Grüß’ ihn von mir, denn ich habe keine directe Verbindung mehr mit ihm; grüße auch Richard aus ſelbigem Grunde; ſei ſelbſt herzlichſt gegrüßt und ſchreibe bald!

Dein

Paul Goldmn

Kommentar

Kritiken] zu den ihm bekannten Kritiken vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 5. 12. [1893]

kleine … Luſtſpiel] A. M. W. [=Alfred Maria Willner]: Notizen eines Theater-Habitués. (Raimund-Theater. – Das Märchen.). In: Wiener Salonblatt, Jg. 24, Nr. 49, 3. 12. 1893, S. 8–9. Das Thema »Lustspiel« blieb für Schnitzler zeitlebens eine Herausforderung, die er immer wieder erwog, an der er aber auch scheiterte.

jungen Stücks] Siehe dazu etwa Sally Debra Charnow: Theatre, Politics, and Markets in Fin-de-Siècle Paris. Staging Modernity. Basingstoke: Palgrave Macmillan 2005.

Verweis … Gemeinheit] Hermann Bahr: Die neuen Menschen. Ein Schauspiel . Zürich: Verlags-Magazin (J. Schabelitz) 1887. In seiner Rezension kommt Bahr auf die vielen Stücke zu sprechen, die im Märchen anklingen, darunter sein eigenes: »das Stück jenes Zwistes von Verstand und Gefühl, das auch ich einmal, im Sturme der ersten Jugend, mit meinen ›neuen Menschen‹ versuchte.« (Hermann Bahr: Das Märchen (Schauspiel in drei Aufzügen von Arthur Schnitzler. Zum ersten Male aufgeführt am Deutschen Volkstheater den 1. December). In: Deutsche Zeitung, Jg. 23, Nr. 7.879, 2. 12. 1893, Morgen-Ausgabe, S. 1–3, hier S. 2)

» Le grappin «]  Der entsprechende Absatz in Bahrs Kritik lautet: »Er konnte die Eifersucht der Vergangenheit am Werke zeigen; wie etwa Othello die Eifersucht in der Gegenwart zeigt: er nahm dann eine Liebe und ließ sie an der Vergangenheit des Mädchens verderben, die allmälig sei es gestanden, sei es verrathen wird; der Schmerz des Mannes zwischen Leidenschaft und Ehre und die Buße der Gefallenen waren da die Kräfte, die die Handlung trieben. Oder er konnte einen Spötter gegen diese Eifersucht zeigen, der sich über sie heben will, aber leidend von ihrem Rechte gezwungen wird; er schrieb dann das Stück, das Gaston Salandri als ›Le Grappin‹ geschrieben und die Pariser Freie Bühne gespielt hat, die Geschichte des Herrn Jacques Privat, der das Vorurtheil verachtet und sich mit seiner Geliebten vermählt, obwohl er weiß, daß sie vor ihm Anderen gehörte und liederlich lebte; da wird gezeigt, daß alle Liebe die Vergangenheit nicht tilgen, nicht verwischen kann, ja, durch die tausend Stiche der Nerven, des Gemüthes und die Kränkungen der Ehre sich in Zorn, Ekel, Haß verwandeln muß. Mit dem ersten Stücke geht der Hörer, auch wenn er diese Eifersucht nicht hat, weil er sich doch aus Anderen in sie denken kann. Mit dem zweiten kann er gegen das Vorurtheil, das ja von dem Helden bestritten, und er kann für das Vorurtheil mit ihm gehen, das doch schließlich bestätigt wird. Er ist Beiden empfänglich.« (S. 1)

Granichstaedten … Kritik] Emil Granichstaedten verfasste eine Nachtkritik (g.: Theater- und Kunstnachrichten. In: Die Presse, Jg. 46, Nr. 333, 2. 12. 1893, S. 11) und am Folgetag ein Feuilleton (Emil Granichstaedten: Feuilleton. Deutsches Volkstheater. In: Die Presse, Jg. 46, Nr. 334, 3. 12. 1893, S. 1–2). Auch Schnitzler war über die Nachtkritik verärgert und bezeichnete sie im Tagebuch als »[p]erfid dumm« (2. 12. 1893). Granichstaedten lobte die Schauspielkunst Adele Sandrocks, spielte aber auf sexuelle Aspekte im Märchen recht abschätzig an. Zwischen den Zeilen kritisierte er die Handlung an sich und die Figuren des Fedor und der Fanny. Am 3. 12. 1893 positionierte Granichstaedten sich auf der Seite des Naturalismus und holte weiter aus. Angefangen beim »Pessimismus unserer ›Wiener Modernen‹« (S. 1) kritisierte er auf abwertende Weise ganz grundsätzlich das junge Werk Schnitzlers und bezog sich auch auf den Anatol-Zyklus. Der Autor orientiere sich zu stark an »modernen«, französischen Strömungen, was ihm jedoch nicht gelinge: »Für dieſen Fedor und dieſe Fanny kann kein Publikum der Welt sich interessieren.« (S. 2). Das Märchen sei »nicht tugendhaft« und »[u]m Reinlichkeit wird gebeten«. (S. 2)

Loris über Bauernfeld ] Loris: Eduard von Bauernfeld’s dramatischer Nachlaß. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 38, Nr. 338, 6. 12. 1893, Erstes Morgenblatt, S. 1.

keine … mehr] Im Nachlass Hofmannsthals sind keine Korrespondenzstücke Goldmanns überliefert. In den Briefen Beer-Hofmanns in der Houghton Library dürften keine Korrespondenzstücke aus dem Zeitraum Sommer 1893–1895 erhalten sein, wobei viele Briefe ohne Jahresangabe sind und eine genauere Zuordnung notwendig wäre, um die Behauptung mit letzter Sicherheit treffen zu können.

Versandweg

Versand: |   | 8. 12. [1893]
Goldmann, Paul
Paris

Empfangen: |   | [9. 12. 1893 – 13. 12. 1893?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann, Paul >

[L02724]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 23. 12. [1893]

|Paris, 23. December.

Mein lieber Freund!

Dein letzter Brief und die ſich daran ſchließenden Zeilen der Freunde haben mir eine unendliche Freude bereitet. Mir ſind die Thränen in die Augen gekommen, als ich all’ das las. Und ich war einen ganzen Tag lang glücklich, ſo viel Freundſchaft und Treue verdient zu haben. Gern hätte ich Dir, dem lieben Anſtifter der Freudengabe, und allen Betheiligten ſofort gedankt. Da kam die Bombe in der Kammer und ſonſt Allerlei und warf mich weit ab von Euch und all’ den frohen Gedanken. |Inzwiſchen kam auch Dein liebes Bild. Dank, innigen Dank für die Sendung. Ich habe es auf meinem Schreibtiſch aufgeſtellt und tauſche mit Dir manch’ einen Blick und verſinke in manch’ eine Träumerei während irgend eines politiſchen Artikels. Es iſt eine vorzügliche Aufnahme – wenngleich Du freilich in Wirklichkeit nie ſo hübſch geweſen. Auch zeige ich Dich Allen, die mich beſuchen kommen, und Du haſt viel Erfolg. Neulich war Jean Thorel bei mir und ſagte: »Je jurerais, que c’est un monsieur, qui écrit des comédies.« Wenn Du jetzt |noc noch keine Luſtſpiele ſchreiben willſt . . . . !

Bitte liebſter Freund, ſchreib’ mir ein ausführlicheres Wort über Deine Pläne. Die Idee mit dem ſüßen Wiener Stück gefällt mir ſehr. Das müßte Dir ganz ausnehmend liegen. Und ſchreib’ vor allen Dingen ein Stück ohne Dich. Was macht dein Roman? Brinſgt Du ihn nirgends an? Sende mir auch, wenn möglich, ein oder zwei Exemplare Anatol zu Progaganda-Zwecken. In Paris bekommt man nämlich nie ein Buch wieder, wenn man es wegborgt. Ich hoffe doch |noch etwas für Dich hier durchzuſetzen. Die Übergabe Deiner Novellen an eine Mitarbeiterin der Vie Parisienne habe ich doch nicht in’s Werk ſetzen wollen. Gewiſſe Erfahrungen der letzten Zeit haben mich gelehrt, daß möglicher Weiſe Deine Novelle Aufnahme gefunden hätte, aber nicht unter Deinem Namen, – Du verſtehſt?

Schreib’ mir auch, was mit Bahr vorgegangen iſt? Warum der Austritt aus der »Deutſchen Ztg«? Wird das Blatt eingehen?

Fröhliche Feiertage; mein lieber Freund, und nochmals Dank Dir und den Andern und viele treue Grüße an Euch Alle.

Dein
Paul Goldm

Kommentar

Freunde ] Schnitzlers Brief könnte am 10. 12. 1893 abgefasst worden sein, als er die mit Goldmann bekannten Freunde Hugo von Hofmannsthal, Richard Beer-Hofmann, Felix Salten und Gustav Schwarzkopf traf.

Bombe in der Kammer ] Am 9. 12. 1893 verübte der Anarchist Auguste Vaillant ein Bombenattentat auf die Französische Nationalversammlung, bei dem um die 50 Personen verletzt wurden.

Bild ] Wohl das von Carl Pietzner erstellte Porträtfoto von Schnitzler, vgl. Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 2. 12. 1893.

» … «] französisch: Ich könnte schwören, dass das ein Herr ist, der Lustspiele schreibt.

keine … willſt] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 8. 12. [1893]

ſüßen Wiener Stück ] Liebelei, das unter dem Titel »Armes Mädl« als Volksstück geplant war. Das »süß« dürfte sich auf das »süße Mädl« beziehen, das schon früher in den Briefen Goldmanns Thema war (vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 18. 8. 1890). Die Popularisierung des Begriffs wird häufig Schnitzler zugeschrieben und der Erfolg der Liebelei spielt dabei eine zentrale Rolle. Diese Briefstelle legt nahe, dass schon bei der Konzeption der Liebelei das Vorhaben eine zentrale Rolle spielte, den Typus »unkomplizierte Frau für eine sexuelle Beziehung ohne längerfristige Bindung« auf die Bühne zu bringen.

Novellen] Von Schnitzler existierte zu dieser Zeit keine Buchausgabe seiner Novellen. Welche hier für die Vermittlung vorgesehen waren, lässt sich nicht bestimmen.

Mitarbeiterin ] nicht identifiziert

Erfahrungen … Namen] Auf welchen Plagiatsvorwurf Goldmann anspielt, ist unklar.

was … Ztg] Am 21. 12. 1893 stand in der Deutschen Zeitung, dass Bahr die Redaktion des Blattes verlassen habe (Nr. 7898, S. 5). Offizielle Begründung gab es keine. Bahr betreute seit September 1892 die Theaterkritik und kündigte, nachdem zwei Mal in Kritiken von ihm eingegriffen worden war: einmal um ein Lob, einmal um eine kritische Äußerung zu streichen.

Implizite Erwähnungen

Bild] Arthur Schnitzler (1893)

Roman] Sterben. Novelle

Versandweg

Versendet

23. 12. [1893]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[24. 12. 1893 – 28. 12. 1893?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »93« vermerkt
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02726

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 5. 1. [1895]

|Frankfurter Zeitung

().Paris, 5. Januar.

.

Mein lieber Freund,

Ich danke Dir von Herzen, daß Du meine Bitte ſo raſch erfüllt haſt. Entſchuldige nur die großen Koſten, die ich Dir verurſacht; aber Du haſt mir eine große Freude gemacht. Mittags bekam ich es, in einer Stunde war es geleſen, und am ſelben Tage ſende ich es Dir noch zurück.

Da ich ſofort ſchreiben muß, bin ich meiner Eindrücke noch nicht ganz ſicher. Der erſte Akt iſt voll Anmuth, voll Bewegung, er endet aufs |Packendſte. Ich glaube, er wird ſehr gut geſpielt werden müſſen. Die zwangloſe, natürliche Fröhlichkeit ſtellt den Komödianten keine leichte Aufgabe. Auch möchte ich gleich hier ſagen, daß ich beſonders dieſe einfache Sprache überall bewundert habe. Das Die Leute ſprechen im Stück, wie im Leben. Welch’ eine Kunſt da drinſteckt! Im zweiten Akt – und auch ſonſt – hätte ich gern, daß der alte Weiring etwas mehr her hervorträte, als blos mit ein wenig Profil. Ich hätte ihn etwas ausführlicher gewünſcht, umſomehr als ich eine kleine Scene rührender Vaterliebe zwiſchen ihm und dem Mädel hätte das Ende |noch um eine Nuance tragiſcher gemacht. »Ich alter Mann, habe nur noch Dich.« Es gibt nichts mehr zum Weinen, als hilfloſes, verlaſſenes Alter. Zudem bin ich überzeugt, daß der Herr, der von Cenſur-Schwierigkeiten ſprach, gerade die Reden Weirings über Tugend und Behütung von Glück gemeint hat. Das iſt zwar eine Hauptſache, ein Grundgedanke des Stückes. Das liegt aber den Trotteln wenig auf. Niemals wird man im kaiſerlichen Hofteh Hoftheater ſo etwas ſagen laſſen. Sonſt iſt die Scene ergreifend. Die Abſchiedsſcene hätte ich auch |noch um einen Grad kräftiger gewünſcht, mit etwas mehr Betonung darauf, daß es der Abſchied ist. ↓Auch ſollte er einmal vom Sterben ſprechen und Angſt zeigen.↓ Sonſt iſt ſie entzückend. Der Schluß mit der letzten Umarmung m wird ungeheuer wirken. Einfach, aber ſo ſchön! Der dritte Akt iſt der Höhepunkt; überhaupt iſt das Stück vorzüglich gebaut, es wächſt ſo allmälig ins große Dramatiſche hinein. Bewundert habe ich nebenbei die Kunſt, mit der Du all’ die techniſchen Schwierigkeiten für den dritten Akt bewältigt haſt, von denen Du in Ischl ſprachſt. Mam↓n↓ kann ſich keinen zwangloſeren und natürlicheren |Vorgang denken. Beſonders daß die Sache »übermorgen« ſpielt, iſt zugleich techniſch fein und dramatiſch wirkſam. Nun möchte ich auf eine kleine Gefahr aufmerkſam machen: daß man nämlich den Theodor, wenn er nicht vortrefflich ſehr geſchickt geſpielt wird, im Publikum zuerſt komiſch nehmen kann. Er iſt auch gar zu ſehr »«. Insbeſondere möchte ich, daß er das von dem Fallen im Duell nicht gar zu trocken herausſagt. Ich weiß wohl, was Du damit willſt: mit |dem Mädel macht man eben keine Umſtände. Aber ſo ein roher Kerl iſt der Theodor doch nicht. Er ſollte wenigſtens verlegen ſein, zu umſchreiben verſuchen: Unfall . . . . ſchwer verwundet . . . . und lan dann erſt das Duell herausbringen. Die Tragik, die dann mit elementarer Gewalt lospraſſelt, – die Reden des Mädels – das iſt ein Meiſterſtück. Mich hats bereits beim Leſen in der Kehle gewürgt. Auf dem Theater kann dem kein Menſch wiederſtehen. Herrlich und tief ergreifend! Der Schluß gefällt mir nicht. Ich möchte nicht, daß ſie ſich umbringt. Das iſt |gar nicht nöthig. Laß’ dem dummen Publikum wenigſtens den kleinen Troſt, daß ſie leben bleibt. Es kann viel erſchütternder enden. Sinkt dem Vater weinend an die Bruſt und der hebt ſchluchzend ſeinen zitternden Arm und ſchreit zu Theodor, dem Repräſentanten der »Welt draußen«: »Ihr habt mir mein Mädel umgebracht.« Oder ſo was. Aber kein Weglaufen. Man verhindert ſod ſie auch, ans Grab zu gehen, damit baſta! Die Fenſter-Hinausſchreierei iſt verfehlt. Die Hauptperſon muß auf der Bühne bleiben. Und dann ſo unwahrſcheinlich. |Er holt ſie ja doch ein; bis zum Kirchhof, braucht ſich nur einen Fiaker zu nehmen, um ihr zuvorzukommen. Oder die Mizzi ſchreit aus dem Fenſter den Paſſanten zu: »Haltets auf!« Das mußt Du ändern. Es iſt ein Fehler, das Ende hinter die Couliſſen zu verlegen.

Im Ganzen: ein edles und reifes Werk. Ich beglückwünſche Dich dazu von ganzem Herzen. Ich kenne zur Zeit Niemanden, der ſo etwas ſchreiben könnte, auch hier in Frankreich nicht. Es iſt die Krönung Deines bisherigen Lebens und Schaffens, |und wird es erſt einmal aufgeführt, ſo wird die Welt mit Erſtaunen ſehen, daß Du ein Dichter biſt . . .

Gräulich iſt, nochmals, der Titel. Wenn Du einen hätteſt wählen wollen, der alle ſchlimmen Vorurtheile gegen das Stück erwecken ſollte, ſo hätteſt Du keinen beſſern finden können. Du mußt es umtaufen. Kannſt und willſt Du es nicht »Eine Liebſchaft« nennen – das wäre das weitaus Beſte – ſo |möchte ich Dir vorſchlagen: »Arme Liebe«. Leicht kan kannſt Du der Chriſtine im dritten Akt noch zehn Worte in den Mund legen, die dieſen Titel erklären:↓;↓ oder noch beſſer der Vater ſoll es zum Schluß ſagen: »Wein’ Dich aus, armes Kind. Wenn arme Leute lieben, ſo dürfen ſie nichts beanſpruchen, als Thränen.« D In der Größe ſeines Schmerzes wird der Alte aphoriſtiſch .↓–↓ ein einziges Mal. Das wäre umſo wirkſamer. Und denk’ Dir nur, was ſich für eine |große allgemeine Perſpektive ſich am Schluß durch dieſe Worte noch öffnen würde. Das wäre doch beſſer, als die Fenſter-Geſchichten  . . . . .

Vielen, vielen Dank, mein lieber Freund, für den großen Genuß, den Du mir verſchafft haſt. Wie ſtehts nun mit der Aufführung? Schreib’ mir bald und ausführlich.

Zwei Bitten: Erſtens. Ich habe zum Neujahr ein ſchönes Alt-Wiener Bild erhalten, von Artaria.↓,↓ mit dem ich mich unbändig gefreut habe. Aber ohne |Begleitbrief. Ein ſo zartſinniges, von Herzen zu Herzen gehendes Geſchenk kann nur von Jemandem aus Deinem Kreiſe herkommen. Sag’ mir, wer der Spender iſt.

Zweitens. Schreib’ mir Torresanis Adreſſe.

Viele treue Grüße!
Dein

Paul Goldmann.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit rotem Buntstift »Liebelei« vermerkt
Schnitzler | 2) mit Bleistift das Jahr »1895« vermerkt

Kommentar

großen Koſten] Schnitzler hatte am 1. 1. 1895 eine Abschrift der Liebelei geschickt.

Herr, … Cenſur-Schwierigkeiten] siehe A. S.: Tagebuch, 26. 12. 1894

Ischl ] Zwischen 23. 8. 1894 und 3. 9. 1894 verbrachten Schnitzler und Goldmann einige Zeit gemeinsam in Ischl. Am 30. 8. 1894 sowie am 1. 9. 1894 diskutierten sie »fruchtbar« über die Liebelei, die damals noch den Titel Armes Mädl hatte.

mufle ] französisch: Rüpel

Gräulich … Titel] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 31. 12. [1894]

Aufführung ] Die »Liebelei« wurde am 9. 10. 1895 am Wiener Burgtheater uraufgeführt.

Alt-Wiener Bild] Nicht ermittelt. Mit »Alt-Wien[]« ist ein Motiv oder eine Darstellung aus der Zeit vor der Schleifung der Basteien und dem Ringstraßenbau gemeint.

Jemandem … Kreiſe] es kam von Schnitzlers Bruder Julius und dessen Frau Helene, vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2. 3. [1895]

Torresanis Adreſſe] Torresani scheint im Adressbuch Lehmann für das Jahr 1891 zum letzten Mal als wohnhaft in Wien auf. Danach reiste er jahrelang.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeGoldmann an Schnitzler, 31. 12. [1894]
Vorheriger Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 31. 12. [1894]

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeGoldmann an Schnitzler, 12. 1. [1895]
Nächster Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 12. 1. [1895]

Korrespondenzstück L02728

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6. 2. [1895]

|Frankfurter Zeitung

().Paris, 6. Februar.

.

Mein lieber Freund,

Ich hätte Dir Deinen Brief gern umgehend beantwortet, hatte aber gerade ausnahmsweis viel zu thun und komme nun erſt heut zur Antwort.

Was Du mir da ſchreibſt, aus einer Aufregung und Verſtimmung heraus, die noch an jedem Worte haften geblieben iſt, hat mich recht ſehr geſchmerzt. Freilich nur in dem Sinne, daß es mir unendlich leid thut, Dich inmitten all’ dieſer Widerwärtigkeiten zu wiſſen. |Um das Endreſultat machen ſie mich nicht im Mindeſten bekümmert. Ich ſehe die Dinge von fern an, wie aus den Wolken. Da ſehe ich denn ein Schiff, das unaufhaltſam dem Ziele zufährt. Die einzelnen Zickzacklinien des Kurſes ſehe ich nicht. Ich ſehe nur, daß es vorwärts geht, nicht zurück – daß es nicht zurückgehen kann. Ein paar intriguante Weibsbilder ſollen Dein Werk an aufhalten, das mit der Kraft Deines Talentes dem Ziele zuſtrebt? Der Gedanke macht mich heiter, ſo unſinnig iſt er. |Und ich verliere meine Heiterkeit nur, wenn ich Deinen Brief wieder vornehme und Deine Verſtimmung herausleſe, die ich Dir gern erſpart wüßte. Aber ſchön! Du kämpfſt. Wer kämpft nicht? Und vergleiche Dein glückliches Loos, für ein hohes Ziel kämpfen zu dürfen, mit dem Anderer, mit dem meinen zum Beiſpiel, der ich mit Widerwärtigkeiten und tauſend Verhängiſſen ringen muß, nicht um hinaufzugelangen, wie Du, ſondern um nicht tiefer zu fallen, als ich ſchon ſtehe.

|Hab’ Geduld, mein lieber Freund! Sei ruhig und laß’ die Dinge gehen, wie ſie gehen. Das Entſcheidende iſt bereits geſchehen: Du haſt ein ſchönes Stück geſchrieben[.] Alles Übrige iſt vollſtändig gleichgiltig. Laß’ Laß’ Dich alſo nicht erregen. Blick’ weit hinaus in die Zukunft, laß’ Dich vom Tage nicht unterkriegen und vertrau’ auf Dich, wie ich auf Dich vertraue.

Das iſt freilich Alles recht vag und allgemein. Ich wünſchte, ich wüßte Nah Näheres oder könnte gar bei Dir ſein, um |die Dinge im Einzelnen mit durchzuleben. Du ſollſt aber jedenfalls nicht glauben, daß Du mir ſchreiben mußt. Ich verſtehe es, daß Du wenig Stimmung zu Briefen findeſt, und warte ſchon meine Zeit ab. Nur möchte ich wiſſen, wann ungefähr die Aufführung ſein wird; und wenn ſie dann iſt, möchte ich mir am nächſten Morgen eine Depeſche über das Reſultat erbitten.

Iſt Bahr nicht mit |unter denen, gegen die Du zu kämpfen haſt? Die Kritik über »Sterben« in der »Zeit« war ebenſo dumm als beſchmockt.

Ich ſandte Dir dieſer Tage ein paar franzöſiſche Zeitungsartikel. Du findeſt darunter vielleicht Manches, das Dich zerſtreut. Kann ich Dir ſonſt was aus Paris ſchicken? Das Geſcheiteſte wäre, Du ließeſt den ganzen Kram in Wien im Stich und kämeſt auf vierzehn Tage hierher. Das würde Dir gut thun!

|Im Sommer werden wir uns kaum ſehen können. Ich werde krank und kränker, und mein Schwager beſteht darauf, daß ich während meines Urlaubs eine Kur gebrauche, vielleicht in Toelz, im bairiſchen Hochgebirge.

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund, und ſei guten Muths!

Dein
treuer

Paul Goldmann

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift das Jahr »95« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Kommentar

Widerwärtigkeiten] Wie Schnitzler in seinem Tagebuch ausführlich dokumentierte, machte ihm in dieser Zeit vor allem die Beziehung zu Adele Sandrock zu schaffen. Die Schauspielerin, mit der er – neben anderen – ein Verhältnis führte, ging ein Verhältnis mit Felix Salten ein, nicht zuletzt um ihn eifersüchtig zu machen. Als Schnitzler die Beziehung beendete, drohte Sandrock, sich das Leben zu nehmen. Er fürchtete auch, sie würde versuchen, die Liebelei vom Burgtheater wieder abzusetzen. Laut Hermann Bahr soll Sandrock sogar das Stück und ihre Rolle, jene der Christine, auch vor Max Eugen Burckhard, dem Leiter des Burgtheaters, schlechtgeredet und versucht haben, die Aufführung des Stücks hinauszuschieben, um Schnitzlers Aufmerksamkeit und Zuneigung zu erhalten. Bei der Uraufführung am 9. 10. 1895 am Burgtheater spielte Sandrock in der Hauptrolle.

Kritik ] A. G. [=Alfred Gold]: Arthur Schnitzler: Sterben. In: Die Zeit, Bd. 2, Nr. 14, 5. 1. 1895, S. 14.

beſchmockt] pejorativ: auf Wirkung, Effekt bedacht

Zeitungsartikel] nicht überliefert

kaum ſehen] Trotz Goldmanns Kuraufenthalt in Bad Tölz sahen sich die beiden zwischen 28. 8. 1895 und 6. 9. 1895 in Bayern.

krank] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2. 3. [1895]

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Beer-Hofmann, 6. 2. 1895
Vorheriger Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, [20. 1. 1895?]

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Beer-Hofmann, 14. 2. 1895
Nächster Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 2. 3. [1895]

Korrespondenzstück L02729

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2. 3. [1895]

|Frankfurter Zeitung

().

.

Paris, 2. März.

Mein lieber Freund,

Nun geht es mir langſam wieder beſſer, und ich kann Dir ſchreiben. Als Folge der allgemeinen Krankheit hat ſich ein hartnäckiges Augenübel ergeben. Es kam zum zweiten Male bereits und hält diesmal lange Wochen vor. Da ich meinen Beruf nicht ausſetzen kann, ſollte ich alles Schreiben und Leſen auf das unerläßlich Berufliche beſchränken. Da blieb alſo für Briefe nichts übrig. Auch war es nicht gut möglich, meinen armen dummen Kopf zu einem andern Gedanken zu bringen als zu dem an die Krankheit. Was der Beruf eiſern |erzwang, ging ging noch. Sonſt aber ſaß ich da, Tage und Nächte, und hörte alle Geſpenſter meines unglückſeeligen Lebens um mich ſtreichen. Das wird ſchlimm enden, liebſter Freund.

Nun laß’ Dich von Herzen beglückwünſchen zur Annahme im »Deutſchen Theater«. Ve Das iſt, in Bezug auf den Vertrieb am deutſchen Markt, womöglich noch beſſer, als das Burgtheater. Von Berlin aus kommt man direkt in die deutſche Literatur. Das Alles ſind ſo ſchöne Erfolge; und wenn ich ſehe, wie man ſonſt Erfolge davonträgt, und wie Du dazu kommſt: ohne Conceſſion, ohne die leiſ leiſeſte Nacken-Beugung, |ruhig und ehrlich und Dir ſelbſt getreu – ſo gibt mir das ein recht ſtolzes Bild, und es iſt beinahe noch ſchöner als Dein Stück. Ob Daß die geniale Dame keine Schwierigkeiten mehr macht, iſt gut. Sie wird wohl wieder anfangen; aber ſie kann nichts mehr verderben, und wenn ich ihr auch alle Teufel der Hölle im Leibe ſäßen. Ob das Burgtheater das Stück jetzt oder in der nächſten Saiſon ſpielt, iſt völlig gleichgiltig. Dir zuliebe möchte ich wünſchen, daß es bald wäre. Mir wäre es lieber, ich hätte Dich noch ein halbes Jahr unaufgeführt. Der Schnitzler, der »zum klangvollſten Namenkreis moderner |Schriftſteller gehört«, kommt mir recht kalt und fremd vor. Aber welch’ eine ſchöne Kritik, dieſer Bruno Walden. Da iſt einmal Einer, der Dich nach Verdienſt würdigt. Der Erfolg iſt umſo größer, als der Ochs – oder die Gans – die Gans – ſich ſo im Urtheil über Anatol vergriffen hat. Auch dazu laß’ Dich von Herzen beglückwünſchen! Und Dank für die Überſendung. Es hat mir große Freude gemacht, den Artikel – er iſt überdies ſchön geſchrieben – zu leſen.

Jedesmal noch ärgere ich mich über den Titel »Liebelei«. Wenn Du wüßteſt, wie garſtig er kli klingt und wie er das Werk verkleinert! |Daß Du Dir ſo gar nichts ſagen laſſen willſt! Warum nicht »Eine Liebſchaft«?

Möchte wiſſen, was Du ſchreibſt und lieſt. Ich leſe gar nicht mehr. Ich habe es aufgegeben, – ſtrebe nicht mehr mit – laſſe mich ſinken.

Und wie lebſt Du? Still oder innerlich bewegt? Gehen neue Dinge vor? Bitte, ſchreib’ mir ein wenig, wie Du lebſt.

Und was macht Richard? Schreibt natürlich keine Zeile? Aber gedenkt |er wenigſtens ſeines Verſprechens nach Paris zu kommen?

Bahr haſſe ich mehr und mehr. Welch’ ein Schwindler! Welch’ ein Charlatan! Ein Mann, der nach Geſetzen und Strömungen geht in der Literatur, – der dem Publikum einreden will, man könne ſo eine Art exakte Literatur-Forſchung treiben, während es doch da nur Individualitäten gibt, alſo Zufälliges, Unberechenbares, Geheimnißvolles. Und gerade die ſieht er und verſteht er nicht, der Urtheilsloſe. Nicht einen Neuen hat er in der »Zeit« heraufgebracht, |und ich bin überzeugt, es gäbe Manchen in Wien zu finden. Aber immer nur Bahr – Bahr über Theater und Bahr über Kunſt – Bahr über Emerson und Bahr über Goethe. Und immer »modern«! Jetzt hat er heraus, daß das Alte modern iſt. Darum muß man alſo jetzt ſich mit dem Alten beſchäftigen. Alles nach Außen und nichts von Innen. Der Pinſel!

Kanner aber iſt herrlich in der »Zeit«. Feſt, klar und ſcharf. Ein männlicher Geiſt! Siehſt Du ihn manchmal? Wie ſtehſt Du mit ihm?

|Daß Du mich im Sommer doch treffen willſt, iſt lieb von Dir. Vielleicht daß ich alſo doch nach der Kur auf ein paar Tage nach Muenchen kann. Ich möchte Dich ja ſo gern ſehen und ſprechen. Nach Paris könnteſt Du nicht auf 14 Tage kommen?

Zeitungsartikel ſende ich Dir heut nicht. Ich habe Es hat keine intereſſanten gegeben; habe auch wenig leſen dürfen. Intereſſiren ſie Dich überhaupt? Dann macht es mir eine Freude, weiterzuſammeln.

|Was Du über Drumont ſchreibſt, iſt im Weſentlichen richtig. Aber ſo ganz blos literariſch iſt ſein dämoniſcher Juden-Typus doch nicht. In Cornelius Herz iſt er zum Theil wahr geworden. Gewiß Drumont iſt ſtark monoman. Aber er iſt der beſte Kenner der heutigen Pariſer Corruption. Was dem Draußenſtehenden darin d wahnſinnig ſcheint, iſt oft blos wahr. Und in allen Pariſer Corruptionen ſteckt der Jude. Es iſt ein infames Geſindel. In dieſem Babylon |iſt Drumont der Mann, der das flammende Mene Tekel ſchreibt. Als Cor Corruptions-Epiker muß man ihn ernſt nehmen; ſonſt iſt er eitel und verrückt.

Ich ſende Dir »Les Phonographies de’ l’Amour«. Eine amüſante kleine Unanſtändigkeit.

Bekommſt Du noch das »Journal«? Möchteſt Du ein anderes Blatt? Bekommt Ihr den »Courrier de Français«? Kann ich Dir ſonſt etwas in Paris beſorgen?

|Denk’ Dir: Deinem Bruder und Schwägerin habe ich noch nicht für das entzückende Bild gedankt, an dem ich täglich meine Freude habe. Sag’ ihnen, daß ich augenkrank war, – bitte – und daß ich ihnen nächſtens ſchreibe. Grüße ſie Beide recht herzlich.

Bitte, empfiehl’ mich Deiner Frau Mama.

Sei herzlichſt und in Treue begrüßt! Nun höre ich hoffentlich bald von Dir. Aber antworte einmal auf alle Fragen (ausnahmsweiſe!) Dein

Paul Goldmann

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift das Jahr »95« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift fünf Unterstreichungen

Kommentar

Augenübel] Syphilis hat als mögliche sekundäre Folge eine Entzündung des Auges.

Annahme] Am 15. 2. 1895 erhielt Schnitzler die Nachricht, dass die Liebelei am Deutschen Theater in Berlin angenommen wurde. Premiere feierte das Stück dort am 4. 2. 1896.

keine … mehr] Adele Sandrock schien zwar keine Drohungen im Hinblick auf die Aufführung der Liebelei am Burgtheater mehr gemacht zu haben, bemühte sich jedoch immer noch täglich um Schnitzlers Zuneigung.

»zum … gehört«] Das Zitat stammt aus einer Kritik zu Sterben: Bruno Walden [=Florentine Galliny]: Feuilleton. Literatur. In: Wiener Abendpost, Jg. 192, Nr. 33, 9. 2. 1895, S. 5–6, hier: S. 5.

Urtheil … vergriffen] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 8. 8. 1893

Titel] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 31. 12. [1894]

Emerson ] Hermann Bahr: Emerson. In: Die Zeit, Bd. 1, H. 13, 29. 12. 1894, S. 199.

über Goethe ] Das bezieht sich nicht auf einen spezifischen Text, sondern die regelmäßige Erwähnung Goethes in Bahrs Texten.

Kanner ] Im Tagebuch von Schnitzler wird er in dieser Zeit nicht erwähnt und auch sonst ist nur eine Begegnung festgehalten.

Cornelius Herz ] Édouard Drumont war ein französischer Antisemit, der die Idee einer entarteten, degenerierten jüdischen »Rasse« propagierte. Er übte unter anderem im Rahmen des Panama-Skandals, in den auch Cornelius Herz verwickelt war, antisemitische Korruptionskritik.

monoman ] eine Zwangsvorstellung oder fixe Idee haben

Mene Tekel ] Warnung

Bild] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 5. 1. [1895]

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Beer-Hofmann, 1. 3. 1895
Vorheriger Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 6. 2. [1895]

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeGoldmann an Schnitzler, 7. 3. [1895]
Nächster Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 7. 3. [1895]

[L02731]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 21. 3. [1895]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à Paris:

24. Rue Feydeau.

Au Jour le Jour

M. Arthur Schnitzler

M. Arthur Schnitzler est un des derniers venus parmi les écrivains de la Jeune Allemagne. On connaissait jusqu’ici de lui un recueil de nouvelles et une pièce en trois actes, où se révélaient des qualités éminentes, mais qui ne l’avaient point encore fait sortir du rang, lorsque, récemment, il publia dans la Neue Deutsche Rundschau un roman intitulé: Sterben – Mourir. Le succès en fut très vif; il semble bien qu’il soit de tout point mérité. Sterben est un très court roman ou, si l’on veut, une longue nouvelle: cent cinquante pages à peine. Trois personnages seulement: un jeune homme et une jeune femme tendrement unis, Félix et Marie, et un médecin. En la première scène, singulièrement saisissante par la sûreté des traits et le choix des détails, Félix vient d’apprendre qu’il est atteint d’une maladie incurable et qu’il n’a pas plus d’une année de vie: il l’annonce à Marie, et celle-ci, désespérée, s'écrie qu’elle mourra avec son ami. Il s’efforce de l’apaiser, de lui faire comprendre qu’elle doit vivre et qu’elle pourra encore être heureuse: elle ne veut rien entendre . . . Aux dernières pages du roman, aux derniers jours de la maladie de Félix, c’est lui qui désirera passionnément l’emmener avec lui dans la mort, c’est elle qui voudra vivre. Cette lente décomposition des sentiments et des affections, tel est le sujet de Sterben. Imaginez ce thème traité par un de nos romanciers: sans doute il sera porté à exagérer la laideur morale de ses personnages. Rien de pareil chez M. Schnitzler: aucun excès, aucune violence, aucune brutalité; la peinture, si forte qu’elle soit, garde une mesure et une justesse parfaites. Ce qui se passe chez Marie, ce qui s’éveille et se glisse d’inconsciente impatience et de lassitude sous sa tendresse et sa pitié, tout cela est profondément observé, nuancé avec une rare précision . . . Si j’ajoute que les développements du récit sont brefs et sobres, que la composition a une logique, une suite et une clarté presque classiques, j’en aurai assez dit pour expliquer le succès de Sterben et pour montrer que les lettres allemandes ont désormais le droit d’attendre beaucoup de M. Schnitzler. – P. L.

|Paris, 21. März.

Mein lieber Freund,

Pierre Lalo hat alſo endlich ſein Verſprechen gehalten und hat einen ſchönen Artikel geſchrieben. Das heißt, die Schönheit des Artikels hat natürlich nichts mit dem Verſprechen zu thun, ſondern mit der Schönheit Deines Buches, die den franzöſiſchen Kritiker hocherfreut hat. Ich beglückwünſche Dich zu dem neuen Erfolge und bin recht ſtolz darauf, Dich in dem ernſteſten und vornehmſten Blatte der großen Pariſer Tagespreſſe an erſter Stelle in ſolcher Weiſe beſprochen zu ſehen.

|Anbei erhältſt Du einige Exemplare. Bitte ſchreibe umgehend und recht herzlich an Lalo (19. Boulevard de Courcelles).

In Treue
Dein

Paul Goldmann.

Bitte, ſchick’ mir bei Gelegenheit ein Exemplar von »Alkandis Lied«. Zu Progaganda-Zwecken!

Kommentar

Au Jour le Jour ] P. L.: Au jour le jour. M. Arthur Schnitzler. In: Journal des débats, Jg. 107, 21. 3. 1895, S. 1.) Deutsche Übersetzung: »Von Tag zu Tag / Arthur Schnitzler / Arthur Schnitzler ist einer der jüngsten Zugänge zu den Schriftstellern des jungen Deutschlands. Bisher kannte man von ihm eine Sammlung von Erzählungen und ein dreiaktiges Stück, in denen sich seine besonderen Qualitäten zeigten. Sie hoben ihn aber noch nicht hervor, das geschah erst durch die kürzlich erfolgte Veröffentlichtung eines Romans mit dem Titel Sterben in der Neuen Deutschen Rundschau. Der Erfolg war sehr groß, und es scheint, dass er in jeder Hinsicht verdient ist. Sterben ist ein sehr kurzer Roman oder, wenn man so will, eine lange Novelle: kaum 150 Seiten. Es gibt nur drei Personen: einen jungen Mann und eine junge Frau, Felix und Marie, die zärtlich miteinander verbunden sind, und einen Arzt. In der ersten Szene, die durch die sichere Darstellung und die Wahl der Details beeindruckt, erfährt Felix, dass er unheilbar krank ist und nur noch ein Jahr zu leben hat. Er teilt dies Marie mit, und sie ruft verzweifelt, dass sie mit ihrem Freund sterben werde. Er versucht sie zu besänftigen und ihr klarzumachen, dass sie leben muss und noch glücklich sein kann, aber sie will nicht hören . . . Auf den letzten Seiten des Romans, in den letzten Tagen von Felix’ Krankheit, ist er es, der sie leidenschaftlich mit in den Tod nehmen möchte, und sie ist es, die leben möchte. Dieser langsame Zerfall von Gefühlen und Zuneigung ist das Thema von Sterben. Stellen Sie sich vor, dieses Thema würde von einem unserer Romanautoren behandelt: Er würde zweifellos dazu neigen, die moralische Hässlichkeit seiner Figuren zu übertreiben. Bei Schnitzler gibt es nichts dergleichen: keine Exzesse, keine Gewalt, keine Brutalität; die Darstellung, so stark sie auch sein mag, behält perfekt Maß und Genauigkeit. Was in Marie vorgeht, was an unbewusster Ungeduld und Überdruss unter ihrer Zärtlichkeit und ihrem Mitleid erwacht und sich einschleicht, all das wird tiefgehend beobachtet und akzentuiert mit seltener Präzision . . . Wenn ich noch hinzufüge, dass die Entwicklung der Erzählung kurz und nüchtern ist, dass die Komposition nahezu klassisch ist in Befolgung von Logik, Reihung und Klarheit aufweist, habe ich genug gesagt, um den Erfolg von Sterben zu erklären und zu zeigen, dass die deutsche Literatur von nun an viel von Herrn Schnitzler erhoffen darf. – P. L.«

Verſprechen] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 1. [1895]

Versandweg

Versendet

21. 3. [1895]
Goldmann, Paul
Paris

Empfangen

[22. 3. 1895 – 26. 3. 1895?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur] D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165

Typ] Brief

Beschreibung] 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift] schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »95« vermerkt

Schnitzler
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Editorischer Hinweis
Die Wiedergabe des Zeitungsausschnitts stellt eine Rekonstruktion dar. Auf dem originalen Brief ist nur eine Klebespur mit der Rückseite des Texts von Pierre Lalo überliefert, die belegt, dass hier ursprünglich die Besprechung angebracht war.

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02735]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 19. 5. [1895]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,Paris, 19. Mai.

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à Paris

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Gewiß, gewiß – ſeit ich von Frankfurt zurück bin, liegt es mir ſchwer auf der Seele. Täglich will ich Dir ſchreiben. Aber ich habe unmenſchlich zu thun. Lie Lieſt Du die »Frankfurter Zeitung« noch? Jeden Tag kannſt Du es ſehen: Salon, Kammer, Tannhäuſer, Japan etc. etc. Und dann ſchreibe ich Dir nicht, weil ich endlich das Bedürfniß |fühle, Dir den großen Brief zu ſchreiben und Dir gar ſoviel zu ſagen haben: Innerliches, nichts äußerlich Neues. Nun muß ich aber doch mit noch einmal den kurzen Brief abſenden. Heut Sonntag Nachmittag wollte ich Dir ausführlich ſchreiben. Ich blieb eigens deshalb zu Hauſe. Da kam wieder dieſe verfluchte Tagesarbeit dazwiſchen. Nun iſt es ſieben Uhr, und es bleibt mir nur Zeit zu einem |raſchen Gruß.

Gruß und Dank! Für ſoviel Treues und Liebes habe ich Dir zu danken. Eure Karte vom Kahlenberge, die Photographie, Deine lieben Briefe haben mich ſo innig erfreut! Es thut mir ſo wohl, daß Ihr und Du beſonders an mich denkſt, daß ich mich ein wenig bei Euch weiß. Dieſe kleinen Gaben bewegen mich ſehr – ſie rühren mich (wenn das nicht |ſo ein dummes Wort wäre). Dank, tauſend Dank!

Daß Ihr mit Frau Andreas Freund geworden ſeid, iſt ſo gekommen, wie ich es erwartet. Sie gehört zu uns. Denn ſie iſt ein lieber, feiner und ehrlicher Menſch. Und ich weiß aus Erfahrung, wie wohl der Umgang mit dieſer Frau thut! Klimatiſche Wirkung – das ſagſt Du ſehr gut. Aber nun iſt Eines zu beachten: |Dieſe Frau, die ſo ganz unperſönlich wirkt – manchmal ſo wie abſoluter Verſtand und abſolute Wahrheit – hat eine heiße Sehnſucht, aus dieſer Verſtandes-Sphäre herauszukommen. Sie will Weib ſein, will lieben und geliebt werden. Und wenn ſie aus dem Abſoluten ins Menſchliche niederſteigen wollte – in den Tag hinein, wie das die erſte beſte kleine |Nähterin – wenn ich Weibliche↑rs↓ an ihr merkte – des douceurs, des chatteries – Weibliches, das ſo gar nicht zu ihr gehört (obwohl ſie auch nicht unangenehm männlich ist) – dann war ſie im mir immer verhaßt. Jawohl, ein nervöſer Haß! Gegen dieſe Frau, die mir ſo viel Gutes gethan, wie Wenige auf a der Welt! Die an mich geglaubt! Die ſich die Mühe genommen hat, an |mich zu glauben! Es iſt abſcheulich! Aber zu Zeiten haßte ich ſie, ich muß es Dir ſagen. In einer gewiſſen Entfernung war ſ hatte ich eine große Verehrung für ſie. Je näher ſie mir kam, umſo weniger ſympathiſch wurde ſie mir.

Nun wohl, die Frau weiß mit ihrem unfehlbaren Verſtande ſehr wohl, daß ſie dieſe unperſönliche Wirkung ausübt. »Klimatischer |Einfluß«, man kann es nicht beſſer ſagen. Sie will aber perſönlich wirken – als Weib wirken. Und das iſt nun die Tragödie ihres Lebens.

Daß ſie ſich zu Euch hingezogen fühlt, verſtehe ich ſehr gut. Sie hat ſich für mich intereſſirt, weil ich ein Typus war, den ſie noch nicht kannte: warm, melancholiſch, weich und wien e überhaupt wieneriſch. Und nun findet ſie bei Euch dieſen |Tys Typus in ſeiner Vervollkommung, während ich doch nur Anſätze dazu habe. Und gerade das iſt es, wonach ſie ſich ſehnt: dieſer Gemüthston, in dem ſoviel warmes Leben iſt . . . . . . . .

Nach Kopenhagen kann ich nicht kommen. Ich muß im Auguſt nach Tölz, zur Kur. Werde ich Dich ſehen? Du wirſt |Dich natürlich in Deinen Plänen durch mich nicht ſtören laſſen. ×××× Kopenhagen mußt und ſollſt Du ſehen. Aber vielleicht ließe ſich doch eine Vereinbarung treffen für die Rückreiſe.

Ich ſende Dir anbei wieder einige Artikel. Beſonders in der »Revue Blanche« mache ich Dich aufmerkſam auf die Vertheidigung des Oscar Wilde durch Paul Adam. Ferner ſende ich Dir ein |dummes Stück »L’amour s’amuse«, das nicht zu leſen iſt. Aber es iſt von Ibels illustrirt, einem neuen Künſtler, deſſen ſeltſame Art Dich intereſſiren wird. Den »Courrier Francais« ſende ich Dir nur wegen der Zeichnung von Willette in der Mitte des Heftes. Endlich mein Salon-Feuilleton. Ich habe es hauptſächlich für Dich geſchrieben und, ſowenig es mir gefällt, möchte |ich doch daß Du es lieſt.

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund! Grüße Richard und die Frau Andreas.

Schreib’ mir bald!

Und nächſtens bekommſt Du den großen Brief!

Ich umarme
Dich von Herzen
Dein

Paul Goldmann.

Kommentar

Salon ] Paul Goldmann: Pariser Malerei. (Der Salon der Champs Elysées.). In: Frankfurter Zeitung, Jg. 39, Nr. 135, 16. 5. 1895, Erstes Morgenblatt, S. 1–2; Nr. 136, 17. 5. 1895, Erstes Morgenblatt, S. 1–2. Bereits am Monatsanfang hatte er zur Ausstellung geschrieben: G. [ = Paul Goldmann]: Firnißtag im Salon de Champs Elysées. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 39, Nr. 121, 2. 5. 1895, Zweites Morgenblatt, S. 1.

Kammer ] G. [ = Paul Goldmann]: Die Kammer. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 39, Nr. 135, 16. 5. 1895, Drittes Morgenblatt, S. 1.

Tannhäuſer ] G. [ = Paul Goldmann]: »Tannhäuser« in Paris. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 39, Nr. 131, 12. 5. 1895, Erstes Morgenblatt, S. 1–2.

Japan ] Worauf sich Goldmann hier bezog, ist unklar. Mögliche Erklärungen: Es handelt sich um ein Feuilleton, das länger zurück lag, beispielsweise: A. B.: Eine japanische Kaiserstadt. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 39, Nr. 111, 22. 4. 1895, Morgenblatt, S. 1–2. (Dagegen spricht das Namenskürzel, für das es bei Goldmann keinen Beleg gibt.) Oder es könnte sich um die kleine, nicht namentlich gekennzeichnete Meldung aus Japan handeln, die am 18. 5. 1895 erschien und die möglicherweise ohne Quellenangabe aus einer französischen Zeitung entnommen wurde (Nr. 137, Erstes Morgenblatt, S. 1). Weiters wäre denkbar, dass ein Text nur in einem Teil der Ausgabe enthalten war.

Kahlenberge ] Am 8. 5. 1895 waren Richard Beer-Hofmann, Lou Andreas-Salomé und Schnitzler am Kahlenberg und dürften eine Postkarte an Goldmann geschickt haben.

Nähterin] veraltet: Näherin

des … chatteries] französisch: Schmeicheleien, Zärtlichkeiten

Kopenhagen ] Die Reise fand erst ein Jahr später als geplant, im August 1896, statt. Goldmann kam ebenfalls mit.

Vertheidigung ] Paul Adam: »L’Assaut malicieux«. In: La Revue blanche, Jg. 8, Nr. 47, 15. 5. 1895, 15. 5. 1895, S. 458–462.

Zeichnung … Heftes] Vermutlich handelte es sich um Les Funérailles, auf einer Doppelseite in der Mitte des Heftes vom 12. 5. 1895 erschienen.

Versandweg

Versendet

19. 5. [1895]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[20. 5. 1895 – 24. 5. 1895?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »95« vermerkt
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02737]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 24. 6. [1895]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.Paris, 24. Juni.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à Paris

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Eben bekomme ich Deinen lieben Brief. Nur raſch ein paar Zeilen. Mit Deinen Urtheilen über die geſandten Druckſachen – es iſt wirklich zu viel Mühe, daß Du mir lange darüber ſchreibſt – bin ich Wort für Wort einverſtanden. Du mußt bedenken, daß |ich Dir kunterbunt durcheinander ſchicke, was mir intereſſant erſcheint – Einiges wegen ſtyliſtiſcher Schönheiten oder origineller Anſchauungen – Anderes wieder nur, weil es ein beachtenswerther Abſurditäts-Fall iſt (z. B. Rochefort). ↑dD↓er Fall Wilde empört mich ſchon lange. Das engliſche Zuchthaus begreife ich |übrigens zur Noth, das ſind dumme heuchleriſche Bourgeois, in England – damit hat man ſich abgefunden. Aber da gibt es dieſen Kerl, den Dr. Nordau, der nach dem Urtheil an franzöſiſche und deutsche Blätter Briefe richtet, um zu ſagen: man möge nur in ſeinem Briefe nachleſen, wie er das Schickſal Wildes voraus |berechnet – um alſo aus dem Schickſal dieſes Bemitleidenswerthen ſich eine Reklame für ſeinen Dekadenz-Schwindel zu machen. Das macht mir das Blut kochen – da möchte ich losprügeln können mit Fäuſten und Stiefel-Abſätzen.

Über einen franzöſiſchen Verleger aus einer Aufführung |in Paris denke ich ſeit Empfang Deines letzten lieben Briefes nach. Das wird aber ſchwer ſein. Die Pariſer Verleger ſind noch ſchlimmeres Geſindel als die deutſchen. Die deutschen zahlen nur nichts, die franzöſiſchen verlangen, daß man ihnen |zahlt. Wärſt Du dazu bereit? Eine Aufführung wäre eher möglich – aber erſt nach einer Aufführung in Berlin oder Wien, nicht zugleich. Wir reden noch darüber. Ich hab’ die Sache ſchon lange im Auge und hab’ auch ſchon einige Schritte gethan.

|Das iſt aber immer noch nicht der große Brief – nur ein paar raſche Worte, ehe die Ka Kammer beginnt. Darum ſchreibe ich nicht über allerlei Perſönliches, das ich längſt berühren möchte.

Es wäre mir eine große Freude, könnt’ ich Dich im Sommer ſehen; aber ich möchte keine |Störung bringen in Deine Reiſe-Pläne. × Ich muß nach Toelz gehen u. muß dort vier Wochen bleiben. Das iſt nicht weit von Muenchen. Wie machen wirs alſo?

Reiſe glücklich, liebſter Freund! Ich weiß, wie gern Du hinausfährſt, und freue mich für Dich. Laß’ die Hypochond |Hypochondrien in Wien! Die Welt iſt ſchön, und Du biſt jung und ein glücklicher Menſch, – ja, glaub’ mir, ein glücklicher Menſch.

Ich höre wohl Deine Unterwegs-Adreſſe.

Burckhardt iſt unglaublich. Es wäre |ſogar ſchon komiſch, wenns Dich nicht gerade träfe. Aber auch ich bin feſt überzeugt: das Stück wird aufgeführt.

Dem Fuchs thatſt oh Du Unrecht. Er iſt kein Concordia-Literat mehr, ſondern ein lieber, neidloſer, treuer, einfacher Menſch, der alt wird und gut wird. Als Menſch |tauſendmal mehr werth, wie Herzl.

Herzl ſchreibt einen Roman.

Was macht Ric Richard? Schreibt er was? Und ſehe ich ihn?

Wie geht die »Zeit«?

Die Überſetzung von »Sterben« iſt nicht übel. Dank für die Zuſendung.

|Bahr hat hierher geſchrieben, um die Unterſchriften der franzöſiſchen Schriftſteller-Welt zur zum Verlangen einer Aufführung eines Goldschmidtschen Muſik-Dramas zu erhalten, das er, wenn ich nicht irre, als das größte dieſes Jahrhunderts bezeichnet. Man hat ihn ausgelacht. Aber iſt das nicht ekelhaft?

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund, und ſchreib’ mir bald.

Dein treuer

Paul Goldmann.

Kommentar

Druckſachen] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 19. 5. [1895]

Rochefort … Wilde] Der Polemiker Victor Henri de Rochefort, der nach seiner politischen Verfolgung sechs Jahre im Londoner Exil lebte, wurde im Februar 1895 amnestiert und kehrte ruhmvoll nach Paris zurück, wo er sich unter anderem zur Dreyfus-Affäre zu Wort meldete. Es ist unklar, auf welchen Text Goldmann hier Bezug nahm. Oscar Wilde wurde wegen »Unzucht« am 25. 5. 1895 zu zwei Jahren Zuchthaus mit schwerer Zwangsarbeit verurteilt. Vgl. den gesandten Text von Paul Adam: »L’Assaut malicieux«. In: La Revue blanche, Jg. 8, Nr. 47, 15. 5. 1895, 15. 5. 1895, S. 458–462.

Schickſal … berechnet] Max Nordau beschäftigte sich bereits in seinem zweibändigen Buch Entartung (1892–1893) mit Oscar Wilde, dessen vermeintliche Degeneration er analysierte. Dass er damit den »Fall Wilde« hervorgesagt habe, betonte er beispielsweise in einem Interview: Paul Roche: Oscar Wilde judgé par le docteur Max Nordau. In: Le Gaulois, Jg. 29, Nr. 5443, 10. 4. 1895, S. 1–2.

Verleger] Die Liebelei wurde 1896 und 1897 von Jean Thorel ins Französische übersetzt, jedoch erst in der Übersetzung von Suzanne Clauser im Jahr 1933 unter dem Titel Liebelei (amourette) gedruckt.

Hypochondrien] Schnitzler notierte 1895 immer wieder hypochondrische Zustände im Tagebuch, zuletzt am 22. 6. 1895.

unglaublich] Am schrieb Schnitzler an Richard Beer-Hofmann von dem Gerücht, die Liebelei würde am Burgtheater nicht mehr aufgeführt werden. Schnitzler konfrontierte Max Burckhard damit, doch der machte deutlich, dass er es unter allen Umständen aufführen werde. Vgl. A. S.: Tagebuch, 16. 6. 1895.

Roman] Im Sommer 1895, kurz vor seiner Rückkehr nach Wien, spielte Theodor Herzl mit der Idee, einen politischen Roman zu schreiben. Vgl. Shlomo Avineri: Herzl. Theodor Herzl und die Gründung des jüdischen Staates. Berlin: eBook Jüdischer Verlag im Suhrkamp Verlag 2016, S. 181.

Goldschmidtschen Muſik-Dramas] Das monumentale Musikdrama Gäa von Adalbert von Goldschmidt wurde seit 1892 von Bahr für die Aufführung propagiert (vgl. Hermann Bahr: Adalbert von Goldschmidt. In: Deutsche Zeitung, Jg. 22, Nr. 7.490, 4. 11. 1892, Morgen-Ausgabe, S. 6). Erster Anlass war dazu das Erscheinen einer französischen Übersetzung durch Catulle Mendès (Ghea. Poeme dramatique. Mis en Français par Catulle Mendès. Paris: G. Charpentier et E. Fasquelle 1893.) Eine vollständige Inszenierung würde drei Tage dauern. Auf Initiative von Bahr entstanden Komitees in Wien, Berlin und Paris, die die Aufführung bewerkstelligen sollten. Goldmann irrte sich jedoch in der Bereitwilligkeit französischer Kulturgrößen, ihren Namen dafür herzugeben. Im März 1896 erschien eine Petition, die die Aufführung forderte (»Gäa«. In: Neuen Deutschen Rundschau, Jg. 7, H. 3, März 1896, S. 303. Sie war unterzeichnet von Julius Bauer, Reinhold Begas, Alfred von Berger, Otto Julius Bierbaum, Max Eugen Burckhard, Alphonse Daudet, Georg Davidsohn, Max Halbe, Wilhelm Kienzl, Wilhelm von Knigge, Maurice Kufferath, Charles Lamoureux, Eduard Lassen, Ruggero Leoncavallo, Arthur Levysohn, Josef Lewinsky, Detlev von Liliencron, Paul Lindau, Rudolf Lothar, Maurice Maeterlinck, Jules Massenet, Catulle Mendès, Moritz Moszkowski, Felix Mottl, Vittorio Pica, Emanuel Reicher, Marcel Schwob, Johann Strauss, Hermann Sudermann, Viktor Oskar Tilgner, Ernest Van Dyck, Sidney Whitman, Hermann Wolff und Émile Zola.

Implizite Erwähnungen

fran] Frankreich

deutsch] Deutschland

Kammer] Französische Abgeordnetenkammer

Überſetzung] Mourir. Roman

Versandweg

Versendet

24. 6. [1895]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[25. 6. 1895 – 29. 6. 1895?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »95« vermerkt
2) mit rotem Buntstift fünf Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02739]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6. 7. [1895]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.Paris, 6. Juli.

Bureau à Paris

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Ich habe Dir nichts Neues zu ſagen, aber ich ſchreib’ Dir, um Dir zu ſagen, daß ich mich von Herzen freue, Dich unterwegs zu wiſſen, und daß ich Dich mit meinen beſten Wünſchen begleite.

Prag muß ſchön ſein. Viel alte Steine und blonde junge Mädchen dazwiſchen |und ein rauſchender Fluß und der dreißigjährige Krieg. So ſtell’ ich mirs vor. Was Du von dem alten Friedhof ſchreibſt, hat mir beinahe Heimweh danach gemacht. So iſt der Tod anheimelnd, – wenn man nämlich oben ſteht zwiſchen den verſinkenden Steinen und dem grünen Gras, in Sommerluft und Frieden. Nur iſt das nicht der eigentliche Friedhof. Der eigentliche |Friedhof – das wäre, wenn man ihn von unten anſieht. Da muß er ſchauderhaft ſein, aber das in iſt auch des Todes wahres Geſicht. Hierher gehört ein Capitel über die Oberflächlichkeit der menſchlichen Todes-Anſchauung, welche die Friedhöfe von oben betrachtet ſtatt von unten↑.,↓ welche ſich unter die ger rauſchenden Bäume der Friedhöfe ſtellt und ſagt: |»Welch’ ſanfte Ruhe!« Nein, es iſt nicht die Ruhe, es iſt das Vermodern.

Dabei vergeſſe ich, daß ich zum Autor von »Sterben« ſpreche.

Ach Oh, ich möchte gern hinunter hinunter, unter die Erde. Ich kan↑sns↓ wirklich nicht mehr. Seit einigen Tagen ſehe ich wieder mit erbarmungsloſer Klarheit, was ich Alles verfehlt, was |ich nie erreichen werde. Ich ſehe mich mit energieloſem Schritte durch die Straßen gehen, und aus den Spiegeln der Läden blickt mir mein Geſicht entgegen und ruft: »Un rate!.« Haha, mit 30 Jahren!

Sterben, oh ja! Aber glücklich leben wäre doch noch viel ſchöner, und |ich glaube immer noch daran, obwohl ich es mit unbeweisbarer Logik darthun kann, daß ich zu ſchwach bin, mir irgend eines der großen Lebensgüter zu erkämpfen.

Das iſt ſo ehrlich, was ich Dir da ſchreibe, ſo ohne Poſe, weiß Gott!

Becque hat mir verſprochen, er will »Mourir« leſen. Wird ers thun?  . . . Ich |ſchicks ihm Montag. Dann könnte man mit ihm die Verleger-Frage berathen.

Wer die betreffende Frau iſt, möchte ich Dir gern ſagen↑.,↓ könnt’ ich nur ihren Namen leſen. Bitte ſchreib’ mir ihn noch einmal recht deutlich auf. Von was iſt ſie Sekretär? In welcher Stadt lebt ſie? Daß Du Dich zu nichts verpflichtet haſt, iſt gut. Unter keinen Umſtänden |darfſt Du Deine übrigen Werke vergeben. Sieh’ Dir auch an, ob die Überſetzungen ’was taugen oder ſchick’ ſie mir. Die Frauenzimmer thun in der Regel das Übersetzen ab, wie das Strümpfeflicken.

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund. Mit wem immer Du biſt, grüß’ ihn von mir. Ich wünſche Dir von Herzen Glück und Sonnenſchein auf den Weg.

Dein treuer

Paul Goldmann

Kommentar

unterwegs] Am 3. 7. 1895 trat Schnitzler seinen Sommerurlaub an, der ihn zuerst für vier Tage nach Prag führte. Es folgten Karlsbad, Marienbad, Franzensbad und Nürnberg. Ab 15. 7. 1895 war er bis 10. 8. 1895 in Bad Ischl.

Friedhof ] Am 5. 7. 1895 besuchte Schnitzler mit Marie Reinhard den jüdischen Friedhof, der seit ein paar Jahren nicht mehr in aktiver Verwendung war.

Un rate !] französisch, korrekterweise mit accent aigu: Versager. Das Strich hinter dem »e« dürfte kein accent aigu, sondern Teil eines Rufzeichens sein. Dafür spricht die Ähnlichkeit des Strichs zu den darunterstehenden und dass Goldmann »ruft« schrieb.

Frau ] Am 2. 7. 1895 notierte Schnitzler im Tagebuch: »Uebersetzungsantrag Sterben und andre Frau Candiani –«. Regine Candiani war eine russlandstämmige Übersetzerin, die seit 1875 in Frankreich lebte und Tolstoi und Turgenjew übersetzte. Übersetzungen von Schnitzler sind nicht nachgewiesen. Für die Zeit wischen 1902 und 1903 liegen Durchschläge von vier Korrespondenzstücken von Schnitzler an sie in seinem Nachlass im Deutschen Literaturarchiv Marbach, HS.1985.1.507.

Implizite Erwähnungen

Fluß] Moldau

Mourir] Mourir. Roman

Versandweg

Versendet

6. 7. [1895]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[7. 7. 1895 – 11. 7. 1895?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »95« vermerkt
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02748]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 23. 9. [1895]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.Paris, 23. September.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à Paris

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Dein Brief beginnt mit allerlei Mißſtimmungs-Äußerungen, macht ſchlimme Erwartungen rege, – und ſchließlich kommt Gutes Gutes, nichts als Gutes (unberufen!)[.] Über das Ergebniß der Leſeprobe freue ich mich von Herzen, und ich glaube, es iſt Anlaß, Dich dazu zu beglückwünſchen. Die Haltung der großen Tragödin iſt luſtig zum Sich-Schütteln. Gewiß kann noch allerlei Tückiſches von dieſer Seite kommen – |aber, glaub’ mir, ſie kann nichts mehr verderben↑.,↓ ſie iſt im Grunde machtlos. ↑dD↓as ſcheint ſie übrigens ſelbſt zu ſpüren, denn ſonſt hätte ſie Dir nicht telephoniſch gratulirt. Ein von Speidel günſtig beurtheiltes Stück iſt doch eine verdammte Geſchichte. Davor muß ſelbſt ↑L×die↓ Luderhaftigkeit ſich beugen. Speidel hält ſich übrigens wacker. Bravo! Auch Burckhardts Äußerungen über die Beſetzung von Anatol ſind ein artiges Stück Comödie. Es iſt erſtaunlich, wie luſtig das Leben ſein kann, wenn |es will.

Wie Du ſchreiben kannſt, daß Du um ſieben Jahre zurück ſeieſt, iſt mir unklar. Gibt es etwa in der Literatur eine Studien- und Examen-Laufbahn, wie in der Jurisprudenz und Medicin? Je ſpäter man zu ſchreiben anfängt, umſomehr hat man vorher gelebt. Und wenn in den Werken mehr durchgelebtes Leben drin iſt, ſo iſt das ein Gewinn. Hier könnte man das Paradoxon machen, daß in der Literatur die verlorenen Semeſter gerade die gewonnenen ſind. Hätteſt Du vor ſieben Jahren |die »Liebelei« ſchreiben können oder »Sterben«? Unmöglich, nicht wahr? Nun alſo!

In der Correſpondenz, die ich meinte, ſprach Uhl nicht von Dir. Er ſagte nur: das Burgtheater verſpreche eine Reihe von Novitäten; das ſei ſchön; er wolle abwarten und am Ende der Saiſon Abrechnung halten, ob die Direction alle Verſprechungen erfüllt. Damit ſpielte er wohl auch auf die bisherige Verzögerung der »Liebelei« an, und ich meinte, |die Abrechnungs-Drohung ſei geeignet, weitere Verſchiebungs-Gelüſte etwas zu dämpfen.

Daß Herzl liebenswürdig iſt, iſt gut u. erſtaunt mich nicht. Ich rathe Dir dringend, ſeine Einladung anzunehmen und für die »Neue Fr. Pr.« Feuilletons zu ſchreiben. Sehr nützlich – beſonders um nun glen gelegentlich einen beſſeren Verleger zu finden.

|Zur Mad. Candiani gehe ich demnächſt. Inzwiſchen hat mich die deutſche Frau eines franzöſiſchen Collegen erſucht, ich möchte ihr etwas zum Überſetzen empfehlen. Ich habe ihr die »Kleine Komödie« gegeben. Denn der betr. College iſt an der »Liberté«, einem ſehr angeſehenen u. anſtändigen Blatte, u. könnte vielleicht die Überſetzung dort placiren. Als Zeitungs-Novelle ginge die Geſchichte recht gut. Kriegen wirſt |Du natürlich nichts, aber es wäre recht hübſch, wenn etwas von Dir in einem fran Pariſer Tagesblatte erſchiene. Biſt Du einverſtanden, ſo ſchreib↑te↓ mir einen Brief↑.,↓ gerichtet an Madame Aubry (dies der Name). »Madame, Je vous autorise bien volontiers à traduire en francais ma nouvelle »Kleine Komödie«, u. ſonſt etwas Verbindliches. Ich wü[r]↑ed↓e mich freuen, wenn der kleine Plan gelänge . . . . . .

Die Ida Fanjung iſt hier und läßt Euch Alle grüßen. Eine große |Freude für mich. Mit ihrem offenen Character und ihrer Geradheit iſt ſie wie ein männlicher Freund. Freilich ganz unkünſtleriſch und ohne Feinheiten. Sie ſpürt, daß ſie unkünſtleriſch iſt, und iſt darum innerlich mit ſich zerfallen. Hätte wohl nicht zur Bühne gehen ſollen . . . . . .

Lies’ Rubinstein: »Die Muſik u. ihre Meiſter«. Habe ſelten etwas ſo Geiſtreiches über Muſik geleſen, – wenn er auch Wagner nicht mag. Von »Juliens Tagebuch« bin ich nicht gar ſo entzückt. |Ich mag die Bücher nicht, die thun, als ob es nichts in der Welt gäbe, als Liebe, und als ob das gar ſo wichtig ſei! Freilich, ein Mann von großem Talent. Packt Einen aber nicht in den Tiefen.

Was Dir Paul Schultz geſagt, iſt die officiöſe Verſion u. eine alberne Lüge. Ich habe hier die Wahrheit gehört. Man hat mich nicht genommen aus verſchiedenen |perſönlichen Gründen, deren hauptſächlicher die alte Todfeindſchaft war zwiſchen meinem Onkel und dem Blatte . . . . .

Meine Stimmung? Ich wünſchte, es wäre wieder Urlaub und ich wäre wieder mit Dir zuſammen.

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund, und ſchreib’ bald, – beſonders, wie die Dinge im Burgtheater weitergehen.

In Treue
Dein

Paul Goldmann

Wie gefällt Dir folgender Satz: »Und alle möglichen Unzulänglichkeiten menſchlicher Verhältniſſe wurden eilig wieder deutlich.«? Du meinſt, das ſei von Goethe. Aber nein, es iſt von Arthur Schnitzler und ſteht in Deinem letzten Briefe. Wäre ich jetzt bei Dir, ſo würde ich Dir ſchleunigſt den Goethe wegnehmen. Du glaubſt, der Mann ſchreibe da die auf ihre urſprüngliche Bedeutung zurückgeführte Sprache, das »Deutſche an |und für ſich«. Aber nein, er ſchreibt einen Styl, ſeinen Styl, der ein ganz anderer iſt, als der Schnitzlersche. Laß’ ihn wirklich einmal ein paar Wochen liegen, den alten Herrn, wenn er ſich ſo hinterliſtig in Deine Individualität einſchleicht, wie obiges Beiſpiel zeigt, das mich nicht wenig vergnügt hat.

Kommentar

Leſeprobe] für die Uraufführung der Liebelei am Burgtheater, siehe A. S.: Tagebuch, 18. 9. 1895

telephoniſch gratulirt] siehe A. S.: Tagebuch, 18. 9. 1895

von … Stück] siehe A. S.: Tagebuch, 9. 9. 1895

Äußerungen … Anatol] Am 8. 9. 1895 schlug Max Burckhard Schnitzler vor, er selbst solle den Anatol spielen, Hermann Bahr den Max und Adele Sandrock alle weiblichen Rollen.

Correſpondenz, … meinte] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 9. [1895]

Herzl liebenswürdig] siehe A. S.: Tagebuch, 18. 9. 1895

Feuilletons] Schnitzler schrieb zu keinem Zeitpunkt seines Lebens Feuilletons, trotz mehrfacher Angebote von verschiedenen Seiten.

Überſetzung ] Arthur Schnitzler: La Petite comédie. Mœurs viennois. Übersetzt von Mme. Georges Aubry. In: La Liberté, Jg. 30, Nr. 11327, 19. 11. 1895 bis Nr. 11336, 28. 11. 1895 (acht Teile).

Juliens Tagebuch ] Peter Nansen: Julies Tagebuch. Roman. Autorisierte Übersetzung aus dem Dänischen von Mathilde Mann. In: Neue Deutsche Rundschau, Jg. 6, Nr. 1, Januar 1895, S. 11–38; Nr. 2, Februar 1895, S. 116–143; Nr. 3, März 1895, S. 225–254. Im selben Jahr erschien die Buchausgabe bei S. Fischer. (Originalausgabe: Julies Dagbog. Roman, 1893)

officiöſe Verſion] Am 17. 9. 1895 hatte sich Schnitzler mit Paul Schulz unterhalten und dabei erfahren, warum Berthold Frischauer zum Pariser Korrespondenten der Neuen Freien Presse in Nachfolge von Theodor Herzl ernannt worden war.

Todfeindſchaft] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1. 5. [1894]

Implizite Erwähnungen

Correſpondenz] Wiener Brief [Die neue Saison im Burgtheater]

deutſch] Deutschland

fran] Frankreich

Collegen] Georges Aubry

Onkel] Fedor Mamroth

Versandweg

Versendet

23. 9. [1895]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[24. 9. 1895 – 28. 9. 1895?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »95« vermerkt
2) mit rotem Buntstift zehn Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02750]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 7. 10. [1895]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,Paris, 7. Oktober.

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à Paris

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

dieſer Brief trifft Dich alſo am Vorabend großer Ereigniſſe, oder hoffentlich ſchon am Ereignißtage ſelbſt. Du kannſt Dir denken, mit wie wachſendem Intereſſe ich Deine letzten lieben Briefe geleſen. Gern hätte ich ſie raſch beantwortet; aber bei mir iſt wieder der Trübſinn eingekehrt; und ich wollte nicht, daß mir allzuviel davon in die Feder flöſſe. Ich danke Dir v von Herzen, daß Du mir ſo treulich berichtet haſt. Gern hatte hätte ich all’ dieſe Zeit |mit Dir ↑ev↓erlebt; aber durch Deine Briefe habe ich doch wenigſtens einen Wellenſchlag davon zu ſpüren bekommen. Am S×××××ſten Schmerzlichſten iſt es mir, daß ich Mittwoch nicht da ſein kann. Erſtens, um raſcher zu wiſſen, wie es ausgegangen, und zweitens, um Dir mit Dir ein wenig die Zeit bis zum Abend zu verplaudern. Freilich hätteſt Du meiner wohl kaum bedurft. Mit großer Freude ſehe ich aus Deinen Briefen, wie ruhig Du biſt. Und wenn doch am Mittwoch Nachmittag das Herzklopfen kommen ſollte – in Jener Stunde beſonders, wo der Abend über den |××××××× Volksgarten niederſinkt, eigens für Dich niederſinkt – ſo wirſt Du ſchon eine liebe Hand in Deiner Nähe haben, die bereit iſt, die Deinige zu drücken. Ich ſelbſt bin Deiner Sache ſicher. Fa Für mich kann es ſich nur um die Größe des Erfolges handeln; ein Mißerfolg iſt ausgeſchloſſen, da aus dem einfachen Grunde, weil nicht das ganze Wiener Publicum plötzlich irrſinnig werden kann. Oh, ich glaube, es wird ſchön ſein. Vielleicht nicht allzu ſtürmiſch, aber ſchön. Und wenn ich denke, |daß Du dahin gekommen, ſtill und ehrlich, Dir ſ ſelbſt getreu, und einfach Deines lieben Herzens Sprache redend, – ſo fühle ich, daß es ein hoher Ehrentag iſt für Dich, für den Poeten ſo ſehr wie für den Menſchen, und ein ſtarkes Beiſpiel für uns Alle. Ich habe das Bedürfniß, Jeden dieſer Briefe mit Wünſchen zu füllen. Leider kann ich ja bei der ganzen Angelegenheit nichts thun, als Dir fortwährend »Glück!« und »Glück!« zurufen. Aber hier will ich es wenigſtens an den Meinigen nicht |fehlen laſſen. So kommt denn noch ein letzter herzinniger Wunſch, daß es gut werden möge. Damit umarme ich Dich und laſſe Dich Deinen Weg gehen . . . . . . . .

Den Mittwoch Abend werde ich mit meinen Gedanken in Wien ſein und werde verſuchen, die Zeit bis zum nächſten Vormittag nicht lang zu finden. Denn, nicht wahr, Du telegraphirſt mir ein paar Worte? Und dann ſchickſt Du mir auch wohl die Referate, ich ſende |ſie Dir umgehend zurück. Sehr lieb wäre es, wenn auch Richard mir telegraphiren wollte; der könnte ſchon etwas ausführlicher berichten.

Dabei fällt mir ein, daß es am Ende vielleicht doch gut iſt, wenn ich nicht dabei bin. Ich hätte mich ausgenommen, wie die unverheirathete ältere Schweſter auf der Hochzeit der Jüngeren . . . . . . . .

Dein letzter Brief war beſonders ſchön. So voll guter Stimmung, ſo zu Herzen gehend! Deinem Stück thuſt Du aber doch wohl Unrecht. Gar ſo |dün düm dünn iſt es, weiß Gott, nicht. Du ſelbſt weißt, was Du hätteſt dazu noch dazuthun können, der Zuſchauer aber nicht, und dieſem erſcheint es voll genug. Eines iſt re richtig, daß die Figur des Alten hätte erweitert und vertieft werden können. Man hätte gern mit ihm nähere Bekanntſchaft gemacht. Aber den gibſt Du uns vielleicht in einem neuen Stücke. Und wer könnte auch den Reichthum des Lebens auf der Bühne verlangen, wie Du ſagſt? × Das |Dramatiſche iſt ja gerade eine Auswahl aus der Fülle. Nur das Weſentliche gehört a auf die Bühne; und Du weißt ſelbſt am Beſten, daß die dramatiſche Kunſt in der Aus× Ausſcheidung, Beſchränkung, Vereinfachung liegt. Für des Lebens Reichthum und Fülle hat das × iſt das Theater zu klein . . . . . .

Es iſt ſchön, daß es mit den Proben ſo gut gegangen und daß die Leute ſo liebenswürdig zu Dir waren. Nach Allem Nach den Namen der Schauſpieler n und nach |dem, was Du ſchreibſt, zu ſchließen, wird die Aufführung eine vorzügliche ſein. Es iſt doch auch gut, wenn ein Director vor einem Stücke Angſt hat. So iſt er gezwungen, es zum Erfolg zu führen, und die beſten Kräſte ſeines Theaters dafür einzuſetzen. Burckhardts Zo× Haſenſüßerei, unter der Du ſoviel gelitten, kommt Dir hier doch am Ende zugute. So ↑läuftſtellt↓ doch Alles am Ende wieder auf Alles in den Dienſt |des Guten, ſelbſt das anfangs Hindernde. Die große Tragödin zum Beiſpiel! Dieſe verſtehe ich beſonders gut in der Sache. Sie hat geſehen, daß die Rolle vorzüglich iſt und daß ſie Erfolg haben wird. Das iſt doch w noch ein höherer Genuß, als der, Inf einem ehemaligen Geliebten Infamien anzuthun. So wird ſie ſüſ ſüß und zahm. Das läuft auf das heraus, was ich immer ſage: Man gebe ſich mit der Komödianten-Gemeinheit |nicht ab und ſchaffe ruhig weiter. Das unfehlbar beſte Mittel gegen Bühnen- Theater-Intriguen iſt ein gutes Stück. Jawohl, mein Freund, der Sieg des Guten und Schönen. Es iſt gar nicht ſo gymnaſiaſtenhaft, daran zu glauben, wie Du ſchreibſt. Ich glaube immer mehr daran. Die Gemeinheit und alles Schlechte iſt ſehr ſtark hinieden; aber es gibt doch kaum etwas, das ſtärker iſt, als dieſe zwei Herkulaſſe: |Gut und Schön. Auch ahnſt Du gar nicht, wieviel gerade im Falle Arthur Schnitzler liegt, das Einen wieder mit dem Weltlauf auszuſöhnen vermag . . . . . .

Reden wir ein wenig von Geſchäften. Anbei findeſt Du einen Brief, den ich nicht beantworten wollte, ohne Dich zu fragen. Ich rathe Dir ab, vorläufig das Überſetzungsrecht der »Liebelei« zu vergeben. Warten wir erſt ab, wie die Dinge gehen. Madame Aubry iſt mit der Überſetzung der |»Kleinen Komödie« fertig. Ertheile ihr die Autoriſation in einem deutſchen Briefe, den Du mir ſchicken magſt. Aubry hat mir verſprochen, einen kleinen Bericht über die Aufführung der »Liebelei« in die »Liberté« zu bringen. Schon zu dieſem Zweck brauche ich das oben erbetene Telegramm. Dem Herzl ſollteſt Du doch ein Feuilleton geben. Glaub’ mir, Du kannſt es ſchreiben, es iſt Dir nur unbequem. |Du haſt doch auch ſchon kürzere Sachen gemacht, zum Teufel! Denk’ Dir halt, daß Du es nicht für die »Neue Freie Preſſe« ſchreibſt. Aber ich halte es für ſehr wichtig, daß Dein Name auch dort erſcheint. Daß »Sterben« bei Perrin erſcheint, iſt vortrefflich. Es iſt ein anſtändiger Verlag, der ſreilich wenig Verbindungen mit Zeitungen hat. Denn hier ſchreibt das Geſindel nur über |Bücher, wenn der Verleger dem Blatt ein Pauſchale zahlt. Aber laß’ gut ſein, ich ſchaff ſchaff’ Dir ſchon eine oder die andere Beſprechung . . . . . .

Was Du über »Juliens Tagebuch« ſchreibſt, überzeugt mich nicht. Inzwiſchen habe ich auch »Maria« geleſen. Das geſällt mir viel beſſer. Ich weiß nicht, ob es wa ein wahres Buch iſt; von dieſen Liebes-Dingen verſtehe ich wenig; aber es iſt poetiſch und ſtellenweiſe entzückend poetiſch. |In »Juliens Tagebuch« mag ich vor Allem den Mann nicht, dieſen Schwerenöther, dem alle Weiber zufliegen, der ſeine Syſteme mit ihnen hat, der Je auch in dem heißen Sturm mit Julie ſtets den Kopf oben behält und der Juliens Liebe in genau abgezählten Tropfen zu ſich nimmt: Drei Eßlöffel voll und nicht mehr; das Übrige iſt ſeiner wäre ſeiner Geſundheit ſchädlich; und ſo hört er auf[,] gerade, wo es nöthig iſt. Iſt das wirklich wahr? Du kennſt dieſe Seite des Lebens beſſer, wie ich, |aber ich kanns nicht glauben, daß das wahr iſt. Gerade in dieſem Buche fehlt mir des Lebens fülle des Lebens Fülle. Gar ſo einfach liegen doch die Dinge nicht. Mir wa ſch riecht das das Buch zu ſehr nach Schreb Schreibtiſch. In »Maria« iſt Wärme und Süßigkeit. Ich halte das für das erſte der beiden Bücher, und ich finde es unnöthig, daß Nansen nach der poetiſchen Liebesgeſchichte uns dieſelbe Geſchichte noch einmal »wahr« geſchrieben hat. Gibt es überhaupt |wahre Liebesgeſchichten? . . . . . Das iſt vielleicht Alles ſehr du dumm, was ich da ſage; aber mir fehlt etwas an dem Buche, und ich kann nicht recht ausdrücken, was mir fehlt . . .

Das wäre wohl Alles für heut. Bald, allerbaldigſt höre ich von Dir, nicht wahr?

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund!

Dein treuer

Paul Goldmann

Viele Grüße an Richard!

|Institut RudyParis, le [handschriftlich :] 3 October 1895

fondé en 1860

Langues, Lettres, Sciences

Arts d’Agrément

4, Rue Caumartin, 4

(Boulevard des Capucines)

Ci-Devant: 7, Rue Royale

Sehr geehrter Herr Doctor!

Auf Empfehlung des Herrn Dr Gollmann erlaube ich mir Sie um die Adreſſe des Herrn Schnitzler, Schriftſteller in Wien, zu erſuchen, da ich mich beftreffs Ueberſetzung ↓ins Franzöſische↓ ſeines Stückes Liebelei an ihn wenden möchte.

Ihnen im Voraus für Ihre freundliche Mühe beſtens dankend zeichne

Hochachtungsvoll

M O Riese

Kommentar

großer Ereigniſſe] Uraufführung der Liebelei am 9. 10. 1895 im Burgtheater

telegraphirſt] Schnitzler schickte tatsächlich ein Telegramm, Goldmanns Telegramm vom reagiert darauf.

Bericht ] [Georges Aubry]: Thêatres. [Notre correspondant de Vienne]. In: La Liberté, Jg. 30, Nr. 11289, 12. 10. 1895, S. 3. Siehe dazu auch Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 13. 10. [1895].

Maria ] Peter Nansen: Maria. Ein Buch der Liebe. Autorisierte Übersetzung aus dem Dänischen von Mathilde Mann. Berlin: S. Fischer 1895. (Originalausgabe: Maria. En Bog om Kjærlighed. Roman, 1894)

Gollmann ] Wilhelm Gollmann war ein Wiener Mediziner, der von Schnitzler die Erlaubnis hatte, Sterben ins Englische zu übersetzen. Er delegierte die Aufgabe an Mary Hargrave. Der Verleger William Heinemann sagte aber ab, weil: »there has been so marked a reaction in this country of late against the morbid and the horrible in fiction that I feel almost certain the book in spite of its merits would be a failure here«. (Brief von Wilhelm Gollmann an Schnitzler, 21. 9. 1896, DLA, 85.1.3186)

Ueberſetzung] keine Übersetzung der Liebelei von Riese bekannt

M O Riese] Sprachlehrer für Deutsch und Englisch in Paris

Versandweg

Versendet

7. 10. [1895]
Goldmann, Paul
Paris

Empfangen

[8. 10. 1895 – 12. 10. 1895?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur] D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165

Typ] Brief

Beschreibung] 5 Blätter, 18 Seiten

Handschrift] blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen

Beilage
handschriftlicher Brief, 1 Blatt, 1 Seite, deutsche Kurrent; im Deutschen Literaturarchiv Marbach unter der Signatur HS.NZ85.1.3166/9 eingeordnet und damit den Korrespondenzstücken des Jahres 1896 zugeordnet. Bleistiftvermerk von Schnitzler: »Inst. Rudy«

Schnitzler
mit rotem Buntstift vier Unterstreichungen und das Jahr »95« vermerkt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02751]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 13. 10. [1895]

|Frankfurter Zeitung(Gazette de Francfort). Fondateur M. L. Sonnemann.Journal politique, financier,commercial et littéraire.Paris, 13. October.Paraissant trois fois par jour.Bureau à Paris24. Rue Feydeau.Mein lieber Freund,

Nochmals innigen Glückwunſch!

Jetzt, nachdem ich einige Referate geleſen, ſehe ich er erſt, wie groß Dein Erfolg iſt, was aus Deiner Depeſche nicht klar genug hervorging. Wie ich die Sache anſehe, biſt Du jetzt lancirt. Nach dem Wiener Erfolge werden die Berliner bald mit dem Stücke herauskommen. Dort wird es einen nicht minder großen Erfolg haben und eine noch intelligentere Kritik finden (Mauthner im »Tageblatt«). Dann wird |es über alle deutſchen Bühnen gehen. Wenn Du ruhig ſo weiter arbeiteſt – und ich weiß, Du wirſt es thun – kann am Ende ein deutſcher Emile Augier daraus werden. Der erſte entſcheidende Schritt auf dieſem Wege iſt gethan, und ich bin recht glücklich darüber, daß Dich gleich zu Anfang der Erfolg in die Hand an der Hand nimmt; das iſt ein guter Führer. Wenn ich übrigens »Émile Augier« ſage, ſo gilt dies nur einſtweilen, und ich behalte mir vor, im Laufe der Zeit, je nachdem die Dinge ſich entwickeln, |noch viel unbeſcheidener zu werden. Immerhin bedenke nur: In ſo jungen Jahren am erſten deutſchen Theater mit dem zweiten Stücke ein von allen ernſtzu ernſtzunehmenden Leuten laut anerkannter Erfolg! Das iſt etwas, was Du in der deutſchen Bühnengeſchichte ſelten finden dürfteſt. Es ſcheint wirklich, daß Du zu ſchönen Hoffnungen für die Zukunft berechtigſt, wie einer der weiſen Männer ſich ausdrückte, die über Dein Stück geſchrieben haben.

|Ich habe geleſen die Referate von: Speidel (prachtvoll), Kalbeck (die erſten sympathiſchen Zeilen, die ich von dem Manne leſe), Schoenthan (der vor Bühnendichter-Neid zerſpringt); ferner das Referat des »Wiener Journal« (verſtändnißlos, aber mit Einzelheiten, die ausſöhnen), endlich Granichstaedten, das widerliche Thier (Ohrfeigen!!!). Uhl× in der »Frankfurter Zeitung« hätte wärmer und ausführlicher ſein können; ich vermuthe, daß es ihn |verſtimmt, weil die Officiellen (Speidel etc.) Dich loben. Auch iſt er wohl von denen, die Jemanden fördern, – bis er einen Erfolg hat, die aber ſofort von dem Erfolge ſelbſt unſympathiſch berührt werden. Eine echte Oppoſitions-Natur mit einem Worte. In Be Berliner Blättern las ich das kurze, aber ſehr freundliche Telegramm des »Tageblatt«, das ſehr warme Telegramm des »Lokalanzeiger« und |das blödſinnig-freche Telegramm des »Kleinen Journal« (Correſpondent Herr Conried vom »Neuen Wiener Tagblatt«), das Dich einen Mann aus der Hermann Bahrschen Schule nennt.

Den Abend der Première verbrachte ich mit Th. Wolff (vom »Berliner Tageblatt«) und ſah fleißig auf die Uhr. Um neun Uhr meinte ich, Dein Schickfal müſſe ſich wohl entſchieden haben, und da ſchlug Wolff vor, auf Dein |Wohl anzuſtoßen, Was geſchah.

Die Meinigen, mein Onkel, meine Mutter, mein Schwager, ſind, wie mir heut meine Mutter ſchreibt, hocherfreut über Deinen Erfolg und laſſen Dir von Herzen gratuliren.

Am Tag nach der Première, nachdem ich Dein Telegramm erhalten, fuhr ich zur »Liberté« und zu den »Débats« und bat um eine Notiz. Beide Blätter haben die Bitte mit großer |Liebenswürdigkeit erfüllt. Ich ſende ſie Dir anbei; ſtoße Dich nicht an die Unrichtigkeiten, die Du in den Notizen findeſt; ich habe ihnen die Geſchichte zwar genau erklärt, aber ſie haben doch geſchrieben, was ſie wollten; das iſt ſo Pariſer Art. Jedenfalls aber mußt Du Dich bedanken; das iſt hier ſo Sitte. Zuerſt mußt Du ei Deine Viſitkarte mit der Aufſchrift: remercie bien vivement M. Fierens-Gevaert de son amabilité |ſchicken an: M. Fierens-Gevaert, du »Journal des Débats«, Rue des Prêtres – St. Germain l’Auxerrois, Paris. Eine zweite Karte ſendeſt Du an M. Aubry, de la »Liberté«, 10. Rue Camou, Paris. Hier mußt Du ſchon etwas wärmer ſchreiben, da Aubry ein ſehr herzliches Intereſſe für Dich bezeigt, ſich eine mörderiſche Mühe |gegeben hat, um die von ſeiner Frau überſetzte »Kleine Komödie« in gutes Franzöſiſch zu bringen (die Überſetzung iſt infolgedeſſen vortrefflich) et[c]. Du ſchreibſt alſo vielleicht auf Deine Karte: remercie M. Aubry du bel très-bel article au sujet de la »Liebelei«, le remercie en outre de toute la peine, qu’il s’est donnée pour la traduction de la »Petite comédie«, le remercie en un mot de toute son amabilité charmante et espère |de lui serrer un jour la main main en ami, soit à Paris, soit à Vienne . . . . .

So, da haſt Du wieder ein wenig Arbeit.

Nochmals, vielen Dank für Dein Telegramm! Danke auch Richard für das ſeinige! Und ſei von Herzen gegrüßt!

Dein

Paul Goldmann.

Bitte, empfiehl’ mich Deiner Frau Mama und ſag’ ihr, ich laſſe ihr zu ihrem Sohne gratuliren.

Kommentar

lancirt] im Sinne von: in der Öffentlichkeit bekannt

Mauthner im »Tageblatt«] Mauthner sollte dann tatsächlich schreiben: Fr. M. [ = Fritz Mauthner]: Deutsches Theater. In: Berliner Tageblatt, Jg. 25, Nr. 64, 5. 2. 1896, Morgen-Ausgabe, S. 2–3; Fritz Mauthner: Der zerbrochene Krug im Deutschen Theater. In: Berliner Tageblatt, Jg. 25, Nr. 65, 5. 2. 1896, Abend-Ausgabe, S. 1–2.

einer der weiſen Männer] Von Max Kalbeck erschienen ein Feuilleton und eine Nachtkritik, wobei sich die erwähnte Aussage in der Nachtkritik findet. Max Kalbeck: Burgtheater. »Liebelei«, Schauspiel in drei Acten von Arthur Schnitzler. – »Rechte der Seele«, Schauspiel in einem Acte von Guiseppe Giacosa; deutsch von Otto Eisenschitz. In: Neues Wiener Tagblatt, Jg. 29, Nr. 279, 11. 10. 1895, S. 1–3; M. K. [ = Max Kalbeck]: Theater, Kunst und Literatur. Burgtheater. In: Neues Wiener Tagblatt, Jg. 29, Nr. 278, 10. 10. 1895, S. 7.

Speidel ] [Ludwig Speidel]: Theater- und Kunstnachrichten. [Burgtheater]. In: Neue Freie Presse, Nr. 11.181, 10. 10. 1895, S. 7. Ein weiteres Feuilleton erschien am Tag dieses Briefes und war Goldmann zu diesem Zeitpunkt noch unbekannt: L. Sp. [ = Ludwig Speidel]: Burgtheater. (»Liebelei«, Schauspiel in drei Aufzügen von Arthur Schnitzler. – »Rechte der Seele«, Schauspiel in einem Act von Giuseppe Giacosa, deutsch von Otto Eisenschitz). In: Neue Freie Presse, Nr. 11.184, 13. 10. 1895, Morgenblatt, S. 1–3.

Schoenthan ] p. v. s. [ = Paul von Schönthan-Pernwald]: Theater, Kunst und Literatur. (Burgtheater). In: Wiener Tagblatt, Jg. 45, Nr. 278, 10. 10. 1895, S. 5–6.

Referat … Journal] –v– [ = Jakob Julius David]: Theater und Kunst. (Burgtheater). In: Neues Wiener Journal, Jg. 3, Nr. 704, 10. 10. 1895, S. 5.

Granichstaedten ] Emil Granichstaedten: Feuilleton. Burgtheater. In: Die Presse, Jg. 48, Nr. 279, 11. 10. 1895, S. 1–2.

Uhl … Zeitung] [Friedrich Uhl]: Wiener Brief. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 40, Nr. 282, 11. 10. 1895, Abendblatt, S. 1.

Telegramm des »Tageblatt ] [O. V.]: [Aus Wien, 9. Oktober]. In: Berliner Tageblatt, Jg. 24, Nr. 516, 10. 10. 1895, Abend-Ausgabe, S. 3.

Telegramm des »Lokalanzeiger] »›Liebelei‹, ein Drama eines jungen Wiener Schriftstellers, ist gestern (Mittwoch) Abend im Wiener Burgtheater zum ersten Male aufgeführt worden; wir erhalten darüber folgendes Privat-Telegramm: / Wien, 9. October, 11 Uhr 50 Min. Abends (Von unserem n.a.-Correspondenten.) Das bürgerliche Drama ›Liebelei‹ von Arthur Schnitzler hatte heute im Burgtheater einen bedeutenden Erfolg. Der Verfasser wurde nach jedem Akt wiederholt gerufen, obwohl in dem Stück sociale Verhältnisse behandelt werden, die auf dem Hoftheater sonst Befremden erregen. Das Bürgermädchen, das an einer Liebelei zu Grunde geht, wurde von der Sandrock mit tragischem Nachdruck gespielt, ergreifend war auch Sonnenthal als ihr Vater.« (Berliner Lokal-Anzeiger, Jg. 13, Nr. 475, 10. 10. 1895, Morgenblatt, 1. Ausgabe, S. 3.)

Telegramm … Journal«] [Julius Konried]: [Wien, 9. Oktober]. In: Das Kleine Journal, Jg. 17, Nr. 278, 10. 10. 1895, S. [4]. Darin ist zu lesen: »Der eifrigste Anhänger der Hermann Bahr’schen Schule, Schnitzler, hat heute seinen Einzug ins Burgtheater gehalten.«

Notiz] [Georges Aubry]: Théâtres. [Notre correspondant de Vienne]. In: La Liberté, Jg. 30, Nr. 11.289, 12. 10. 1895, S. 3. Siehe dazu auch Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 7. 10. [1895]. [Hippolyte Fierens-Gevaert]: Courrier des Théâtres. In: Journal des débats politiques et littéraires, Jg. 107, 12. 10. 1895, S. 3.

remercie … amabilité] französisch: dankt sehr herzlich Herrn Fierens-Gevaert für seine Freundlichkeit

remercie … Vienne] französisch: dankt Herrn Aubry für den sehr schönen Artikel über Liebelei, dankt auch für all die Mühen, die er sich um die Übersetzung der »Kleinen Komödie« gemacht hat, dankt ihm mit einem Wort für all seine liebenswürdige Freundlichkeit und hofft, ihm eines Tages in Paris oder in Wien als Freund die Hand drücken zu dürfen

Implizite Erwähnungen

deutſch] Deutschland

Referate] »Liebelei« [Telegramm zur Uraufführung]

Onkel] Fedor Mamroth

Mutter] Clementine Goldmann

Schwager] Josef Rosengart

Frau] [MMe. Georges] Aubry

Überſetzung] La petite comédie. Mœurs viennois

Mama] Louise Schnitzler

Versandweg

Versendet

13. 10. [1895]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[14. 10. 1895 – 18. 10. 1895?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »95« vermerkt
2) mit rotem Buntstift eine seitliche Markierung und sieben Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02753

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 15. 10. [1895]

|Frankfurter Zeitung

().

.Paris, 14↓5↓. October.

Mein lieber Freund,

Speidels Feuilleton habe ich geſtern geleſen, und es hat mich entzückt. Es iſt ſchön und einfach geſchrieben, und vor Allem freut es mich, daß er Deinem Character ſo gerecht wird, daß er ſo wohl verſteht, wie der Werth Deiner Production neb neben allem Talent auch im Moraliſchen liegt, im↓n↓ dem Muthe, in dem starken Streben, ganz einfach das Wahre zu ſagen, |unbekümmert um die das Treiben und Reden der Anderen. Er iſt doch ein großer Kritiker, und z. B. Herzl in ſeiner geſuchten und manierirten Art hätte das nie gefunden. Ob er Dich überſchätzt? Gewiß, er hätte Einiges tadeln können. Ich verſtehe vollſtändig, was Du meinſt. Ich begreife, daß es Dich in Verlegenheit ſetzt, ſo rückhaltslos gelobt zu werden. Vor Enttäuſchungen fürchte ich mich zwar nicht. Aber ich kann es nachfühlen, daß Du, als ehrlich ſtrebender Menſch, Dich fortwährend unfertig |fühlſt und daß es Dir daher peinlich iſt, wenn man Dich als einen S Vollendeten hinſtellt. Ein Herzl, David oder Nordau hätte Speidels Feuilleton einfach als den ihm gebührenden Tribut hingenommen. Du, in Deiner Beſcheidenheit und Grundehrlichkeit, mußteſt davon in Verlegenheit gebracht werden. Das ſtimmt Alles. Wenn aber Du ſagen mußt, Speidel habe ich Dich überſchätzft, ſo darf ich ſagen: Nein, er überſchätzt Dich nicht. Ve Verge Er ſagt von Dir gerade das, was Dir gebührt. Vergiß’ auch |nicht, mein lieber Freund, daß Speidel Dich in Deiner ganzen Art neu entdeckt – daß Deine ganze Perſönlichkeit ihm eine neue Erſcheinung iſt, × während wir dieſelbe längſt kennen – und daß er ſich mit dieſer bedeutenden Perſönlichkeit (entſchuldige die ſtarken Ausdrücke, aber ſie laſſen ſich nicht vermeiden) ab im Ganzen abzufinden hat, nicht blos bei deren letztem Ausfluß, der »Liebelei«, deren kleine Mängel |er darum nicht ſieht, weil er das Geſammtbild in ſeinen großen Linien vor Augen hat. Das Feuilleton gilt auch mehr dem allgemeinen Arthur Schnitzler, als dem beſonderen Drama.

Daß der materielle Erfolg ſich nun auch einſtellt, habe ich gleichfalls vorausgeſehen. Ganz Wien iſt wird hineinlaufen, um dieſes ech echt Wiener Stück zu ſehen ſehen. |Ich bin wahrhaft glücklich, daß es ſo gut geht. Du ahnſt gar nicht, welch’ große materielle Wirkung Speidels Feuilleton für Dich haben wird;↓.↓ In jeder Beziehung biſt Du nun lancirt, – biſt aus der Menge der im Dunkeln Strebenden herausgehoben und ſtehſt auf der Höhe mit den Wenigen.

Um Dich dort zu erhalten, wirſt Du weiter thätig ſein, wie bisher. Und zwar muß ſich – das wird |ſich auch naturgemäß als Entwickelungs-Reſultat ergeben – Deine Kunſt erweitern und vertiefen. Sie muß, ſtatt wie bisher nur eine Seite des Lebens, allmälig das ganze Leben umfaſſen. Concret leſ× geſprochen: Du darfſt höchſtens noch ein Süßes-Mädel-↓Mädel-↓Stück ſchreiben. Dann mußt Du hinaus ins große Ganze – immer weiter von Deines Herzens beſonderen Erlebniſſen weg – mußt aus dem Vollen |nehmen und geſtalten. In »Märchen« und »Liebelei« haſt Du Deine eigene Jugend poetiſch ausgeſtaltet; vielleicht wirſt Du das auch in »Freiwild« thun; das macht nichts. Dann aber mußt Du zeigen, daß Du nicht nur Dein Leben, ſondern auch das Leben And der Anderen zu geſtalten weißt.↓,↓ – das eigentliche, das große Leben. Wenn Du das kannſt, wirſt Du ein großer Dichter ſein;↓.↓ Und ich bin überzeugt – auch nach all’ dem Schönen, was dieſe |Tage gebracht haben, werden wir auch das noch er erleben. Alle Zeichen deuten darauf hin.

Was Deine Umänderungs-Pläne betrifft, ſo halte ich Dein Gefühl für durchaus richtig. Gewiß, der alte Weiring müßte mehr hervortreten, müßte dramatiſcher werden. Die Art, wie Du ſeine dramatiſche Be Belebung Dir denkſt, finde ich |durchaus bill billigenswerth. Wenn Du Luſt und Stimmung dazu haſt, verſuchs immerhin. Der zweite Akt kann durch eine kräftige Sce Scene dieſer Art nur gewinnen. Anderſeits möchte ich Dir aber zu bedenkem↓n↓ geben, daß es immerhin gewagt iſt, ein fertiges Werk, das auch bereits vor dem Publicum ſeine Probe beſtanden hat, nachträglich zu ändern. Werden die nachträglich |eingeſchobenen Scenen nicht einen anderen Ton anſchlagen und ſo den Geſammt-Ton des Stückes ſtören? Liegt nicht überhaupt die Gefahr fo vor, daß durch die nachträgliche Einſchiebung die ganze Ökonom Ökonomie des Stückes geſc geſchädigt wird? Das ſind Fragen, die nur Du allein beantworten kannſt. Im Allgemeinen bin ich, nach Erwägung aller Gründe und Gegengründe, eher |für die Änderung als dagegen. Du hältſt ſie für nöthig und haſt Luſt und Kraft dazu. Das iſt entſcheidend.

Herzls Vorſchlag gibt mir nur einen neuen Beweis von der Urtheilsloſigkeit des Mannes.↓,↓ und ich verſtehe nicht, wie Du ſeinen Rath als »klug« bezeichnen kannſt. Er will die Exiſtenzfrage hineinmiſchen. Aber, Du lieber Gott, das bringt ja ein |ganz neues und ganz fremdes Element in das Stück – das ſociale Element, das Du, bewußt oder unbewußt, mit Feingefühl vermieden haſt!  . . . .

Davids »Regentag« muß ein ſchöner Dreck ſein! Entzückend iſt die »Neue Fr. Pr.«, die dieſen Anlaß braucht, |um darzuthun, was für ein bedeutender Mann David iſt.

Über Bahr ſchrieb ich Dir bereits. Nochmals: ich erwarte von Richard oder Loris auf das Beſtimmteſte, daß ſie dem Burſchen jene Zurechtweiſung zutheil werden laſſen, die infolge ſeiner perſönlichen Gemeinheiten unumgänglich nöthig geworden iſt, die Du ihm nicht ertheilen darfſt, und |die ich ihm leider, nicht fern von Wien, nicht ertheilen kann. Übrigens behalte ich mir doch noch ein Einſchreiten vor, falls die Wiener Freunde verſagen ſollten.

Granichstaedten? Einen Dienſtmann engagiren, um ihm ins Geſicht zu ſpuck ſpucken. Es lohnt nicht der Mühe, das ſelber zu thun. Aber im Sommer wart Ihr Beide ja ſehr verſöhnlich geſtimmt gegen den Herrn!  . . . . . .

|Stolz werden? Nein, nein, ich weiß weiß! So meinte ich es auch nie. Ich dachte an etwas Anderes, das kommen wird, zwiſchen Dir und mir oder zwiſchen mir und Dir.↓,↓ – langſam, langſam, aber ich fürchte, es kommt. In dieſer Beziehung ſiehſt Du, glaube ich, nicht, nicht ſo klar, wie ſonſt in allen Dingen.

Viele treue Grüße, mein lieber, lieber Freund! Wie bin ich froh, Dich ſoweit zu haben!

Dein
Paul Goldmnn

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165
Beschreibung |
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit schwarzer Tinte das Jahr » 95« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift sechs Unterstreichungen

Kommentar

Feuilleton ] L. Sp. [=Ludwig Speidel]: Burgtheater. (»Liebelei«, Schauspiel in drei Aufzügen von Arthur Schnitzler. – »Rechte der Seele«, Schauspiel in einem Act von Giuseppe Giacosa, deutsch von Otto Eisenschitz.). In: Neue Freie Presse, Nr. 11.184, 13. 10. 1895, Morgenblatt, S. 1–3.

höchſtens … Stück] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 31. 12. [1894]

zweite Akt ] Am 11. 10. 1895 notierte Schnitzler im Tagebuch die »Idee, die Schwester des alten Weiring in den 2. Akt zu bringen als Lebende«. Herzl habe außerdem die Idee gehabt, »Weir. soll betonen, er habe kein Recht, Christine zu halten, da er sein Leben verträumt etc.«. Ab dem 17. 10. 1895 arbeitete Schnitzler den zweiten Akt um, jedoch ohne je eine neue Fassung fertigzustellen.

» Neue Fr. Pr. «] O. V.: Theater- und Kunstnachrichten. [Deutsches Volkstheater.]. In: Neue Freie Presse, Nr. 1184, 13. 10. 1895, Morgenblatt, S. 7.

Granichstaedten ] Siehe Emil Granichstaedten: Deutsches Volkstheater. (»Ein Regentag«, Charakterbild von J. J. David.). In: Die Presse, Jg. 48, Nr. 283, 15. 10. 1895, S. 1–2, hier: S. 2. Siehe auch A. S.: Tagebuch, 15. 10. 1895.

im Sommer] Ab dem 31. 8. 1895 waren Schnitzler, Goldmann und Beer-Hofmann ein paar Tage gemeinsam in München.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeFels, Nordegg an Schnitzler, 15. 10. 1895
Vorheriger Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 14. 10. [1895]

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeFels an Schnitzler, 16. 10. 1895
Nächster Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 17. 10. [1895]

[L02758]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 5. 12. [1895]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à Paris:

24. Rue Feydeau.Paris, 5. December.

Mein lieber Freund,

In Angelegenheit der Aufführung von »Liebelei« in Paris habe ich geſtern einen Schritt gethan, den ich längſt thun wollte. Ich war bei Jean Thorel, deſſen Namen Du gewiß kennſt. Sehr braver u. gewiſſenhafter Menſch, wenig Künſtler, großer Freund Hauptmanns, von dem er die »Weber« u. »Hannele« für die Pariſer Aufführung überſetzt hat, Intimus v von Antoine etc. Ich habe ihm von Deinem Stück geſprochen, il est très – emballé là-dessus, will es gern überſetzen, unter der Bedingung freilich, daß es zur Aufführung |kommt, will Schritte zur Aufführung bei ernſten Theatern thun, verlangt aber baldige Einſendung des Buches, im Druk Druck oder auch im Manuſcript. Wenn es irgend geht, ſende ihm die Sache, mit einem artigen Briefe, deutſch geſchrieben, worin Du Dich entſchuldigſt, daß Du wegen mangelnder franzöſiſcher Stylgewandtheit ihm nicht franzöſiſch ſchreibſt. Er wird keine glänzende Überſetzung machen; eine gute franzöſiſche Überſetzung bekommſt Du überhaupt nicht, da alle überſetzenden Franzoſen mehr oder minder plumpe Handwerker ſind; aber von Allen, die ich kenne, |wird er die Sache noch am Wenigſten verhunzen. Damit erledigt ſich wohl von ſelbſt der Brief des jungen Mannes aus Lyon, der mir ſonſt ſehr gefällt und ſehr ehrlich zu ſein ſcheint. Aber ich habe mich nach ihm erkundigt, kein Menſch kennt den Namen, ſelbſt die Lyoner Journaliſten nicht. Drum Drum iſts wohl beſſer, ſich nicht aufs Unſichere einzulaſſen und lieber den geraden Weg, d. h. einen bekannten Überſetzer zu wählen. Entſchuldige, daß ich den Brief ſolange behalten. Aber wüßteſt Du, was Alles in meinen Kopfe rumort hat, ſeitdem!

|Haſt Du an Aubry oder Frau geſchrieben?

Die kürzlich zurückgeſandten Druckſachen haben mich intereſſirt, wie alles Übrige. Wolter, die dumme Gans, hat mich beluſtigt, Ludassy mag d ich gar nicht – auch Einer, der mit dem Erfolge geht und Dich bei der erſten Schwierigkeit im Stich laſſen wird. Die kleine Parodie iſt nicht übel gemacht. Daß Granichstaedten ↑jedejede↓ nur irgend mögliche Gemeinheit begeht, iſt ſelbſtverſtändlich. Du haſt Recht, Dich nicht dabei aufzuhalten. Weiterſchreiben iſt die beſte |Antwort. Zum Haſſen und zum Bekämpfen ſolcher perſönlicher Widerſacher haben nur die unproductiven Leute Zeit↑,.↓ wie z. B. Nur den Bahr würde ich an Deiner Stelle doch einſalzen. Das iſt nämlich eine Maßnahme von Hygiene des alltäglichen Lebens. Der Burſch darf Dir nicht mehr ins Haus, es muß ein deutlicher und klarer Bruch zwiſchen Dir und ihm ſein. Was haſt Du ihm auf das infame Billet geantwortet, das er Dir nach ſeiner Kritik |zu ſchreiben die Frechheit h↑ea↓tte?

Bergers Feuilleton haſt Du mir leider nicht geſchickt.

Daran, daß die Leute Deinen Erfolg Deinen Freunden und Beziehungen zuſchreiben, wirſt Du Dich gewöhnen müſſen. Das Geſindel d kann doch nicht rückhaltslos loben; irgend etwas Geringſchätzendes müſſen ſie einfließen laſſen. So haben ſie das gefunden. Beim nächſten Erfolg werden ſie ſchon auf etwas Neues kommen. Das Alles hat aber nicht die geringſte Bedeutung, |und mit all’ ihrer Gemeinheit, vorn herum oder hinten herum, können ſie Dir nichts Weſentliches rauben. rauben.

Herzl war bei mir und ſagte über Dich wohl× wohlwollend: »Der iſt jetzt der größte Dichter von Wien«. Auch dieſen wirſt Du bald auf der Gegenſeite finden. Oh was für ein widerliches Subject! Ich habe nicht die Kraft verhehlt, ihn gehabt, ihm diesmal den abſtoßenden Eindruck zu verbergen, den er mir machte.

|Auch Sudermann iſt mir nicht ſympathiſch. Freilich iſt er zu Dir anders, wie zu mir. Aber dieſe ſeine Einfachheit iſt eine iſt eine gemachte; und er iſt ſogar eitel darauf, der ſchöne Mann zu ſein. Auch bin ich überzeugt, bei Fra Frauen ſpielt er den Räthſelhaften und Dämoniſchen.

Haſt Du nun wirklich die »Liebelei« für Dich umgearbeitet? Und was macht das neue Stück? Werde ich es im Manuſkript zu ſehen bekommen, auf |einen Tag, wie immer? Und was ſchreibſt Du ſonſt? Und wie und mit wem lebſt Du? Was macht die große Tragödin? Wie lange wird die »Liebelei« noch geſpielt werden? Der Erfolg iſt phänomenal. Haſt Du viel Geld verdient? Und das ſparſt Du doch hoffentlich? Haſt Du die ſechs E Ausſchnitte aus der »Liberté« erhalten, die ich Dir ſenden ließ? Was macht die Frau Lou Andreas? Was |macht Richard? Arbeitet er? Wird was von ihm erſcheinen?  . . . . .

Wir Zwei! In einem Deiner Briefe befindet ſich eine lange und rührende Stelle darüber, die mich jetzt beim Wiederleſen nicht weniger bewegt, als beim A×f erſten Mal. Es iſt lieb, daß Du Dir ſolche Mühe gibſt, mir die ſchlimmen Dinge auszureden. Sprechen muß ich Dir davon, denn ich bin Dir Ehrlichkeit ſchuldig. Von Dir aus iſt gewiß nichts zu befürchten. Du wirſt |Dich nicht ändern, was auch kommen mag, und wirſt einfach und treu bleiben. Aber in mir ſitzt das Übel. Ich habe die Empfindung – und ſie kehrt immer wieder, trotz allen Ankämpfens dagegen – daß Du mir auf einmal ferner gerückt biſt, als je, daß Du und ich jetzt auf zwei ganz verſchiedenen Lebensgefilden ſtehen, die weiter auseinander liegen, als fe Wien und Paris, und w durch etwas Weiteres getrennt ſind, als durch einen Raum von fünf Jahren. Du und ich, w wir werden jetzt zwei |verſchiedene Leben führen. Das × kommt nicht plötzlich, aber ganz all allmälig, ganz unmerklich. Du wirſt oben leben, und ich unten. Derjenige aber, der unten bleibt, bemerkt die Veränderung immer zuerſt. Ich b habe die Empfindung, daß Du mir mir langſam entrückt wirſt, und daß ich Dir nicht nach kann. Ich denke noch mir, daß ich ein Stadium in Deinem Daſein war, daß ſich Dein Leben von mir weg weiter entwickelt: denn mein Leben ent entwickelt ſich |nicht, und ich bleibe ſtehen. Ich meine, daß Du mich nicht mehr brauchſt, und daß meine Rolle auprès de ta personne ausgeſpielt iſt. Ich ſehe Dich weit, weit weg von mir. Schreib’ mir, was Du willſt, ich kann mir nicht helfen: ich ſehe Dich eben ſo. Ich weiß, daß Du die größten Kraftanſtrengungen machen wirſt, um mich mit Dir zu nehmen; aber ich weiß, daß |keine Kraft da nützen kann, weil es ein Geſetz iſt, daß ich zurückbleiben muß.

Ich drücke das Alles ſchlecht aus. Es iſt heut wieder ein ſchlimmer Tag. Ich ſitze mit ſchwerem Kopfe da, und habe mich eine Nacht ſchlaflos herumgewälzt, in Seelenqualen. Die Arbeit habe ich ſatt. Habs wieder einmal mit dem Leben verſuchen wollen. Oh, was für eine Sehnſucht ich danach habe, nach dem heißen, lebendigen |Leben! Nicht vorwärtskommen, gut! Der Ehrgeiz und das Alles iſt doch nur künſtlich! Aber leben! Und da iſt ein ſüßes Kind, die der liebe Herrgott für mich geſchaffen hat↑.,↓ Grisette oder ſo etwas. Aber ſie kann mich nicht lieben, weil ich nicht jung bin und kein feuriger Liebhaber. Und da es nun nichts wird und da alle Sehnſucht wieder einmal vergeblich war, entdecke ich, daß ich im Innern ſtets eine Angſt davor |gehabt habe, es könne doch wahr werden und mir doch gelingen!  . . . .

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund!

Dein
treuer

Paul Goldmnn

Schreib’ bald!

Kommentar

il … là-dessus] französisch: er ist sehr dafür eingenommen

überſetzen] Die Übersetzung wurde, obzwar mit einer Summe von 500 Francs bezahlt, nie fertiggestellt. Am 16. 6. 1910 setzte Schnitzler Jean Thorel davon in Kenntnis, dass er sich nach vierzehn Jahren nicht mehr an frühere Abmachungen gebunden fühle und er nunmehr über das Recht, Liebelei übersetzen und auf die Bühne zu bringen, wieder frei verfüge. (Deutsches Literaturarchiv Marbach, HS.1985.1.2069)

Mannes ] Henry de Riaz; von ihm finden sich drei Briefe aus dem Zeitraum 1895–1896 im Nachlass Schnitzlers.

Wolter ] Wahrscheinlich folgende home story, die in Schnitzlers Zeitungsausschnittsammlung an der University of Exeter aufbewahrt wird (5. Liebelei, box 10/1): Moriz Baumfeld: Bei Charlotte Wolter. In: Extrapost, Jg. 14, Nr. 718, 21. 10. 1895, S. 1–2. Darin erzählt Charlotte Wolter, dass sie nach einem Jahr erstmals wieder im Theater war und das Pech hatte, Liebelei zu sehen – eine, wie sie fand, völlig kunstlose Arbeit.

Ludassy ] Es könnte sich um den Nachtrag der früheren Kritik handeln: L [ = Julius von Gans-Ludassy]: Burgtheater. »Rechte der Seele«, Schauspiel in einem Acte von Giuseppe Giacosa: deutsch von Otto Eisenschitz. »Liebelei«, Schauspiel in drei Acten von Arthur Schnitzler. Beide zum erstenmale aufgeführt am 9. October 1895. In: Wiener Allgemeine Zeitung, Nr. 5282, 11. 10. 1895, S. 2–3.

Parodie ] Eventuell der ungezeichnete Text: Aus dem Tagebuch einer Weltdame. In: Wiener Caricaturen, Jg. 15, Nr. 42, 20. 10. 1895, S. 2–3. Nicht so sehr eine Parodie, als eine Satire: Geschildert wird aus der Perspektive einer eher simplen »Dame von Welt«, wie junge Mädchen nicht durch den Besuch der Liebelei, sondern durch Gespräche in der »stillen Häuslichkeit« in sittliche Gefahr geraten.

Granichstaedten ] Bezug womöglich auf diese Stelle: »Werden alle die Redlichen, welche das Glück hatten, an Schnitzler’s ›Liebelei‹ Gefallen zu finden, nun auch für David’s ›Ein Regentag‹ das Wort ergreifen und das Lob eines Dichters singen, der sein Werk aus seiner Seele geholt und mit der Beredtsamkeit seines Herzens geschmückt hat? — Mag es gelten, daß man jedes Streben mit Wohlwollen fördern soll. Aber warum offenbart sich dieses Wohlwollen nicht gleich beglückend und gleich allgemein und kräftig bei dem armen Poeten, der nicht die Zeit hat, so viele gewiß redliche Freunde gewiß redlich zu gewinnen, der nicht in der Lage ist, auch in der Gesellschaft als interessanter junger Mann eine Stellung zu haben? Nicht darin liegt die Gefährlichkeit der Camaraderie, daß sie kleine Talente aufbläht, sondern darin, daß sie damit echten Talenten den Weg erschwert, wol auch versperrt. Es ist so leicht, ein ›lieber Kerl‹ zu sein, und die ›lieben Kerle‹ wissen gar nicht, wie viel himmelschreiendes Unrecht sie täglich verschulden.« Emil Granichstaedten: Deutsches Volkstheater. (»Ein Regentag«, Charakterbild von J. J. David.). In: Die Presse, Jg. 48, Nr. 283, 15. 10. 1895, S. 1–2, hier: S. 2.

Billet] Gemeint ist die herzliche Gratulation, trotz der mehr als distanzierten Kritik der Liebelei (Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, [12. 10. 1895]).

Bergers Feuilleton ] Alfred Freiherr von Berger: Burgtheater. In: Montags-Revue, Jg. 26, Nr. 41, 14. 10. 1895, S. 1–4.

ſchreibſt Du ſonſt] Schnitzler arbeitete am Freiwild, ein Schauspiel, mit dem er zu diesem Zeitpunkt sehr unzufrieden war (vgl. A. S.: Tagebuch, 2. 12. 1895). Am 5. 12. 1895 begann er zudem die Erzählung Die Frau des Weisen neu.

Ausſchnitte] Beilage nicht erhalten. Eventuell Teile der bis 28. 11. 1895 in acht Folgen abgedruckten Übersetzung von Die kleine Komödie, La petite comédie.

auprès de ta personne ] französisch: im Bezug auf Deine Person

Kind ] nicht identifiziert

Implizite Erwähnungen

Frau] [MMe. Georges] Aubry

Parodie] [Parodie auf Liebelei / Schnitzler]

Kritik] Burgtheater (Liebelei, Schauspiel in drei Acten von Arthur Schnitzler. Rechte der Seele, Schauspiel in einem Act von Guiseppe Giacosa. Zum ersten Mal aufgeführt am 9. October)

Tragödin] Adele Sandrock

Versandweg

Versendet

5. 12. [1895]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[6. 12. 1895 – 10. 12. 1895?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »95« vermerkt
2) mit rotem Buntstift acht Unterstreichungen und eine seitliche Markierung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02762]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11. 1. [1896]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à Paris:Paris, 11. Januar.

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Heut geht das Opernglas an Dich ab. Ich habe Dich lange warten laſſen müſſen. Erſtens hatte ich viel zu thun, zweitens war es keine leichte Geſchichte. Ich bin bei allen möglichen Optikern herumgelaufen. Die große Schwierigkeit war der Ausſchluß von Perlmutter. Alles, was hier hübſch und Pariſeriſch ausſieht, wird in Perlmutter aller Arten und Farben gemacht. Dann hat man noch ganz ſchwarze |Operngläſer, endlich Schildpatt. Ich habe mich zu letzterem entſchloſſen, damit wenigſtens etwas Farbe daran iſt. Weitere Schwierigkeit: Die wirklich guten Gläſer finden ſich nur bei den großen Inſtrumenten. Je kleiner die Gläſer, umſo weniger gut ſieht man. Je kleiner die Gläſer, umſo zierlicher freilich und umſo reicher ornamentirt iſt die Form des Ganzen. Mich ſtrict an Deine Weiſungen haltend, habe ich das den Gläſern |nach beſte Opernglas genommen, das ich in de der betreffenden Preislage finden konnte. Es enthält zwölf Gläſer und ſtammt von einem in Paris beſtbekannten Optiker. Um eine gewiſſe Man ſieht gut dadurch, freilich mußte ich deshalb ein etwas größeres Format wählen. Es iſt zur Herſtellung Aluminium verwendet, was jetzt hier ſehr in der Mode iſt. Ich kann das zwar abſolut nicht leiden, aber das Opernglas hat dadurch den Vortheil |größter Leichtigkeit. Auch ſonſt gefällt mir meine Wahl äußerlich gar nicht; abe aber Du haſt mir zu enge Grenzen geſteckt, und mein Geſchmack konnte ſich darin nicht frei bewegen. Jedenfalls habe ich mit dem Optiker den Umtauſch ausgemacht. Gefällts Dir alſo nicht, ſo ſchickſt Du mirs zurück und gibſt mir nähere Weiſungen. Koſten ſollte es 60 Frcs, ich habe aber einige Tage |manövrirt und ſchließlich 50 Frcs herausgehandelt. Freilich dürfte ſich der Ehrenmann wohl noch 5 Frcs für Verpackung, Porto etc. herausſchwindeln. Soll ich Dir den Reſt ſchicken oder ſoll ich noch etwas dafür hier kaufen?

Über die verſchwundenen Goldſtücke hat die hieſige Poſt auf meine Beſchwerde eine Unterſuchung eingeleitet, wie beifolgendes |Papier beſtätigt, das Dir vielleicht als Ausweis gegenüber der öſterreichiſchen Poſt dienen kann.

Auch ſende ich Dir einen Brief von Thorel, der ein Stück im »Odéon« aufgeführt bekommen ſoll. Man zieht ihn furchtbar damit herum, und das macht ihm den Kopf verrückt. Laſſen wir ihm noch etwas Zeit.

Den guten Mann |aus Lyon beſcheide aufſchiebend. Viel Vertrauen flößt er mir nicht ein. Die Zeitſchriften, die er vor nennt, ſind unbedeutend, die Refer Beziehungen, die er angibt, noch mehr. Für das »Œuvre« oder das »Théâtre Libre« brauchen wir ihn nicht. Mit denen ſtehe ich allein in Verbindung. Auch ſpielt man dort ſo erbärmlich, daß ich Dich nicht gern dort aufgeführt ſehen |möchte. Endlich ſoll Dein Stück in Paris überſetzt werden. Was aus der Provinz, aus Lyon kommt, darüber rümpfen ſie in Paris bereits die Naſe. Nach einem großen Erfolge in Berlin – den ich × vorausſehe – werden ſich Dir ganz andere Leute anbieten; vorher darfſt Du wohl kein Engagement eingehen.

|Vielen Dank noch für Deine Einladung zum Zuſammentreffen in Frankfurt! Das wäre ſchön geweſen. Aber die Idee war phantaſtiſch. Im Januar von hier fort! Ich glaube, ich wäre entlaſſen worden. Und kein Geld zur Reiſe! Nur Schulden! Nie im Leben bin ich dem Bankerott ſo nahe geweſen. Aber es war lieb, daß Du an mich gedacht haſt. Wann |werden wir uns wiederſehen? Gott weiß! Ich glaube, ich gehe nicht mehr aus Paris heraus. Hier bin ich vergraben, die Welt draußen aber thut mir wehe weh. Neugierig bin ich auf das Ergebniß der erſten Aufführung in Deutſchland und – auf meinen Onkel. Ich habe ihm dieſer Tage geſchrieben, weil ich furch fürchte, daß er Dir wehthut aus Haß gegen Speid Speidel. Im Grunde |aber iſt er doch ein hochanſtändiger und kunſtliebender Mann – und darauf hoffe ich.

Ich habe Dir für ſo viele liebe Briefe zu danken. Dein letzter war melancholiſch. Dein Talent ſoll nur Deine Jugend geweſen ſein. Oh Du Kind! Wenn irgend ein Talent zu reifen beſtimmt iſt, ſo iſt es Deines. Es iſt kein Schwindel und kein Dunſt darin. Es beruht auf klarer |und ern ernſter Anſchauung des Lebens. Das Das kann nicht altern. Im Gegentheil. Da ſich Einem das Leben immer größer und vielgeſtaltiger aufthut, je älter man wird – was wird Dein Talent erſt daraus ziehen, wenn nachdem es aus dem Bischen Jugend und Liebe ſchon ſo viel gezogen hat! Oder wirſt Du vielleicht morgen plötzlich |aufhören, ein Poet zu ſein? Glaubſt Du, das verliert ſich mit den Jahren? Oh Du Kind!  . . . . .

Von meinem Leben will ich Dir nicht ſprechen. Ich ſchäme mich. Es iſt zu ſehr dieſelbe Geſchichte. Das Leben, unermündlich mir ne neue Glücks-Möglichkeiten in die Hand zu ſpielen, und |ich unermüdlich, ſie mir ſtets auf dieſelbe Weiſe zu verderben: durch Schwäche, durch mangelnde Mannhaftigkeit etc. Wenn man 31 Jahre geworden iſt, ſo ändert man ſein Leben nicht mehr. Und wenn es einmal in eine falſche Richtung eingelenkt iſt, ſo geht es unaufhaltſam in dieſer Richtung weiter. Verfahren! Unglücklich ſein, das kann man |ertragen. Aber wenn man ſtets durch eigene Schuld unglücklich iſt, – das erträgt man kaum.

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund! Schreib’ mir bald! Wie ſtehts mit dem neuen Stücke? Rückt die zweite Niederſchrift vorwärts?

Viele Grüße an Richard!

In Treue
Dein

Paul Goldmann.

|No 1293 G⋅A⋅C.

Décembre 91 – Coq. 55.

Ministère du Commerce, de l’Industrie et des Colonies.

Direction Générale des Postes et des Télégraphes.

Exploitation Postale.

Bureau des Réclamations.

2e Sectione.

–6–

No sp. 344.

Avis d’enquête.

République Française.

Paris, le 23 décembre 1895.

Monsieur,

J’ai reçu la réclamation que vous m’avez adressé le 21 décembre courant, à l’occasion d’une lettre recommandée qui vous a été expédiée de Vienne (Autriche), le 19 décembre, sous le No 745, par M. Schnitzler, & dans laquelle vous déclarez n’avoir plus trouvé trois pièces de 20 f. qui y auraient été insérées.

Des ordres ont été immédiatement donnés pour que les faits que vous m’avez signalés soient l’objet d’une d’une enquête dont je vous ferai connaître le résultat dès qu’elle sera terminée.

Agréez, Monsieur, l’assurance de ma considération distinguée

Pour le Directeur Général des Postes et des Télégraphes:
×. L’Administrateure,

Blanqui××

Monsieur Paul Goldmann

|12 rue de Milan

Cher Monsieur Goldmann,

Très touché de votre aimable attention le jour del’an. Je vous envoie auſsi tous mes meilheurs souhaits.

Pourriez-vous me dire l’adreſse de Schnitzler? Elle était bien sur sa lettre, mais illisible. J’ai été très pris ce mois-ci par une affaire que je voudrais entreprendre, et je n’ai pas encore eu le temps de lire »Liebelei«, mais je pense bien pouvoir le lire en ces-jours-ci.

Votre très dévoué

Jean Thorel

Kommentar

Schildpatt] Material aus Schuppen von Meeresschildkröten, auch als Musterbezeichnung gebrauchbar

Stück ] Deux sœurs, pièce en 3 actes wurde am 23. 4. 1896 im Pariser Odéon uraufgeführt.

Zeit] mit der Übersetzung der Liebelei

Mann aus Lyon ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 5. 12. [1895]

Frankfurt ] Schnitzler hielt sich zwischen 10. 1. 1896 und 13. 1. 1896 in Frankfurt am Main auf.

wiederſehen] Sie sahen sich am 5. 8. 1896 in Kopenhagen wieder.

erſten … Deutſchland] Liebelei-Premiere am 4. 2. 1896 im Deutschen Theater Berlin

Speidel ] Ludwig Speidel hatte sich zuvor sehr positiv zur Liebelei geäußert. Siehe [Ludwig Speidel]: Theater- und Kunstnachrichten. [Burgtheater]. In: Neue Freie Presse, Nr. 11.181, 10. 10. 1895, S. 7 und L. Sp. [=Ludwig Speidel]: Burgtheater. (»Liebelei«, Schauspiel in drei Aufzügen von Arthur Schnitzler. – »Rechte der Seele«, Schauspiel in einem Act von Giuseppe Giacosa, deutsch von Otto Eisenschitz.). In: Neue Freie Presse, Nr. 11.184, 13. 10. 1895, Morgenblatt, S. 1–3.

zweite Niederſchrift] Schnitzler, der mit Freiwild äußerst unzufrieden war, begann das Stück am 31. 12. 1895 neu.

J’ai … insérées.] französisch: Ich habe Ihre Beschwerde erhalten, die Sie am 21. Dezember an mich gerichtet haben, betreffs eines eingeschriebenen Briefes, der Ihnen am 19. Dezember von Herrn Schnitzler aus Wien (Österreich) zugesandt wurde und in dem Sie angeben, drei Münzen zu 20 f. nicht mehr gefunden zu haben, die darin enthalten gewesen sein sollen.

Des … terminée.] französisch: Anweisungen wurden unmittelbar getroffen, dass die Tatsachen, auf die Sie mich hingewiesen haben, die Grundlage einer Untersuchung bilden, deren Ergebnis ich Ihnen nach Abschluss mitteilen werde.

Agréez, … distinguée] französisch: Gestatten Sie mir, mein Herr, die Versicherung meiner vorzüglichen Hochachtung

Très … souhaits.] französisch: Sehr berührt von Ihrer freundlichen Aufmerksamkeit zum Neujahrstag.

Pourriez-vous … ces-jours-ci.] französisch: Können Sie mir die Adresse von Schnitzler mitteilen? Sie stand wohl auf seinem Brief, aber unleserlich. Ich war diesen Monat von einer Sache mit Beschlag belegt, die ich unternehmen möchte, und hatte noch keine Zeit, »Liebelei« zu lesen, aber ich bin zuversichtlich, in den kommenden Tagen dazu zu kommen.

Votre très dévoué ] französisch: Ihr sehr ergebener

Versandweg

Versand: |   | 11. 1. [1896]
Goldmann, Paul
Paris

Empfangen: |   | [12. 1. 1896 – 16. 1. 1896?]
Schnitzler, Arthur
Frankfurt am Main

Manuskriptbeschreibung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann, Paul >

[L02765]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 23. 1. [1896]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à Paris:

24. Rue Feydeau.Paris, 23. Januar.

Mein lieber Freund,

Wann iſt alſo die Berliner Aufführung? Ich ſehe mit Vergnügen, wie ein Stück nach dem andern dort durchfällt: Hauptmann, Halbe etc. Das iſt vom Schickſal glänzend arrangirt, um Deinen Erfolg ins rech das nöthige Relief zu geben. Mein College Wolff vom »Berl. Tageblatt«, der Dir zu Deinem Frankfurter Erfolge gratuliren läßt, läßt Dich auch fragen, ob er Dir in Berlin irgendwie mit Einführungen dienen kann? Er kennt dort natürlich |die ganze Welt. Ich glaube, die beſte Einführung iſt Dein Stück und Deine Perſon. Immerhin wollte ich Dir doch das Anerbieten übermitteln.

Thorel habe ich lange nicht geſehen; aber ſobald ich Zeit habe, ſuche ich ihn auf.

Daß Dir das Opernglas gefällt, erſtaunt mich. Mir gefällt es nicht. Aber im Theater hat es ſich wohl bewährt? Ja? Was ſoll ich mit den 5 Frcs 40 machen, die mir von der Kaufſumme übrig bleiben?

Bahrs kleine Erbärmlichkeiten ſind recht heiter; |es werden ſchon größere nachfolgen, ſei beruhigt! Die »Zeit« leſe ich kaum mehr; ſie iſt gar zu ſchlecht geworden. Höchſtens hier und da ein Artikel von Loris, und auch an dem habe ich wenig Freude. Ich wende mich immer mehr von ihm ab, und vor Allem werde ich ihm nie verzeihen, daß er nicht in entſchiedener Weiſe zwiſchen Dir und Bahr gewählt hat. Lieſt Du Kanners Feuilletons aus China? Sie ſind erbärmlich. Der Mann hat keine Augen und ſieht nichts.

|Natürlich waren meine Leute in Frankfurt von Dir entzückt, beſonders meine Mutter. Mein Schwager findet, Du hätteſt Ähnlichkeit mit mir. Bedank’ Dich bei ihm für das Compliment.

Deine Zweifel, Melancholien und Hypochondrien nehme ich recht gleichmüthig auf. Das heißt, es thut mir innig leid, daß Du von alledem gequält wirſt. Aber da man auf Erden ſchon Erden ſchon einmal gequält werden muß, ſo iſt es beſſer, daß das Leid in dieſer Form an Dich heran |herantritt, als in einer andern. In dem, was Du ſchreibſt, iſt nichts, was nicht normal wäre. Du biſt ein großes Talent, und Du mußt infolgedeſſen naturnothwendig zu Zeiten glauben, daß Du es nicht biſt. All’ das, was Du von Deinen Verſtimmungen ſchilderſt, – das iſt der Ne Nebel, der im Grunde jeder Künſtlerſeele braut, und – der Schöpfungsnebel, aus dem die Kunſtwerke erſtehen. Und ſo iſt des Künſtlers Erdenwallen: durch Verſtimmungen zur Stimmung! . . . Daß Dir |die Vergänglichkeit des Lebens wehthut, iſt traurig. Aber ich kann Dir darauf nur immer antworten: Wenn Du, wie jemand Anderer, den ich kenne, bereits immer am 15. jedes Monats mit Deinem Gehalt fertig wäreſt und nicht wüßteſt, woher Du Geld nehmen ſollſt, um weiter zu leben und Schulden zu zahlen – ſo hätteſt Du keine Zeit, Dich um die Vergänglichkeit des Lebens zu ſorgen. Und – ganz im Ernſt geſprochen – es iſt beſſer, vor dem Tode zu zittern, als vor |dem Schneider, der die unbezahlte Rechnung präſentiren kommt. Du haſt die edleren Schmerzen, mein lieber Freund – und ſelbſt hier biſt Du ein »Sonnt↑ga↓gskind«. Und wenn ich Deinen Kummer leſe, ſo ruft das in mir nur ein Gefühl des – Neides wach. Oh wenn ich auch ſo leid leiden könnte, wie dieſer glückliche junge Mann! Und dann: Du erlebſt nichts zu Ende. Aber wenigſtens erlebſt Du etwas. Aber ich kenne |Leute, bei dene denen es im ganzen Leben nie auch nur zum Anfang kommt. Das iſt das Entſetzliche, wenn man ſieht, wie das Leben vorüberraſt – wenn man mitleben möchte und nicht die Kraft dazu hat – wenn man eines ſchönen Tages en entdeckt, daß die Jugend vorbei iſt, ohne daß man jemals jung war – und wenn man genau weiß, daß das immer ſo ſein wird und daß man eines Ta anderen ſchönen Tages auf das |ganze Leben zurückblicken wird mit dem Bewußtſein, mit der zehrenden Reue, daß man nie gelebt hat! Du hingegen – Du lebſt! Kein glühendes Gefühl des Daſeins – meinetwegen! Aber wo iſt es, dieſes glühende Gefühl, als bei den ganz Animaliſchen? Und auch bei denen, glaube ich, iſt es nicht ſo glühend. Ich meine, auch das iſt ein Ideal, das nicht exiſtirt. Alles Menſchliche iſt unv unvollkommen, und ich glaube, nicht einmal |leben können wir ordentlich. Nicht Du allein – Keiner! Es gibt keine ganzen, keine glühenden Gefühle. Oder doch, ein einziges: die Sehnſucht. Was wir nicht haben – oh ja, in dem iſt Gluth, Schönheit und Vollendung. Aber in dem, was wir haben, – in dem, was wir leben, – da iſt Alles halb, jämmerlich und ungefähr.

|Schreib’ weiter an Deinem Stücke, mein theurer Freund, und ſei guter Dinge!

In Treue
Dein

Paul Goldmann

Und grüß’ mir meinen lieben Richard!

Kommentar

Berliner Aufführung ] Die Premiere der Liebelei am Deutschen Theater Berlin fand am 4. 2. 1896 in Anwesenheit Schnitzlers statt.

Hauptmann ] Gerhart Hauptmann: Florian Geyer. Die Tragödie des Bauernkrieges hatte am 4. 1. 1896 am Deutschen Theater in Berlin die Uraufführung.

Halbe ] Max Halbe: Lebenswende. Tragikomödie in 5 Akten hatte am 21. 1. 1896 am Deutschen Theater in Berlin die Uraufführung.

Opernglas] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11. 1. [1896]

Erbärmlichkeiten] Am 21. 1. 1896 kam es zu einer Aussprache zwischen Schnitzler und Bahr, die sowohl den Freundeskreis betraf als auch die Reaktion Bahrs auf den Erfolg der Liebelei.

Kanners … China] Heinrich Kanner war im Auftrag der Frankfurter Zeitung nach China gereist und publizierte seine Reiseeindrücke in dieser Zeitung. Das erste Feuilleton – Östlich um die Welt. I – erschien am 26. 11. 1895 (Jg. 40, Nr. 328, Erstes Morgenblatt, S. 1–3). Weitere Einträge – zumeist unter dem Titel »Ostwärts um die Welt« – folgten am 2. 12. 1895, 12. 12. 1895, 24. 12. 1895, 15. 1. 1896, 22. 1. 1896, 26. 1. 1896, 8. 2. 1896 und am 29. 2. 1896. Teilweise wurden sie auch in der Wochenschrift Die Zeit nachgedruckt.

Zweifel, … Hypochondrien] siehe A. S.: Tagebuch, 27. 1. 1896 und 29. 1. 1896

Implizite Erwähnungen

Journal] Frankfurter Zeitung

Feuilletons] Ostwärts um die Welt

Mutter] Clementine Goldmann

Schwager] Josef Rosengart

Stücke] Freiwild. Schauspiel in 3 Akten

Versandweg

Versendet

23. 1. [1896]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[24. 1. 1896 – 28. 1. 1896?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »96« vermerkt
2) mit rotem Buntstift vier Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02766]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1. 2. [1896]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.Paris, 1. Februar.

Bureau à Paris:

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Herzlich willkommen in Berlin! Möge Dir neues Gute dort beſchieden ſein!

Ich hörte dieſer Tage, »Sterben« werde demnächſt hier bei Perrin erſcheinen u. Ed. Rod intereſſire ſich ganz beſonders dafür. Das wird Dir hoffentlich einen großen Artikel in den »Débats« eintragen, zu deſſen Literatur-Referenten Rod gehört.

Von der Überſetzungs-Angelegenheit betreffend die |»Liebelei« habe ich einſtweilen wenig Erfreuliches zu melden. Ich hatte dieſer Tage Rendezvous mit Thorel. Er hat Schritte bei Carré, dem Director des »Vaudeville« gethan; aber Carré hat geantwortet: das Pariſer Publicum intereſſire ſich nicht mehr für fremde Stücke (was wahr iſt), intereſſire ſich nicht für moeurs Viennoises etc. Immerhin, wenn Thorel es das Stück überſetzen wolle, werde er es gern leſen. Das iſt kein abſolutes Nein, aber es iſt nicht viel Hoffnung |in der Antwort. Ich denke daran, die Überſetzung eventuell der Réjane Réjane zu ſenden. Wenn dieſe das Stück ſpielen will, iſt die Sache gemacht, trotz der Anſichten Carrés über die moeurs Viennoises. Aber dazu muß es erſt überſetzt ſein. Das einzige ↓große↓ Theater, das außer dem Vaudeville ſ noch in Betracht käme, wäre Sarah Bernhardts Renaissance, die Sudermanns »Heimath« geſpielt hat. Aber ich glaube, da iſt erſt recht keine Ausſicht, denn Sarah wird kaum ein |ausländiſches Stück ſpielen, das keine Rolle für ſie enthält. Bleiben die freien Bühnen: Œuvre, Théâtre Libre, Escholiers etc. Hi Hier ſetzen wir ſo gut wie ſicher eine Aufführung durch. Aber wie wird man da Dein ſchönes Stück ſpielen!

Für alle weiteren Schritte iſt es a jedenfalls nothwendig, daß wir eine Überſetzung zur Hand haben. Dieſe iſt aber nur zu bekommen, wenn man zahlt. Thorel iſt ein armer Te Teufel, |der von ſeiner Feder lebt. Er kann ſich nicht an eine größere Arbeit machen, ohne daß man ſie ihm ſofort honorirt. Wer Der Herrn in Lyon würde die Sache vielleicht umſonſt machen, aber nochmals: es wäre barer Unſinn, aus Lyon ſich eine Überſetzung kommen zu laſſen. Die Was aus der Provinz kommt, gilt hier für ſchlecht. Mein Rath iſt einſtweilen der: Warten wir die Berliner Aufführung |ab. Ich werde ſuchen, etwas darüber in die hieſigen Blätter zu bringen. (Wenn es Dir nicht zuviel Mühe macht, ſchickſt Du mir wohl ein kleines Telegramm am nächſten Morgen). Dann wollen wir ſehen. Vielleicht bekommſt Du neue Anerbietungen von ernſten Leuten, welche die Sache umſonſt machen wollen. Wenn nicht, ſo geht auch mein Rath dahin, zu zahlen, umſomehr als kein anderer Weg da iſt. Entweder findeſt Du einen Verleger, |der die Koſten übernimmt, oder aber Du verwendeſt ſelbſt einen kleinen Theil der Einnahmen, die das Stück Dir in Deutſchland bringt, darauf, eine franzöſiſche Überſetzung herſtellen zu laſſen, um eine Aufführung in Paris zu ermöglichen. Freilich mußt Du Dir denken, daß Du das Geld à fonds perdus ausgibſt; denn eine abſolute Garantie für die Aufführung kann man nicht gewähren. Thorel würde Dir die Überſetzung wohl für 500 Francs |herſtellen. Er ſprach zwar von 200 pro Akt, aber ich handle ſchon noch 100 herunter. Warten wir alſo einſtweilen noch ein paar Wochenn und reden wir dann weiter über die Sache.

Ich hoffe, Du ſchreibſt mir ein paar Zeilen über Deine Berliner Eindrücke und Erlebniſſe, die gewiß gut und froh ſein werden. In Berlin habe ich einen Onkel, den Bruder meiner Mutter, einen braven, einfachen und ſeelens ſeelensguten |Manne, der mich erzogen hat. Er heißt Hermann Mamroth und wohnt Bruecken-Allee 8. Wenn es Dir möglich wäre, ihm ein Billet zu einer Deiner Aufführungen zu ſchicken oder gar ihn zu beſuchen, ſo würdeſt Du Du ihm und mir eine große Freude machen. Wenn es Dir aber auch nur die mindeſten Umſtände macht, ſo laß’ es es gehen |und betrachte dieſe Zeilen als nicht geſchrieben . . . . .

Dein Bericht über die Unterredung mit Bahr hat mich ungemein intereſſirt. Aber geh’ mir doch mit all’ der complicirten Pſychologie. Setzen wir die einfachen Worte, die das Herz erleichtern: Bahr iſt ſo zu Dir, weil weil er ein Schurke iſt, und er haßt Dich, weil er neidiſch auf Dich iſt. Das iſt der Kern der Sache. Dem kleinen |Hugo bin ich ſehr böſe. Man kann ſich wohl über Deine Lau Launen ärgern, aber man ſchwankt nicht über die Stellung zu Dir. Leute, die nicht klar ſehen, wer und was Du biſt, haben ſelber einen Defect. Ich erwarte mir längſt allerlei Enttäuſchungen über von dem kleinen Hugo – vor allen Di Dingen auf der Character-Seite. Er iſt viel zu eitel für ſeine jungen Jahre. Der Schurke Bahr trägt |die Hauptſchuld daran, aber auch Ihr habt Schuld, denn Ihr habt ihn verziehen helfen . . . . .

Wenn Du alſo irgend etwas in Berlin brauchſt, ſo telegraphire. Du haſt Recht, auf alle Empfehlungen zu verzichten. Die beſte Empfehlung iſt Dein Stück.

Und nun von Herzen Glück für Dienſtag!

In Treue
Dein

Paul Goldmnn

Autograph meiner Schweſter, das eben eintrifft:

|[handschriftlich :] Schnitzler iſt ein lieber, reizender Mensch

Kommentar

Berlin ] Für die Premiere der Liebelei am Deutschen Theater (4. 2. 1896) war Schnitzler zwischen 30. 1. 1896 und 10. 2. 1896 in Berlin.

Artikel] nicht geschehen

moeurs Viennoises ] französisch: Wiener Sitten

Herr n in Lyon ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11. 1. [1896]

etwas ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6. 2. [1896]

Verleger] Jean Thorels Übersetzung der Liebelei, Amourette. Pièce en trois actes. Adaptée de Arthur Schnitzler, wurde nur als Bühnenmanuskript veröffentlicht.

à fonds perdus ] französisch: verlorenes Kapital, ohne Aussicht auf Rückgewinn

500 Francs ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 9. [1896]

beſuchen] Ein Besuch lässt sich nicht belegen.

Unterredung mit Bahr ] siehe A. S.: Tagebuch, 21. 1. 1896

Stellung zu Dir] siehe A. S.: Tagebuch, 21. 12. 1895

Autograph … eintrifft:] Klebespuren legen nahe, dass die Beilage ursprünglich auf die letzte Seite geklebt war.

Implizite Erwähnungen

Journal] Frankfurter Zeitung

Sterben] Mourir. Roman

Herr] Henri de Riaz

etwas] Courrier des Théatres [Liebelei-Premiere Berlin]

Mutter] Clementine Goldmann

Versandweg

Versendet

1. 2. [1896]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[2. 2. 1896 – 6. 2. 1896?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »96« vermerkt
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02767]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6. 2. [1896]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à Paris:Paris, 6. Februar.

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Ich ſchreibe Dir nicht nach Berlin, weil ich nicht weiß, ob mein Brief Dich noch dort erreicht.

Alſo nochmals: innigen Glückwünſch! Nun biſt Du ganz und gar ein gemachter Mann. Selbſt dem ſkeptiſchen und kalten Berlin haſt Du gefallen. Jetzt wird das Stück durch ganz Deutſchland gehen, und Du biſt heut, in Deinen jungen Jahren, einer der erſten deutſchen Bühnendichter. |Das war zwar Alles vorauszuſehen; aber es iſt doch herrlich, daß man es er erlebet. Mach’ Dir keine Sorge über die Zukunft. Dein Talent wird ſich immer ſtärker und ſchöner entwickeln. Aber ich ſetze den, wie Du ſelbſt zugeben wirſt[,] etwas unwahrſcheinlichen, Fall, daß Du Du fortan nur mehr lauter Stücke à la Rudolf Lothar zuſtande bringſt, ſo würde ſelbſt das nichts machen. Du haſt bereits ein Werk geſchaffen, das |bleiben wird, und ſelbſt wenn Du gar nichts mehr ſchriebeſt, hätteſt Du Deinen Platz in der deutſchen Literatur geſichert. Ich meine alſo, Du kannſt ganz ruhig ſein, und kannſt die Zweifel zum Teufel jagen, wenn ſie kommen.

Es war ſehr lieb von Dir, mir noch kurz vor der Première zu ſchreiben. Deine Berliner Perſonal-Eindrücke halte ich nicht für ganz zutreffend. Harden mag eine beſtr ein beſtrickender Menſch ſein, aber ein »Freier« |iſt er nicht, ſondern ein Streber ohne Moral und Gewiſſen. Freilich ein großes Talent. Aber vielleicht muß man ſo ſein? Vielleicht iſt es Kraft, wenn man ſo iſt? Die Schwachen, die hinten bleiben, kommen dann mit der Moral, und das iſt vielleicht ſehr albern.

Ich habe geſtern, mit Deiner Depeſche in der Hand, einen Schritt beim »Figaro« gethan, den ich mir für einen den entſcheidenden Moment |aufgeſpart hatte. Da iſt es nämlich unendlich ſchwer, mit eine Notiz anzubringen, weil die Leute das Bewußtſein ihrer ungeheuren Publicität haben und gewohnt ſind, daß man es ihnen zahlt. Nichtsdeſtoweniger iſt es mir gelungen, ein paar Zeilen über Dich hineinzubringen, und das hat für die Pariſer Aufführungs-Projecte den größten Werth. |Bitte, nimm eine Karte, adreſſire ſie an M. Jules Huret du »Figaro«, Rue Drouot, Paris und ſchreibe darauf etwas wie: remercie bien vivement M. Huret de la n note, qu’il a eu l’amabilité d’insérer au sujet de la représentation de »Liebelei« à Berlin. Anbei erhältſt Du den »Figaro« (Theater-Rubrik). Ich bin ſehr |ſtolz auf meinen franzöſiſchen Styl.

Grüß Dich Gott, mein lieber Freund!

In Treue
Dein

Paul Goldmann.

Kommentar

Perſonal-Eindrücke … Harden] siehe A. S.: Tagebuch, 4. 2. 1896

Depeſche] gemeint war wohl ein Eilbrief, in dem ein positiver Bericht zur Berliner Premiere enthalten war

Zeilen ] [Jules Huret]: Courrier des Théatres. In: Le Figaro, Jg. 42, Nr. 37, 6. 2. 1896, S. 4: »De Berlin: ›Le Deutsches Theater vient de jouer avec un grand succès la comédie Liebelei (Le Badinage amoureux) de M. Arthur Schnitzler, un jeune auteur viennois. La comédie, qui raconte, en trois actes tantôt gais, tantôt dramatiques, les amours d’une petite grisette viennoise avec un jeune homme du monde, qui vit et meurt pour une autre, a été représentée au Burgtheater de Vienne au commencement de cette saison et y tient l’affiche depuis. Le public berlinois, qui vient de ratifier le jugement de celui de Vienne, a fait un accueil chaleureux à l’auteur de Liebelei. La critique berlinoise apprécie également la pièce en termes fort élogieux.‹« (»›Das Deutsche Theater in Berlin hat soeben mit großem Erfolg die Komödie Liebelei des jungen Wiener Autors Arthur Schnitzler aufgeführt. Die Komödie, die in drei teils heiteren, teils dramatischen Akten von der Liebe eines kleinen Wiener Mädchens zu einem jungen Mann von Welt erzählt, der für eine andere lebt und stirbt, wurde zu Beginn dieser Spielzeit im Wiener Burgtheater aufgeführt und steht seitdem dort auf dem Spielplan. Das Berliner Publikum, das gerade das Urteil des Wiener Publikums bestätigt hat, hat dem Autor der Liebelei einen herzlichen Empfang bereitet. Auch die Berliner Kritiker bewerteten das Stück sehr lobend.‹«)

remercie … Berlin.] französisch: [Arthur Schnitzler] dankt Herrn Huret herzlich für die Notiz, die er freundlicherweise über die Aufführung der Liebelei in Berlin eingefügt hat

Implizite Erwähnung

Journal] Frankfurter Zeitung

Versandweg

Versendet

6. 2. [1896]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[11. 2. 1896?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »96« vermerkt
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02774]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 17. 5. [1896]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à Paris:

24. Rue Feydeau.Paris, 17. Mai.

Mein lieber Freund,

1.) Nach einem flüchtigen Überſchlag von Zeit und Koſten ſehe ich, daß ich mit Dir werde kaum zuſammenreiſen können. Denke ſelbſt: Ich bekomme vier Wochen Urlaub und habe während desſelben etwa 700 Francs zu verzehren. Die Reiſe von hier über Hamburg nach Dänemark, Schweden und Norwegen würde und von da wieder nach Paris zurück würde allein an 500 francs koſten. Die Entfernungen |ſind außerdem groß, und ich würde einen guten Theil meines Urlaubs auf der Eiſenbahn verbringen. Nun ſind bei meiner Reiſe andere Rückſichten maßgebend, als bei Deiner. Du gehſt von Wien fort, um Neues zu ſehen, ich entferne mich von Paris, um auszuruhen. Endlich intereſſiren mich die ſkan ſkandinaviſchen Länder gar wenig, und eine Reiſe nach der Schweiz, mit einem kleinen Abſtecher nach Florenz, wäre mir weitaus zuträglicher. Um Dich wiederzuſehen, bin ich freilich zu allen Conceſſionen |bereit, aber das ſkandinaviſche Project erweiſt ſich bei näherer Betrachtung als Unmöglichkeit für mich. Mach’ mir alſo, bitte, einen anderen Vorſchlag. Ich gedenke, ſo zwiſchen 5. und 10. Auguſt aufzubrechen und würde meinen Urlaub als verfehlt betrachten, wenn ich Dich nicht ſehen könnte, worauf ich mich nun jetzt ſchon ſeit meinem letzten Urlaub freue.

2.) In Sachen von »Mourir« will ich demnächſt etwas thun. Gegenwärtig habe ich ſo Tauſenderlei zu erledigen und komme nicht |dazu, die Leute zu ſehen, an die ich denke. Haſt Du an Thorel ein Exemplar geſchickt?

3.) Ich bleibe dabei, daß ich Deine Mitarbeiterſchaft bei Albert Langen bedaure. Die Daß Directoren, die über Dich ſchimpfen, trotzdem Deine Stücke aufführen, iſt richtig. Aber die Directoren ſind ×× nicht zu umgehen. Hingegen die Sachen, die bei Langen erſchienen ſind, mußten nicht ged gedruckt werden. Au Auch leiſteſt Du Langen de einen ganz beſonderen Dienſt, indem Du ihm für ſein neues Unternehmen die gegenwärtig |beſonders große Autorität Deines Namens zur Verfügung ſtell ſtellſt. Ferner: Wenn die Theater-Directoren über Dich ſchimpfen, weißt Du es nicht. Bei Langen weißt Du es. Und würdeſt Du einem Director Dein Stück geben, der es mit den Worten empfinge: »Aufführen muß ichs wohl, aber Sie können nicht deutſch ſchreiben«? Endlich und letz[t]lich geht es mir nicht in den Sinn, daß es in der Welt niemals eine Strafe für Lausbüberei geben ſoll. Langen hat ſich vor |Deinen Erfolgen wie ein Lausbube über Dich geäußert. Jetzt ſieht er, daß er ſich verhauen hat, und Du ſendeſt ihm ſofort liebenswürdig Deine Manuſkripte: »Bitte, mein Herr, wir wollen, den kleinen Irrthum berichtigen, der in unſerer gegenſeitigen Schätzung mit untergelaufen iſt.«

4.) Mit Harden haſt Du vielleicht Recht; aber hüte Dich vor ihm, er iſt ein falſcher Hund. Mit der »Liebelei« iſt es Dir nicht über Gebühr gut gegangen. |Sie nimmt vielleicht einen geringeren Rang in Deiner Schätzung ein, weil Du ſie mit den anderen Stücken vergleichſt, die Du ſchreiben könnteſt und ſchreiben wiſt. Aber verglichen mit den Stücken, welche die Anderen ſchreiben, ſteht ſie im erſten Range.

5.) Nächſte Woche will ich Thorel aufſuchen, und dann verabreden wir etwas Definitives in der Überſetzungs-Angelegenheit. Günſtig ſind die Chancen für Aufführung ausländiſcher |Stücke an einem anſtändigen Theater gegenwärtig nicht.

6.) Die »Freie Bühne« bekomme ich nie zu Geſicht. Könnteſt Du mir die Nummer mit dem Artikel über Dich nicht ſchicken?

7.) Wenn Fischer Dich o ohne Verpflichtung honorirt hat, ſo geht daraus klar hervor, daß er Dich an ſich feſſeln will, um Dich bei Deinen ſämmtlichen nächſten Büchern betrügen zu können.

8.) Ein Menſch, den Bahr als »neuen Dichter« ſignaliſirt, iſt bei mir ſo ſchwer |compromittirt, daß ich ihn × nicht mehr ohne Vorurtheil leſen kann. Immerhin würde ich gern in das Buch hineinſchauen. Aber woher ſoll ichs bekommen? Könnteſt Du mirs nicht ſchicken? Nur leihweiſe, natürlich.

9.) Der kleine Hugo mag als Menſch charmant ſein, als Schriftſteller iſt er mir aufs Höchſte unſympathiſch, und er ſteht mir fern, als hätte ich ihn nie gekannt.

|10.) Bahr erklärt, Du ſeieſt ein großer Künſtler? – Was haſt Du nur in der letzten Zeit Schlechtes geſchrieben?

11.) Mit dieſer N× Nummer iſt in Deinem Brief die Kölner Aufführung der »Liebelei« bezeichnet. Ich gehe zu 12 über:

12.) Freut mich von Herzen, daß Du mit Deinem neuen Stück auf die rechte Bahn kommſt. Schreib’ mir nur bald, wie es es vorwarts rückt. Könnteſt |Du mir nicht das Manuſkript ſchicken, wenn Dus fertig haſt?

13.) Albert ſehe ich kaum mehr. Er wird ein literariſcher Miſtbube (was er wohl ſtets war). Mich braucht er nicht mehr, und darum erklärt er, daß er ein Schriff Schriftſteller ſei und ich nur ein Journalist. Hat ganz Recht, der Mann, – ich meine: das Publicum und auch die Standesgenoſſen denken genau ſo wie er. Was |Deine Manuſkripte anlangt, ſo reclamire ſie von ihm und laß’ ſie vielleicht von einem der jungen Leute, die Dein Stücke Stück überſetzen wollen, zur Probe übertragen, dam damit man ſieht, was ſie können.

14.) Von der Andreas-Salome höre ich nicht eine Zeile, noch ein Wort. Daß ſie in Wien war, erfahre ich erſt aus Deinem Briefe. Den plötzlichen Stimmungswechſel Euch gegenüber kann ich mir ſchwer |erklären. Oder doch: ſie iſt eine ſehr launenhafte Frau. Sie braucht Abwechſlung in al ihrer Menſchen-Nahrung und zehrt nicht gern zweimal von denſelben. Sie hat mit Euch Alles gelebt, was ſie mit Euch leben konnte, – hat Euch Alles gegeben, was ſie Euch geben konnte. Daher wohl die beiderſeitige Erkältung. Feſthalten aus Moral, aus Treue, aus Freundſchaft |kennt ſie wohl kaum. Sie Man vergißt bei ihr immer, daß ſie eine Frau iſt, und ſie iſt doch eine. Solange ſie mit Einem Freund iſt, iſt ſie beſtändig – inſoweit hat ſie männlichen Character. Aber das Weibliche an ihr iſt, daß ſie ihre Beſtändigkeiten wechſelt.

15.) Dein Leben nicht intereſſant? Haha! Ich wünſchte nur, Du könnteſt vier Wochen das Me meinige leben. |Dann würde Di Dir Dein Leben wie ein Roman vorkommen, – wie ein ſchöner Traum. Das Unglück iſt nur, daß m wir das, was uns das Leben ſchuldig bleibt, nach den Anſprüchen berechnen, die wir an dasſelbe ſtellen, – während wir ſo rechnen ſollten: ſoviel gewährt es den Anderen, ſoviel mir. Dann würde faſt immer ein Plus herauskommen, und bei Dir ein ganz gehöriges.

|16.) Hier iſt eine »Grabſchrift« mitgetheilt in Deinem Briefe, deren Genuß mir leider nicht zugänglich iſt, da ein oder zwei wichtige Worte darin infolge einer unerhörten Vertauſchung von I-Punkten und U-Haken vollſtändig unleſerlich ſind – ſelbſt für Einen, der es in einem es, wie ich, nach fünfjähriger Lectüre Deiner Briefe, zu einer hübſchen Fertigkeit im Hieroglyphen-Entziffern gebracht hat.

|17.) »L’Aube« zahlt ſicher ſicher nichts, – da kannſt Du beruhigt ſein. Ich habe Deinen Namen genannt, weil ich es mir zum Geſetz ma gemacht, jedem, der zu mir kommt und mich nach deutſcher Literatur frägt, zuerſt von Dir zu ſprechen. Schicke den Leuten irgend etwas Altes, was ſchon gedruckt war und wofür Du ſchon gezahlt worden biſt.

|18.) Lalo will eine Arbeit über »Nietzsches Einfluß auf das moderne deutſche Geiſtesleben« machen. Welches Buch, außer dem der Andreas-Salome, kann man ihm zur Lectüre empfehlen? Bitte, antworte mir – ausnahmsweiſe einmal – auf dieſe Frage.

19.) Schreib’ bald!

20.) Sei von ganzem Herzen gegrüßt!

Dein treuer

Paul Goldmnn.

|P. S. Morgen ſende ich Dir »Aphrodite« von Pierre Louÿs. Schreib’ mir, wie Dirs gefällt, Aber zeig’ das Buch weder Bahr noch einem von den Bahrischen!

Der Wiener »Figaro« hat mich ſehr gefreut. Wie iſt Einem eigentlich zumuthe, wenn man berühmt iſt?

Kommentar

anderen Vorſchlag] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 4. [1896]

Mitarbeiterſchaft] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 4. [1896]

Artikel ] Alfred Kerr: Arthur Schnitzler. In: Neue Deutsche Rundschau (Freie Bühne), Jg. 7, H. 3, März 1896, S. 287–292. (Die Neue Deutsche Rundschau wurde als »Freie Bühne« gegründet, hieß aber seit 1894 nicht mehr so.)

honorirt] Für die erste Auflage der Liebelei erhielt Schnitzler vom S. Fischer Verlag 400 Mark (rund 200 Euro). Vgl. A. S.: Tagebuch, 30. 4. 1896.

»neuen Dichter«] Peter Altenberg. Vgl. Hermann Bahr: Ein neuer Dichter. In: Die Zeit, Bd. 7, Nr. 83, 2. 5. 1896, S. 75–76.

Buch ] Peter Altenberg: Wie ich es sehe. Berlin: S. Fischer Verlag 1896.

Bahr erklärt] siehe A. S.: Tagebuch, 17. 4. 1896

in Wien war] Nach einer Reise nach St. Petersburg im März 1895 lebte Lou Andreas-Salomé mehrere Monate in Wien. Im Februar 1896 verließ sie die Stadt wieder, kehrte aber bereits im Mai zurück. Der »Stimmungswechſel« drückt sich auch dadurch aus, dass sie in Schnitzlers Tagebuch am 25. 1. 1896 erwähnt wird und dann für ziemlich genau zehn Jahre nicht mehr.

Grabſchrift] vgl. A. S.: Tagebuch, 6. 5. 1896

Namen genannt] keine Publikation von oder über Schnitzler in L’Aube bekannt

» … Geiſtesleben«] nicht bekannt

» … Louÿs] siehe Leseliste – 02. Frankreich

Wiener » Figaro «] Schnitzler könnte Goldmann auf die Zeichnung »Unter Wiener Grisetten« von Theodor Zasche hingewiesen haben. Darauf wird Schnitzler im Café Griensteidl sitzend abgebildet. Vor dem Fenster des Cafés stehen zwei Frauen – »Grisetten«, die darüber sprechen, dass Schnitzler berühmt sei, indem er sie »abgeschrieben« (als Vorlage verwendet) habe. Theodor Zasche: Unter Wiener Grisetten. In: Wiener Luft. Beiblatt zum »Figaro«, Jg. 40, Nr. 17, 25. 4. 1896, S. [1].

Implizite Erwähnungen

Journal] Frankfurter Zeitung

Albert Langen ] Simplicissimus

Albert Langen] Simplicissimus

Sachen] Die überspannte Person

Langen] Albert Langen

Überſetzung] Amourette. Pièce en trois actes. Adaptée de Arthur Schnitzler

Stück] Freiwild. Schauspiel in 3 Akten

Andreas-Salome ] Friedrich Nietzsche in seinen Werken

Versandweg

Versendet

17. 5. [1896]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[18. 5. 1896 – 22. 5. 1896?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »96« vermerkt
2) mit rotem Buntstift dreizehn Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02777]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 15. 6. [1896]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à ParisParis, 15. Juni.

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Anbei erhältſt Du die »Nouvelle Revue« mit dem Artikel über Dich. Die Eindrücke ſind nicht ſtichhaltig, aber ich finde den Artikel ſehr liebenswürdig, beſonders mit Rückſicht auf die Stelle, wo er ſich ſteht, denn ſonſt iſt man dort ſehr gegen alles Deutſche. Auch den Brief von M. Christian Schefer lege ich bei; ſeine Adreſſe ſteht oben; nur mußt Du ſchreiben Melun, près Paris. Du dankſt ihm wohl mit einigen artigen Worten. |Wenn Du willſt, kannſt Du Dich auch gegen die Einwände rechtfertigen. Das wird ihm ſehr ſchmeicheln. Schreib ihm deutſch und entſchuldige Dich, daß Du nicht des Franzöſiſchen mächtig genug biſt, um ihm in ſeiner Sprache zu ſchreiben . . . . .

Mit meiner Zuſage betreffs des Rendezvous in Dänemark bin ich leichtſinnig geweſen. Ich habe nicht an die Koſten gedacht. Nach eingezogenen Erkundigungen ſtellt ſich die Eiſenbahn-Reiſe Paris – Kopenhagen – Berlin – Paris allein |auf über 230 Francs, mit allen Rundreiſe-Ermäßigungen. Das geht über meine Kräfte. So werde ich wohl ↑lzuzu↓ meinem anfänglichen Project einer Reiſe nach der Schweiz zurückkehren müſſen, wo ich in einer Nacht hinkann, und wir werden uns in dieſem Jahre wohl kaum ſehen.

Wie gehts, liebſter Freund?

Wann trittſt Du Deine Fahrt nach Norden an?

Von Herzen Dein

Paul Goldmann

|[maschinenschriftlich:] Melun, 12 rue Doré, ce mercredi.

Mon cher Monsieur,

J’ai bien des excuses à vous faire pour ne vous pas avoir renvoyé plus tôt, le numéro de la Freie Bühne que je mets à la poste en même temps que cette lettre. Je viens d’être assez souffrant pendant plusieurs jours; sachant cela, j’espère que vous ne m’en voudrez pas de mon inexactitude. – J’ai demandé à Nouvelle Revue de vous faire parvenir, en épreuves corrigées, deux ou trois exemplaires de la chronique que nous allons publier sur M. Schnitzler. Vous allez, je pense, les recevoir. J’ai supposé, que si vous connaissiez quelque journal ami de M. Schnitzler, il vous serait agréable de pouvoir lui faire parvenir ce article avant sa publication. Ce n’est pas que l’article soit aussi important que je l’eusse souhaité, mais enfin, c’est le premier qui parait en France. D’autre part, si j’ai fait, çà et là, les quelques réserves que me dictait mon désir d’être parfaitement sincère, je pense néanmoins que vous ne serez pas mécontent de la manière dont j’ai parlé de votre ami.

J’ai réflechi de nouveau à tout ce que vous avez bien |voulu me dire l’autre jour, et je vais en faire mon profit. Me voici, toutefois, obligé, à ma grande confusion, de vous importuner encore d’une demande de renseignements. Vous m’avez signalé, les drames italiens qui se jouent en Allemagne: serait abuser de votre complaisance que vous prier de m’indiquer un ou deux titres? D’autre part, vous m’avez parlé des littérateurs qui ont imité Wagner et de ceux qui, ont jugé à propos, d’assassiner leurs contemporains à l’aide du Stabreim: à ce propos là, encore, un ou deux noms ou titres, me rempliraient de joie.

Encore toutes mes excuses pour mon indiscrétion, et en même temps que pour mes nouveaux remerciements pour les précieux renseignements que vous m’avez fournis déjà, veuillez, je vous prie, Mon cher Monsieur, agréer l’expression de mes sentiments les plus distingués.

[handschriftlich :]
Christian Schefer.

Kommentar

Artikel ] Christian Schefer: Un jeune écrivain viennois: M. Arthur Schnitzler. In: La Nouvelle Revue, Jg. 18, Nr. 100, Mai–Juni 1896, S. 855–859.

près ] französisch: nahe

Dänemark ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 4. [1896]

Fahrt nach Norden] Schnitzler kam am 4. 7. 1896 nach Hamburg, wo er sich einschiffte. Am 9. 7. 1896 erreichte er den »Norden« – er langte in Stavanger (Norwegen) an.

J’ai … ami.] französisch: Mein lieber Herr, ich muss mich bei Ihnen entschuldigen, dass ich Ihnen die Nummer der Freien Bühne, die ich zusammen mit diesem Brief auf die Post gebe, nicht früher zurückgeschickt habe. Ich war gerade mehrere Tage lang ziemlich krank; das wissend, hoffe ich, dass Sie mir mein Fehlverhalten nicht übel nehmen. – Ich habe die Nouvelle Revue gebeten, Ihnen zwei oder drei Exemplare der Besprechung, die wir über Herrn Schnitzler veröffentlichen werden, in korrigierten Abzügen zukommen zu lassen. Ich denke, Sie werden sie erhalten. Ich habe angenommen, dass Sie, wenn Sie eine Zeitung kennen, die Herrn Schnitzler freundschaftlich zugetan ist, diesen Artikel vor seiner Veröffentlichung an diese übermitteln könnten. Nicht, dass der Artikel so wichtig wäre, wie ich es mir gewünscht hätte, aber es ist doch der erste, der in Frankreich erscheint. Ich habe zwar hier und da ein paar Vorbehalte gemacht, die mir mein Wunsch nach vollkommener Aufrichtigkeit diktierte, aber ich denke, dass Sie mit der Art und Weise, wie ich über Ihren Freund gesprochen habe, nicht unzufrieden sein werden.

J’ai … joie.] französisch: Ich habe noch einmal über alles nachgedacht, was Sie mir damals gesagt haben und ich werde meinen Nutzen daraus ziehen. Ich bin jedoch zu meiner großen Verwirrung gezwungen, Sie erneut mit der Bitte um Rat zu behelligen. Sie haben mich auf italienische Dramen hingewiesen, die in Deutschland aufgeführt werden: Wäre es ein Missbrauch Ihrer Gefälligkeit, wenn ich Sie bitten würde, mir einen oder zwei Titel zu nennen? Andererseits haben Sie mir von den Literaten erzählt, die Wagner nachgeahmt haben, und von denen, die es für angebracht hielten, ihre Zeitgenossen mit Hilfe des Stabreims zu morden: auch hier würden mich ein oder zwei Namen oder Titel mit Freude erfüllen.

Encore … distingués.] französisch: Neuerlich bitte ich um Entschuldigung für meine Unaufmerksamkeit und sende gleichzeitig erneut Dank für die wertvollen Informationen, die Sie mir bereits gegeben haben. Bitte nehmen Sie, mein lieber Herr, den Ausdruck meiner vornehmsten Gefühle entgegen.

Implizite Erwähnung

Journal] Frankfurter Zeitung

Versandweg

Versendet

15. 6. [1896]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[16. 6. 1896 – 20. 6. 1896?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift das Jahr »96« vermerkt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02778]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 22. 6. [1896]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.Paris, 22. Juni.

Bureau à Paris

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Es iſt ſehr lieb und freundſchaftlich von Dir, daß Du ſo auf dem Zuſammentreffen mit mir beſtehſt. Auch mir kannſt Du glauben, daß ich Dich nicht mit leichtem Herzen »aufgeben« würde und daß ich ſehr betrübt ſein würde, wenn ich Dich in dieſem Jahre nicht ſehen könnte. Aber es wird ſich doch ſchwer machen laſſen. Da iſt zunächſt der materielle Grund. Ich habe weniger Geld als je, |und wenn ich auch mich im Princip nicht f fürchten würde, mir etwas von Dir auszuleihen, ſo heißt doch »ausleihen« ſoviel, als: Geld nehmen, um es wiederzugeben. Nach meinen jetzigen finanziellen Zuſtänden ſehe ich aber abſolut kein Mittel, D das Ausgeliehene in abſehbarer Zeit zurückzugeben. Dazu kommt noch Allerlei an ſonſtigen Gründen: Ich bin ſehr müde und nervös, und die weite Eiſenbahn-Reiſe erſchreckt mich. |Ich kann ferner weder Seeluft noch Seed Seebad vertragen, ſondern brauche zu meiner Erholung Gebirgsluft. Außerdem habe ich über die Preiſe in Scodsborg von einem Dänen, der jedes Jahr hingeht, ganz andere Auskünfte erhalten, als Ihr: er meint, es ſei das theuerſte däniſche Seebad. Endlich iſt mir intereſſirt mich der ſkandinaviſche Norden wenig, Dänemark ganz beſonders wenig, |und durch das Dänen-Geſindel, das ich um Alb Albert Langen habe kriechen ſehen, habe ich ſogar einen ſtarken – vielleicht ungerechten – Widerwillen gegen Dänenthum bekommen. Nun glaube ich ferner ſo: Du wirſt nach vier Wochen ſchwediſch-norwegiſcher Reiſe ausgiebig genug von Skandinavien haben, desgleichen Richard, wenn er bereits im |Juli hingeht. Da Ihr nun ſo wie ſo nach Mittel-Europa zurück müßt, wie wäre es, wenn wir uns im Auguſt in der Schweiz träfen? Einen großen Umweg macht Ihr nicht. Auch iſt es gar nicht übel: vier Wochen zu reiſen und ſich dann in der Schweiz, im Engadin zu etwa, auszuruhen. Warum ſeid Ihr denn |gar ſo ſehr auf das verfluchte Dänemark erpicht, erpicht, wo es nicht einmal Kunſt gibt, außer Thorwaldsen, den man doch beſſer nicht kennt. Und Hamlet, welcher der einzig intereſſante Däne war, iſt auch ſchon todt. Wenn Ihr nun darauf beſteht, ſo werde ich doch mein Möglichſtes thun, um zu kommen. Aber Ihr ſolltet auch Einwände hören.

|Daß man von Albert Langen überhaupt Einwänd Eindrücke empfängt, überraſcht mich. Das zählt doch gar nicht mit. Das iſt ein dummer Bube, deſſten deſſen geiſtige Unfähigkeit hart an Blödſinn grenzt↑,.↓ Das iſt zugleich frech und infam. Ich bitte Dich: laß’ Dich mit dem Burſchen in keiner Weiſe ein, gib’ ihm keinen Rath und verhilf’ ihm zu kei keinen Bekanntſchaften. |Er wird Dich ausnutzen und Dich mit Bübereien entlohnen . . . . .

Ich habe den Richard Mandl nun endlich kennen gelernt. Begeiſtert bin ich nicht. Ein netter und ganz geſcheiter Menſch, aber ſehr egoiſtiſch, ſehr berechnet, ſehr kalt, ſehr von ſich eingenommen, ſehr ſtolz auf ſeine relations mondaines. Talent? Einiges jedenfalls, |viel aber wahrſcheinlich nicht. Er hat ein Lied von Dir componirt, wie Du weißt. Ich halte das für mißlungen. Die leichte Trauer des Liedes hat er in die ſchwerſten Accente überſetzt. Das Lied iſt melancholiſch, die Muſik tragiſch, Verſe und Compoſition ſehen ſich an und können ſich nicht verſtehen.

Bitte, danke Richard für ſeine Correſpondenz-|Karte. Ich hoffe, das hat ihn nicht zu ſehr ermüdet. Am Tage, wo er dieſe Correnſpondenz-Karte verfaßt, hat er gewiß nicht mehr am »Götterliebling« weitergeſchrieben, – hoffentlich aber hat ſich er ſich am nächſten Tage wieder dieſem Werke zugewendet, deſſen zw zweites Capitel jetzt ſiche ſicher bereits der |Vollendung entgegenreift.

Grüß’ Dich Gott, liebſter Freund!

Dein

P. Goldmn

|Le 19 Juin ’96

Mon cher confrère

Ci-joint l’article dont je vous ai parlé. Peut-être M. Schnitzler en aura déjà pris connaissance, si par exemple vos confrères à Vienne ou à Berlin ont eu l’obligeance de le lui faire parvenir.

Mille amitiés
Votre dévoué

AHermant.

Kommentar

jetzigen] in der Vorlage steht: »jeztigen«

in der Schweiz träfen] nicht geschehen, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 4. [1896]

relations mondaines ] französisch: weltliche Beziehungen

Lied ] Eine Vertonung von Schnitzlers Gedicht Anfang vom Ende. Schnitzler dürfte sie erst am 4. 1. 1898 zu Hören bekommen haben.

ermüdet] Spott über die Schreibfaulheit Beer-Hofmanns

19 Juin ’96 ] Die Beilage ist diesem Brief ausschließlich auf Grundlage der Datierung auf den 16. 6. 1896 zugeordnet. Weder in diesem noch in einem anderen Brief geht Goldmann auf das Schreiben ein.

l’article ] eventuell die knappe Würdigung von Schnitzlers bisherigem Schaffen anlässlich des Erscheinens von Mourir, die ohne Angabe eines Verfassers (Abel Hermant?) erschien: Lettres, Sciences et Arts. In: Journal des débats, Jg. 108, Nr. 168, 16. 6. 1896, S. 3

Ci-joint … parvenir.] französisch: »Anbei der Artikel, den ich Ihnen gegenüber erwähnt habe. Vielleicht ist er Herrn Schnitzler schon zur Kenntnis gelangt, wenn beispielsweise Ihre Kollegen in Wien oder Berlin die Freundlichkeit besaßen, ihn ihm zukommen zu lassen.«

Implizite Erwähnungen

Journal] Frankfurter Zeitung

ſchwed] Schweden

norweg] Norwegen

Hamlet] Hamlet

Lied] Anfang vom Ende

Götterliebling] Der Tod Georgs

Versandweg

Versendet

22. 6. [1896]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[23. 6. 1896 – 27. 6. 1896?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »96« vermerkt
2) mit rotem Buntstift fünf Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02786]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 9. [1896]

|Frankfurter Zeitung(Gazette de Francfort).Fondateur M. L. Sonnemann.Journal politique, financier,commercial et littéraire.Paraissant trois fois par jour.Paris, 26. September.Bureau à Paris24. Rue Feydeau.Mein lieber Freund,

Ich beſtätige Dir den Empfang der 500 Francs, die ich gleich an Thorel weitergeben will. Anbei ein Brief von ihm.

Ich füge ferner einen Brief von Nansen bei bei, den ich dieſer Tage erhielt, nachdem ich ſeiner Frau franzöſiſche chansons geſchickt. Ihr ſolltet dem Manne einen Gruß ſchreiben, denke ich.

Es thut mir von Herzen leid, daß Dich die Wiener Nervoſitäten wieder haben. Gibts denn |gar kein Mittel dagegen? Geh’ doch auf ein paar Wochen nach dem Süden!

Was hörſt Du aus Berlin über Dein Stück? Daß es Dir zuwider iſt, verſteht ſich von ſelbſt. Das iſt die natürliche Reaction gegen die ungeheure Arbeit, die Du darauf verwandt haſt.

Dieſer Tage war ein Arthur Holitscher bei mir. Was iſt das? Er hat zunächſt gegen ſich, daß er von Bahr empfohlen wird. Auch ſonſt ſieht er mehr nach einem Lausbuben aus, als nach irgend etwas Anderem.

Der Schiller-Goethesche Briefwechſel macht mich ſehr |nervös. Dieſe Leute, die ſich über nichts als über Bücher und ſonſtiges Literariſches ſchreiben! Dieſes unerträglich Gönnerhafte von Seiten Goethes, der den vornehmen Herrn gegenüber dem Profeſſor ſpielt (»Mein Wertheſter«, »werther Mann«) und gegenüber dem Mann in kleinen Verhältniſſen mit ſeinen Reiſen renommirt, ſ mit ſeinem Reitpferde (»Ein Ritt von Weimar nach Jena wird mir gut thun«) etc. Und dieſes nicht minder unerträgliche Sich-Geehrt-Fühlen von Seiten Schillers! Eigentlich drückt ſich nur Goethe frei aus in dieſer Correſpondenz, |bei Schiller merkt man immer die Gedrücktheit. An ihm ſieht man, was für ein kleinbürgerlicher a armer Kerl doch ein deutſcher Dichter iſt! Nein, ein Briefwechſel iſt nur erfreulich zwiſchen zwei Gleichſtehenden. Ich finde den unſeren viel intereſſanter, als das, was ich bisher von dem zwiſchen Goethe und Schiller kenne.

Was mit Dreyfus weiter wird, fragſt Du? Gar nichts. Der Mann bleibt, wo er iſt, und wird unſchuldig gemordet, wenn nicht ein Wunder geſchieht. Die Enthüllungen der Preſſe, welche den |unerhörten Blödſinn bewieſen, auf dem die Anklage aufgebaut iſt, werden hier als niederſchmetternde Schuldbeweiſe betrachtet. Meine Artikel haben nur den einen Erfolg gehabt, daß ſie mir geſchadet haben. Nicht nur daß ich in der Preſſe öffentlich beſchimpft worden bin – auch meine franzöſiſchen Freunde haben mich mit Vorwürfen überſchüttet: »Was geht Sie dieſe Geſchichte an? Niemand wird mehr mit Ihnen verkehren können« etc. Wenn mich ein guter |Bekannter in einer Redactionsſtube vertheidigen will, ſo wird ihm geantwortet: »Fragen Sie ihn nur, welchen Grad er in der deutſchen Reſerve einnimmt« etc. Mangels weiteren Materials habe ich natürlich die Campagne einſtellen müſſen. Sobald es aber wieder losgeht – und es wird wieder losgehen – fange auch ich wieder an. Es kann mir ſehr ſchlecht dabei gehen – aber das iſt ja mir gleichgiltig. Das iſt ja gerade das Schöne in unſerem Metier, daß |man die Unſchuldigen vertheidigen und die Schwachen ſchützen kann. Don Quixote iſt ein herrliches Vorbild für einen Jou Journaliſten.

Wie iſts mit Ebermann gegangen? Ich höre, man hat ihn als zweiten Grillparzer begrüßt. Und was iſt das für ein Schwindel mit dem in Berlin aufgeführten Stücke von Bahr?

Grüß’ Dich Gott!

Schreib’ bald!

Dein treuer

Paul Goldmann.

Empfiehl’ mich der geheimnißvollen Dame!

|[handschriftlich :] 12 rue de Milan
jeudi.

Cher monsieur Goldmann,

Je suis en plein travail – j’ai déjà presque fini le premier acte – j’aurais voulu vous le montrer, mais mes dates de voyage et de passage à Paris ont été un peu brouillées, et je depars tout à l’heure pour Auxerre où je resterai une huitaine de jours.

Sitôt rentré, je vous verrai, et je terminerai.

A mesure que je la pénètre davantage, je me rends de plus en plus compte combien c’est exquis, cette petite pièce; et, avec cela, d’une habileté consommée. Et nous aurons fait là un joli cadeau aux Parisiens.

Bien à vous

Jean Thorel

|[handschriftlich :] Kopenhagen 20 Sept. 96

Lieber Herr Goldmann!

Wenn ich nicht eher geschrieben habe, ist der Grund meine Manieristische Furcht für die deutsche Sprache. Oft habe ich ↓an↓ Ihnen gedacht, an Ihnen und Ihren Freunden. Ja, lieber Herr, Freundschaft und Sympathie kann man sich nicht verklaren. Vom ersten Tag’, ich Sie sah, habe ich Sie lieb, und ich hoffe, wie Sie, dass unsre Freundschaft in aller Zukunft dauern wird – |auch wenn ich ein schlechter Briefschreiber bin.

Ich vergesse aber ganz meinen Dank z und den meiner Frau zu bringen für die Zusendung der franzoesi[s]chen Chansons. Meine Frau freut sich sehr sie zu singen – ich sie zu hören.

Ich bin jetzt Subscribent der Frankf. Zeitung g und habe neulich da eine ausgezeichnete ↓Dreyfus-↓Feuilleton von Ihnen gelesen. Das ist das beste, was ich von dieser merkwürdigen Sache gelesen.

(Ich schreibe so undeutlich [um] meine Sprachfehler zu verbergen)

– – Ich wurde gestern in meinem |Schreiben unterbrochen und setze jetzt fort, d. 21. hujus.

Meine Frau hat i[n] diesen Tagen im königlichen Theater ihre Entrée gehabt mit grossem Erfolg. In einer kleinen Ibsen-Rolle. Frl. Bernick in »Stützen der Gesellschaft«.

Dieses Jahr werde ich deutscher Journalist. Der vortreffliche Herr Fischer hat mich engagiert vier Briefe vom Norden in »Neue deutsche Rundschau« zu schreiben. Den ersten Brief habe ich schon fertig. Der kommt im October-Hefte.

Sie schreiben natürlich oft an Herrn Schnitzler und Beer-Hofmann. Sagen – bitte – den zwei liebenswertesten Menschen, dass sie mir nicht böse sein dürfen, weil sie nichts von mir noch gehört haben. Sie wissen ja alle |Drei den legitimen Grund meiner Stummheit.

Ach – könnten Sie nur alle Drei recht oft ein Abendvisiten machen und mit uns plaudern und lachen und bisweilen – weil es auch gut ist – ein bischen sentimental sein.

Lieber Freund – ich sende Ihnen alle meine besten Grüsse und meine Frau fügt ihre Grüsse zu den meinigen.

Vergessen Sie uns nicht ↑zu↓nd schreiben Sie bald wieder.
Ihr ergebener

Peter Nansen

Kommentar

chansons ] französisch: Lieder

Gruß ſchreiben] In Folge schrieb Schnitzler am 28. 9. 1896 an Peter Nansen. Siehe Peter Nansen – Arthur Schnitzler. Ein Briefwechsel zweier Geistesverwandter. Herausgegeben, kommentiert und mit einem Nachwort versehen von Karin Bang. Roskilde: Zentrum für österreichisch-nordische Kulturstudien 2003, S. 5–6 (Småskrifter fra CØNK / Kleine Schriften von ZÖNK 9).

Was … Stück] Goldmann wollte wissen, wie die Vorbereitungen zur Uraufführung von Freiwild vorangingen. Vgl. Der Briefwechsel Arthur Schnitzler – Otto Brahm. Vollständige Ausgabe. Herausgegeben, eingeleitet und erläutert von Oskar Seidlin. Tübingen: Niemeyer 1975, S. 14–28.

Artikel ] G. [ = Paul Goldmann]: Die Enthüllungen über die Affaire Dreyfus. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 41, Nr. 258, 16. 9. 1896, Erstes Morgenblatt, S. 1. Seither war nur eine ungezeichnete Notiz mit einem Brief der Gattin Lucie Dreyfus erschienen (Frankfurter Zeitung, Jg. 41, Nr. 261, 19. 9. 1896, Abendblatt, S. 2). Eventuell spielte Goldmann auf frühere Artikel an, die er seit dem ersten Urteil gegen Alfred Dreyfus im Dezember 1894 publiziert hatte.

Bekannter … Redactionsſtube] nicht identifiziert

zweiten Grillparzer ] wohl wegen der mit Werken Grillparzers vergleichbaren Antikisierung in der Athenerin

in … Bahr] Bahrs Einakter Juana war am 22. 9. 1896 am Neuen Theater in Berlin uraufgeführt worden. Goldmanns Vorwurf des »Schwindel« bezieht sich darauf, dass Bahr nur als Übersetzer am Theaterzettel stand, als Autorname aber Alejandro Lanza vermerkt war. Bereits die ersten Besprechungen des Stückes konnten berichten, dass es sich dabei um ein Pseudonym Bahrs handelte.

geheimnißvollen Dame ] Siehe Arthur Schnitzler an Paul Goldmann, 21. 11. 1896.

jeudi ] französisch: Donnerstag. Der Brief könnte demnach vom Vortag, dem 25. 9. 1896, stammen.

Je … jours.] französisch: Ich bin mitten in der Arbeit – ich habe den ersten Akt schon fast fertig – ich hätte ihn Ihnen gerne gezeigt, aber meine Reise- und Aufenthaltsdaten in Paris sind ein wenig durcheinander geraten, und ich fahre umgehend nach Auxerre, wo ich etwa acht Tage bleiben werde.

Sitôt … terminerai.] französisch: Sobald ich zurück bin, werde ich Sie sehen, und es beenden.

A … Parisiens.] französisch: Umso weiter ich vordringe, desto mehr merke ich, wie besonders dieses kleine Stück ist; und wie geschickt es gemacht ist. Und wir werden den Parisern ein schönes Geschenk machen.

Bien à vous ] französisch: Der Ihre

hujus] lateinisch: von diesem [Monat]

ersten Brief] Peter Nansen: Brief aus dem Norden. In: Neue Deutsche Rundschau, Jg. 7 (1896), Oktober, S. 1028–1033. Der nächste Brief erschien im März-Heft 1897.

Implizite Erwähnungen

Frau] Betty Nansen

fran] Frankreich

deutſch] Deutschland

Don Quixote] Don Quijote

Dame] Marie Reinhard

acte] Amourette. Pièce en trois actes. Adaptée de Arthur Schnitzler

pièce] Liebelei. Schauspiel in drei Akten

Briefe vom Norden] Briefe aus dem Norden. II. Das Kopenhagener Theater

Versandweg

Versendet

26. 9. [1896]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[27. 9. 1896 – 1. 10. 1896?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »96« vermerkt
2) mit rotem Buntstift sechs Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02787]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 17. 10. [1896]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.Paris, 17. October.

Bureau à Paris

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Warum höre ich ſo gar nichts mehr von Dir? Deine lieben Nachrichten fehlen mir ſehr. Eine ſo lange Pauſe haſt Du noch nie gemacht. Ich bin in Sorgen. Biſt Du unwohl? Oder iſt Dir ſonſt etwas Verſtimmendes zugeſtoßen? Du mußt mir gleich ſchreiben.

Anbei eine Beſcheinigung von Thorel, dem ich die 500 Fr. ausgehändigt. Dieſe Beſcheinigung habe ich mir ausſtellen laſſen, um gegenüber der Société des Auteurs Dramatiques (durch welche hier das Tantièmen-Geſchäft geht) |den Darlehens-Character des von Dir gezahlten Betrages zu conſtatiren. Heb’ Dir das Billet gut auf!

Die Überſetzung iſt ſeit geſtern in meinen Händen. Ich will ſie ein wenig durchſchauen, dann ſoll ſie copirt werden, und dann bekommſt Du die Copie. Große Schwierigkeiten macht uns das »Joſefſtädter Theater«. In Paris hat natürlich kein Menſch eine Ahnung, was für ein Ding das iſt? Wie ſoll man das alſo im Franzöſiſchen umſchreiben, um dem Publicum den Eindruck des |Vorſtadt-Milieus zu geben? Vielleicht einfach: »un théâtre du faubourg«? Oder fällt Dir was Beſſeres ein.

Anbei auch ein Ausſchnitt aus unſerem Blatte über eine dieſer Tage vorgefallene Säbel-Affaire. Wenn Du h das noch nicht geleſen haſt, wirds Dich intereſſiren.

Wie ſtehts mit Berlin?

Durch die verfluchten Ruſſenfeſte habe ich noch keine Zeit gehabt, zu Forain zu gehen. Das bleibt für nächſte Woche.

Viele treue Grüße!

Dein

Paul Goldmann

Leo Fanjung war hier, mit dem ich mich rieſig geſreut habe. Welch’ [ein] liebes Kind!

|Wie ſchon mitgetheilt wurde, hat in Karlsruhe ein Offizier einen Bürger ohne jede Veranlaſſung niedergeſtochen. Ueber den traurigen Vorgang erhalten wir von einem Augenzeugen zugleich nach den Mittheilungen weiterer Augenzeugen eine Darſtellung, die durchaus den Eindruck der Glaubwürdigkeit macht. Wir geben ſie nachſtehend wieder, da der Vorgang zu einigen Bemerkungen an dieſer Stelle Veranlaſſung gibt. Der Augenzeuge ſchreibt:

Premierlieutenant v. Brüſewitz begann mit Siepmann einen Wortwechſel, weil dieſer angeblich beim Niederſitzen an ſeinen Stuhl geſtoßen ſein ſoll, was übrigens ſelbſt von den mit Siepmann am gleichen Tiſche ſitzenden Perſonen nicht bemerkt wurde. Siepmann erwiderte, er wiſſe nichts davon, daß er v. Brüſewitz angerempelt habe. Dieſer rief hierauf den Wirth und forderte ihn auf, Siepmann hinauszuweiſen, der nicht wiſſe, wie er ſich zu betragen habe. Der Wirth ſuchte die Beiden durch Zureden zu beruhigen, was ihm anſcheinend auch gelang. Siepmann verließ dann das Lokal, kam aber gleich darauf wieder herein und ſetzte ſich. Nach kurzer Zeit rief v. Brüſewitz ſehr laut: »Sie haben mich in brüſker Weiſe angerempelt und ſich nicht entſchuldigt.« Siepmann erwiderte: »Ich weiß nichts davon.« Daraufhin ſprang v. Brüſewitz auf, ſtellte ſich vor Siepmann hin und ſchrie: »Wollen Sie mich um Entſchuldigung bitten, ja oder nein, ja oder nein, ja oder nein?« Siepmann blieb ruhig ſitzen und erwiderte ſchließlich: »Keine Antwort wird Ihnen auch genügen.« Daraufhin trat v. Brüſewitz 2 bis 3 Schritte zurück, ſchrie: »Nein, das genügt mir ganz und gar nicht«, riß den Säbel aus der Scheide und wollte mit hochgeſchwungener Waffe auf Siepmann eindringen. Der Wirth und der Kellner fielen ihm jedoch in den Arm und hielten ihn feſt, während Siepmann das Lokal verließ und auf den Hof ging. v. Brüſewitz ſteckte ſeinen Säbel ein, ſetzte die Mütze auf, zog den Mantel an und rief dabei: »Meine Ehre iſt kaput, ich bin ein todter Mann; morgen kann ich meinen Abſchied einreichen.« Mit dieſen Worten verließ er das Lokal durch die nach der Karlſtraße führende Thür. Dort ſtand ein Schutzmann, bei dem ſich v. Brüſewitz erkundigte, ob Siepmann das Lokal verlaſſen habe. Als dieſer das verneinte, ſagte v. Brüſewitz: »den muß ich abpaſſen.« Er holte dann zwei Feldwebel herbei, denen er befahl, an der Thüre zu bleiben, da er bedroht ſei. Er ſelbſt ging von der Kaiſerſtraße aus wieder in den zu den vordern Lokalen führenden Gang hinein. Inzwiſchen hatten der Wirth und ein anderer Herr dem Siepmann im Hofe zugeredet, er ſolle, um die Sache gütlich zu erledigen, am andern Tage zu v. Brüſewitz gehen und ſich entſchuldigen, wozu er auch bereit ſchien. Er bat den Wirth, ihm ſeinen Hut zu holen. Der Wirth holte den Hut, und wollte Siepmann vom Hofe auf den nach der Kaiſerſtraße führenden Hausflur laſſen. Als er die Thür öffnete, ſtand v. Brüſewitz direkt vor der Thür und wollte mit den Worten: »Wo iſt der Schuft?« in den Hof eindringen. Der Wirth faßte ihn am Arme und rief ihm laut zu: »Herr Lieutenant, der Mann will ſich ja entſchuldigen.« Von Brüſewitz erwiderte nichts, zog, als er Siepmann erblickte, den Säbel und ging auf ihn los. Siepmann ergriff die Flucht und rief: »Ich bitte um Verzeihung, verzeihen Sie mir.« Am Ende des nur wenige Schritte langen Hofes, holte v. Brüſewitz den Siepmann, der die Thüre zum Lokal nicht fand, ein und stach ihn nieder. Als er die blutige Waffe wieder einſteckte, ſagte er: »So, jetzt iſt meine Ehre gerettet,« und begab ſich dann durch das Lokal ungehindert auf die Straße. Siepmann wurde von einigen Herren in die Portierſtube auf ein Bett gebracht, wo er nach etwa einer halben Stunde verſchied. Der Säbel war auf der rechten Seite ungefähr 30 cm tief eingedrungen und hatte die Leber und wahrſcheinlich noch andere Organe durchbohrt. Die Wunde war abſolut tödtlich, und die ärztliche Hilfe war vergeblich.

Kommentar

zugeſtoßen] keine Vorkommnisse bekannt

Beſcheinigung] Beilage nicht erhalten

»Joſefſtädter Theater«] das in der Liebelei mehrmals namentlich erwähnt wird

un théâtre du faubourg ] französisch: Vorstadttheater

Ausſchnitt ] siehe unten

Berlin ] Siehe dazu vor allem Der Briefwechsel Arthur Schnitzler — Otto Brahm. Vollständige Ausgabe. Herausgegeben, eingeleitet und erläutert von Oskar Seidlin. Tübingen: Niemeyer 1975, S. 14 ff.

Ruſſenfeſte] Goldmann bezog sich hier wohl auf den Frankreich-Besuch des Zaren Nikolaus II. und der Kaiserin Alexandra Fjodorowna zwischen dem 5. und 9. 10. 1896 und den damit einhergehenden »Zarentagen« in Paris.

Wie ſchon mitgetheilt] Der beiliegende Ausschnitt ist gedruckt und aus der Frankfurter Zeitung ausgeschnitten: Tages-Rundschau. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 41, Nr. 286, 14. 10. 1896, Abendblatt, S. 1.

Wirth ] nicht identifiziert

Implizite Erwähnungen

Überſetzung] Amourette. Pièce en trois actes. Adaptée de Arthur Schnitzler

Lokal] Café Tannhäuser

Versandweg

Versendet

17. 10. [1896]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[18. 10. 1896 – 22. 10. 1896?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »96« vermerkt
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02790]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 13. 11. [1896]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à Paris

24. Rue Feydeau.

Le Figaro Mardi 10 Novembre

Mon cher Huret,

Pour compléter vos renseignements sur Arthur Schnitzler, laissez-moi vous dire que je viens de terminer la traduction en français de cette Liebelei dont vous rappelez le grand succès, l’hiver dernier, à Vienne.

Déjà deux de nos directeurs de théâtre m’ont promis . . . de lire cette traduction. Ai-je besoin d’ajouter qu’ils se proposent même de faire cette lecture »avec le plus vif intérêt«.

Votre bien dévoué,

Jean Thorel.

Paris, 13. November.

Mein lieber Freund,

Oben ſiehſt Du einen Ausſchnitt aus dem »Figaro«. Die Überſetzung von Thorel iſt × – unter uns geſagt – leider recht ſchlecht, noch ſchlechter, als ich geglaubt. Er hat ſich gar keine Mühe gegeben, die das natürliche und lebendige Deutſch des Dialoges in natürliches und lebendiges Franzöſiſch umzuſetzen. Ich tröſte mich damit, daß es ein Anderer noch ſchlechter gemacht hätte. |Auch rechne ich auf die dem Stücke innewohnende Poeſie, die ſich beim beſten Willen nicht umbringen läßt . . . . .

Mit Deinem lieben Briefe habe ich mich ſehr gefreut. Ich begreife Deine Stimmung, und da Du Dir gewiß über die Gründe klar biſt, wird auch dieſes zweite Stück für Deine Entwickelung nützlich ſein. Das Stück iſt Dir unſympathiſch, weil es nicht Deiner Natur und Deiner Schaffensart entſpricht. Es iſt nicht aus dem Leben herausgewachſen, ſondern aus einer Idee, zu der hinterdrein die Figuren geſucht wurden. Beſonders |ſieht man das an dem Helden. Den haſt Du nie geſehen. Du haſt ihn Dir künſtlich zuſammenzimmern müſſen, damit er zu Deiner Idee paßt. Darum biſt Du ſo unſicher bei ſeiner Geſtaltung geweſen, darum iſt er Dir ſo ſchwer gefallen, darum iſt er auch heut nicht recht gelungen. Und der Hauptfehler war: Es war ein Tendenzſtück, und Du haſt Dir das nicht eingeſtehen wollen und haſt es nicht als Tendenzſtück ſchreiben wollen. Es war ein Tendenzſtück, das ſo ausſehen ſollte, als ſei es natürlich |und erlebt. Das iſt unmöglich. Die procédés Deiner Kunſt, die Natürliches und Erlebtes ausdrücken will und kann, waren hier im Zwieſpalt mit den Anforderungen des Sujets. Gerade die Unparteilichkeit halte ich für einen Fehler des Stückes. Es mußte parteilich ſein. Es mußte ein Stück werden gegen das Duell. Für dieſes Stück mußteſt Du Deine bisherige Productions-Art beiſeite laſſen und ↓Du↓ mußteſt es mit Haß und Leidenſchaft ſchreiben, g ganz ohne Rückſicht darauf, ob es unwahrſcheinlich und |ungerecht wurde. Ich meine, Du ſollſt fürs Erſte von allen Stoffen dieſer Art, von allen »großen Zeitfragen« etc. laſſen. Ich möchte Dir jetzt gerade einen ×××××××× Wanderzug in die Vergangenheit und in die reine Poeſie empfehlen. Das hiſtoriſche Wiener Stück! Jetzt mußt Du es ſchreiben, und ich bin überzeugt, es wird Dir köſtlich gelingen. Nimm’ Dir zwei oder drei Jahre Zeit und ruhe Dich ein wenig auf den zwei ſtarken Erfolgen aus, durch welche Du mit einem |Male in die allererſte Reihe unter den deutſchen Bühnen-Dichtern gerückt biſt. Ich möchte Dir einen ſchönen Stoff vorſchlagen: Mozart, ein Wiener Volksſtück mit Mozart’ſcher Muſik. Ich hatte neulich Gelegenheit, Otto Jahns Mozart-Biographie einzuſehen. Natürlich hatte ich keine Zeit, die beiden dicken Bände ganz zu leſen. Aber aus dem, was ich geleſen, habe ich den Eindruck gewonnen, daß es ganz einfach eine der beſten Biographien iſt, die es gibt. Lies’ das Werk. Du wirſt Mozart |lieb gewinnen, er wird Dir nahe treten als Wiener, als und als Künſtler. Es iſt ein erſchütterndes Ringen in dieſem Leben, das nach dem Dramatiker ruft. Es laſſen ſich ſchöne Dinge ſagen über Kunſt und Dummheit und Infamie der Kritik und des Publicums – Dinge, die wir oft erlebt haben. Und am Schluß ein großartiges, ergreifendes Sterben, in welches das Übernatürliche hineingreift durch die ſo unendlich ſeltſame Geſchichte mit dem Requiem. Alles, was Du vom Tode weißt, |kannſt Du da ſagen, und das Publicum dürfte an müßte im Unklaren darüber bleiben, ob der geheimnißvolle Mann, der das Requiem beſtellt, nicht wirklich aus dem Übernatürlichen herkommt. Und d um das Alles herum das alte liebe Wien und ſogar, bitte, der Kaiſer Josef (der ſich allerdings in der Sache ſehr dumm benommen hat).

Dieſer Tage ſende ich Dir auch ein das erſte franzöſiſche Buch, das ich ſeit Langem mit Genuß geleſen habe (dieſer Satz iſt |grammatikaliſch ſehr falſch). Es ſtammt natürlich aus dem Jahre 1820 und iſt ganz einfach der größte pſychologiſche Roman, den es gibt: »Adolphe« von Benjamin Constant. Freilich ein Buch ohne Wärme, aber wie aus Erz gegoſſen, – nicht ein Wort zu viel, nicht eines zu wenig – die unerbittlichſte Analyſe eines ſchwachen Characters, die je ausgeführt worden. Und wenn man bedenkt, daß m wir hinterher |Paul Bourget bewundert haben, nachdem es einen »Adolphe« gegeben hat!

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund!

Schreib’ mir bald!

In Treue
Dein

Paul Goldmann.

Wenn Du den Leo Leo Fanjung ſiehſt, ſo grüß’ ihn, bitte.

Kommentar

Le … Mardi 10 Novembre] französisch: Le Figaro Dienstag, 10. November

Mon cher Huret, ] französisch: Mein lieber Huret,

renseignements ] Jules Huret leitete die Theaterrubrik des Figaro. Das Telegramm des Berliner Korrespondenten wurde abgedruckt: Le Figaro, Jg. 42, Nr. 312, 7. 11. 1896, S. 4.

Liebelei] im gedruckten Text steht: »Liebelci«

Pour … Vienne.] französisch: Um Ihre Auskünfte über Arthur Schnitzler zu vervollständigen, möchte ich kundtun, dass ich gerade die französische Übersetzung der Liebelei abgeschlossen habe, an deren großen Erfolg in Wien im letzten Winter Sie sich erinnern.

deux … théâtre] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2. [1.? 1897]

Déjà … intérêt«.] französisch: Zwei unserer Theaterdirektoren haben mir bereits versprochen, die Übersetzung zu lesen. Muss ich noch hinzufügen, dass sie diese Lektüre »mit dem lebhaftesten Interesse« unternehmen?

Votre bien dévoué, ] französisch: Ihr sehr ergeber

Ausſchnitt … «] Jean Thorel: [Mon cher Huret]. In: Le Figaro, Jg. 42, Nr. 315, 10. 11. 1896, S. 4.

Das … unſympathiſch] siehe A. S.: Tagebuch, 5. 11. 1896

procédés ] französisch: das Prozedere

geheimnißvolle … beſtellt] Das Requiem d-Moll (KV 626) wurde von Franz von Walsegg über Mittelsmänner beauftragt. Dass Mozart während der Komposition einer Seelenmesse starb, wurde als Hinweis genommen, bei dem zu dieser Zeit noch verborgenen Auftraggeber hätte es sich um ein übernatürliches Wesen gehandelt.

» … Constant] Eine zeitnahe Rezeption durch Schnitzler ist nicht belegt. Er beendete die Lektüre von Adolphe am 7. 2. 1906.

Leo Fanjung ſiehſt] Das nächste belegte Zusammentreffen von Schnitzler und Leo Van-Jung fand am 22. 11. 1896 statt.

Implizite Erwähnungen

Journal] Frankfurter Zeitung

renseignements] Courrier des Théatres [Freiwild in Berlin und Liebelei]

traduction] Amourette. Pièce en trois actes. Adaptée de Arthur Schnitzler

deux de nos directeurs de théâtre] Paul Ginisty

deux de nos directeurs de théâtre] Albert Carré

Stück] Freiwild. Schauspiel in 3 Akten

Mozart -Biographie] W. A. Mozart

Versandweg

Versendet

13. 11. [1896]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[14. 11. 1896 – 18. 11. 1896?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »96« vermerkt
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02792]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2. [1.? 1897]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.Paris, 2. December.

Bureau à Paris

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Ich wünſche Dir von Herzen ein glückliches neues Jahr. Im alten Jahr waren die Tage, die ich mit Dir verlebt, für mich wohl das Beſte. Ich danke Dir ××× vielmals für alle Deine Treue und Güte . . . . . . .

Sehr habe ich mich mit Deinem lieben ausführlichen Briefe gefreut. Er hätte gleich beantwortet werden ſollen. In jenen Tagen hatte ich keine Zeit dazu, und dann kam ein ſchrecklicher Zuſam Zuſammenbruch: neue Erſcheinungen der gewiſſen Krankheit, Verſchlimmerung des Augenübels, eine vom Arzt conſtatirte unheilbare Mydriase, |mit Möglichkeit der Verſchlimmerung, vielleicht gar des Sehverluſtes. Was ſoll ich das Alles aufzählen? Seitdem habe ich nicht mehr die Kraft, irgend etwas zu thun. Ich gehe nirgends hin, weiſe alle Beſuche ab, bleibe bis Mittag im Bett liegen und denke nur über das Sterben nach. In den Schmerz miſcht ſich die Reue, in die Todes- und Selbſtmord-Gedanken die Sehnſucht nach dem Leben, nach dem ich heißer begehre als je. Das ſind ſchlimme Tage, und Du begreifſt, daß ×h Dein Brief unbeantwortet bleiben mußte. Nun möchte ich Dir aber trotzdem ſagen, daß ich oft an Dich denke, und ſo raffe ich mich auf und ſchreibe Dir doch . . . . . .

|Vor einiger Zeit war ich bei Thorel. Durch die Directons-Kriſis im »Odéon« und den Weggang Antoines iſt eine unſerer Combinationen geſtört worden. Thorel hat dem übrigbleibenden Director Ginisty zwar das Stück überreicht; aber das iſt ein Flachkopf, und er wird es kaum acceptiren. Ein anderes Manuſkript iſt zur Zeit bei Carré, dem Director des »Vaudeville«. Thorel iſt wird auf dieſer Seite mit allen Mitteln arbeiten. Freunde Carrés ſollen in Bewegung geſetzt werden, Pierre Loti, Thorels intimer Freund, ſoll auch ein Wort mitreden. In den nächſten Wochen werden wir Bericht über das Ergebniß erhalten.

Du findeſt in dieſem Briefe 1.) eine Beſprechung der »Liebelei« |im »Rotterdamsche Courant«, die mir der hieſige Correſpondent des Blattes, ein guter Freund von mir, übergeben hat, um ſie an Dich zu befördern. 2.) Einen Brief von Brandes an mich 3.) Einen Brief von Nansen an mich. Beide Briefe bitte ich Dich, mir zurückzuſenden. Beide Briefe ××× hätte ich Dir ſchon längſt ſenden ſollen, aber ich wollte ſie erſt beantworten. Beide Briefe geben auch Dir wohl Anlaß zu einer Antwort an die Abſender.

Die Kritik in »Cosmopolis« hat mich ↑rieſigrieſig↓ gefreut. Faguet iſt, wie Du wohl weißt, der Nachf Nachfolger von Jules Lemaître als Theater-Kritiker im »Journal des Débats« und einer der größten Literatur-↑BoBonzen↓ von Paris.

|Die Aufnahme der Lausbüberei des Kraus in die Frankf. Zeit. hat mich bitter gekränkt. Ich habe mich ſofort bei meinem Onkel beſchwert. Dieſer iſt vollſtändig bona fide, hat keine Ahnung gehabt, um wen es ſich handelt, und hat die Sache, wie er mir mittheilt, nur aufgenommen, weil er ſie »vorzüglich geſchrieben fand«. Ich vermuthe, daß meines Onkels Frau dahinterſteckt; ſie dürfte das neue Genie Kraus entdeckt haben, das ſieht ihr ſchon ähnlich; und mein Onkel ſieht in dieſen Fällem Fällen nur mit |ihren Augen. Auch Oder auch iſt die Sache via Altenberg gekommen, mit welchem die große Kritikerin im Briefwechſel ſteht, ſeit ſie ihn als Dichter gekrönt hat. Ich bin machtlos gegen ſolche Dinge, kann nur hinterher wüthend ſein und kann nicht einmal einer Wiederholung vorbeugen . . . .

Mit großer Theilnahme habe ich die Skizze von Deinem Tagewerk geleſen, die Du mir entworfen haſt. Daß auch Du von körperlichen Leiden geplagt biſt, iſt recht garſtig. Soviel ich von Medicin verſtehe, will mir freilich ein Ohren-Katarrh nicht ſchlimm erſcheinen. Wer weiß, ob Du ihn überhaupt entdeckt hätteſt, |wenn Du nicht Arzt wäreſt? Wie gern möchte ich ihn noch zu alle dem dazu nehmen, was ich habe! Auf einen Ohren-Katarrh mehr oder weniger käme es mir, weiß Gott, nicht an, wenn ich Dich von um dieſen Preis davon befreien könnte! Aber ich meine, das Ganze iſt doch ſo unbedeutend, daß Du Unrecht hätteſt, Dir deßwegen auch nur eine Minute Deines Lebens zu verſtören.

Merkwürdig iſt, daß Du trotz all’ dem Schönen, was Du haſt, Deines Lebens nicht froh wirſt. Ich komme um vor Sehnſucht und Reue – und Du, der Du Vieles von dem haſt, was ich erſehne, und Vieles noch haſt von dem, deſſen Verluſt ich bereue, – Du biſt darum doch |anſcheinend nicht ruhiger noch zufriedener. Ich werde von der Angſt gequält, daß ich werde ſterben müſſen, ohne je gelebt zu haben, – und Du, Du lebſt und leideſt darunter, daß Du Dich nicht leben fühlſt. Was ſind das für Räthſel? Deine und meine und a wahrſcheinlich aller Menſchen Lebensthätigkeit kommt auf dieſe Weiſe darauf hinaus, daß wir, Jeder in ſeiner Art, unſer Leben vertrödeln und verlieren. Was Dich anlangt, ſo meine ich, Du grübelſt zuviel. Du haſt zuviel Raum vor Deinen Blicken. Ich × Du ſollteſt Dir ſelbſt Grenzen aufſtellen. Die Löſung aller dieſer Probleme |liegt vielleicht darin, daß man ſich ein Bett im Gewöhnlichen graben und ruhig zwiſchen zwei Ufern hinfließen ſoll. Das iſt zu bildlich ausgedrückt. Für Dich heißt die reale Überſetzung vielleicht: Du ſollteſt doch heirathen. Heirathen und Kinder haben – das iſt vielleicht der einzige Weg, jene Übereinſtimmung mit dem dunklen Willen der Natur herzuſtellen, die ſich durch inneren Frieden belohnt. Die Freiheit? Was hat das zu ſagen? Sie iſt doch nur dazu gut, um |e einmal Jemandem ein großes Geſchenk damit zu machen, und wir machen ei eigentlich nur fortwährend Verſuche, ſie dem oder Jenem oder vielmehr Dieſer oder Jener h wegzugeben, – die Freiheit . . . . . .

Arbeiteſt Du nun wieder? Hub Hübſch iſt die Idee, ein Schlußſtück zum »Anatol« zu ſchreiben. Auch ſoll Mitterwurzer ruhig den Cyclus der kleinen Stücke ſpielen. Deine ganze Eigenart ſteckt doch darin, wenn ſie auch klein ſind. Die Idee der »Entrüſteten« gefällt mir ſehr. Es ſollte |einmal v ſchlankweg ein Luſtſpiel werden. Dazu gehört freilich Ruhe und Seelen-Heiterkeit; aber Du wirſt ſie ſchon wieder finden. Könnteſt Du nicht auf ein paar Wochen nach dem Süden fahren? Der Theater-Roman muß wohl erſt ↑reifenreifen↓. Laß’ den Bahr nur ruhig vo vorangehen! Was hat denn das für Belang, was der M Hanswurſt ſchreibt? Du ſcheinſt übrigens wieder gut mit ihm g zu ſtehen? Die »Zeit« iſt ſo zuckerſüß für Dich. Was der Servaes dort über Dich geſchrieben, iſt |gewiß ſehr ſchön; aber der Unſinn ſonſt in dem Artikel! Und Bahr als der Entbinder, der Georg Brandes von Wien! Das kränkt mich immer bitter, weil ich ſehe, daß der Kerl mir perſönlich etwas ſtie ſtiehlt. Die Jungen Wiener haben keines Entbinders bedurft; aber wenn ſchon ei Einer da war, der ſie zuſammengeſucht hat, ſo war ich es. Als Bahr nach Wien kam, waren ſchon Alle Alle da; und ſeine Wirkſamkeit hat ſich darauf beſchränkt, daß er Dich beſchimpft |und verkannt hat; daß er den Loris mißverſtanden und verdorben hat; und daß er als neues Genie den grotesken Zieraffen Andrian gefunden hat. Und das läßt ſich als Begründer der Wiener Bewegung preiſen, deren gute Leiſtungen immer nur trotz Bahr entſtanden ſind!  . . . .

Dieſer Dr. Graf, den mir Richard geſchickt hat, gefällt mir recht gut. Er hat eine angenehme Art, iſt aber wohl keine |ſtarke Perſönlichkeit und kein ſehr klarer Kopf. Er ſtreckt unſicher ſeine Fühlhörner ins Leben Leben aus. Wa Seine Bahr-Bewunderung habe ich bereits ein wenig erſchüttert; aber es iſt nicht gut möglich, ihm auszureden, daß Altenberg ein genialer Dichtergeiſt iſt. Wollen ſehen, was man aus ihm machen kann. Einſtweilen habe ich ihm kleine Arbeiten für unſer Blatt verſchafft.

Die Die Fragen, die Du an mich ſtellſt, me concernant, beantworten ſich von ſelbſt durch den Eingang dieſes Briefes |(zu deſſen Fertigftellung ich drei Tage gebraucht). Stimmung: verzweifelt (ich werde nie dazu kommen, den tiefen Riß in meinem Leben a× auszufüllen); Stellung: unerfreulich; Arbeit: null; Freunde: ein paar brave Leute auf Montmartre, ehrliche und ſimple Menſchen, die mich in ihrer kühlen Weiſe gern haben und – nicht verſtehen; Geliebte: ſchwere pſychiſche (?) Impotenz . . . .

Willſt Du mir einen Gefallen thun? Ich möchte gern den »Lorenzaccio« von Musset für die deutſche |Bühne bearbeiten. Ich ſende Dir anbei das Feuilleton, das ich darüber geſchrieben. Könnte ich vielleicht vom »Burgtheater« den Auftrag zu dieſer Bearbeitung bekommen? Könnteſt Du ein Wort mit Burckhardt oder mit Uhl reden? In meinem Feuilleton finden ſie alle nöthigen ſachlichen Angaben über das Stück. Das iſt ſo eine phantaſtiſche Idee, die ich habe; ausführbar wird ſie natürlich nicht ſein; und es lohnt nicht der Mühe, daß Du Dir deßwegen auch nur einen überflüßigen Weg machſt . . . . .

|Wie gern würde ich Dich bald einmal wiederſehen↑?!↓ Iſt gar keine Ausſicht, daß Du nach Paris kommſt?

Grüß’ mir den lieben Richard und auch Leo Vanjung, wenn Du ihn ſiehſt!

Allen den Deinigen wünſche ich ein glückliches neues Jahr; empfiehl’ mich insbeſondere Deiner Frau Mutter und grüße mir recht herzlich Deinen Bruder und Deine Schwägerin.

|Und ſei’ Du ſelbſt von Herzen gegrüßt!

In Treue
Dein

Paul Goldmann.

Nicht wahr, Du ſchreibſt mir bald wieder einmal?

Kommentar

2. December ] Es ist davon auszugehen, dass Goldmann den Brief falsch datierte und nicht am 2. 12. 1896, sondern am 2. 1. 1897 verfasste. Dafür spricht, dass er Schnitzler eingangs ein frohes neues Jahr wünscht.

Krankheit] vermutlich Syphilis

Mydriase ] Pupillenerweiterung

Directons-Kriſis … «] Zwischen 14. 6. 1896 und 29. 10. 1896 waren Paul Ginisty und André Antoine die Direktoren des Odéon-Theaters. Danach hatte Ginisty die Funktion alleine inne.

eine … Combinationen] hier im Sinne von: Überlegungen, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4. 6. [1896]

Manuſkript ] Goldmann meinte ein weiteres Exemplar von Amourette, der Übersetzung von Liebelei. Albert Carré lobte dieses einige Monate später (vgl. A. S.: Tagebuch, 7. 5. 1897).

» … «] [O. V.]: Het Tooneel. Groote Schouwburg. Minnespel. (Liebelei, van Arthur Schnitzler.). In: Nieuwe Rotterdamsche Courant, Jg. 53, Nr. 300, 15. 12. 1896, S. 1. Schnitzler bewahrte diese Besprechung in seiner Zeitungsausschnittssammlung auf. Die Premiere des Stücks (Minne-spel) in der Übersetzung von Frans Mijnssen und veranstaltet von Vereenigde Rotterdamsche Tooneelisten fand am 11. 12. 1896 in der Groote Schouwburg statt.

Correſpondent ] möglicherweise der Komponist und Journalist Émile Wesly

Brandes … Nansen] Beide Briefbeilagen sind nicht überliefert und dürften Goldmann zurückgesandt worden sein.

Anlaß … Abſender] Der nächste Brief Schnitzlers an Brandes (vom ) enthält keinen Hinweis, dass diese Aufforderung motivierend wirkte. Der nächste Brief der überlieferten Korrespondenz Schnitzler–Nansen ist auf den 15. 3. 1897 datiert.

Kritik in » Cosmopolis ] Émile Faguet: Le livre à Paris. Francis de Pressensé: Le Cardinal Manning. – Arthur Schnitzler (traduction Gaspard Vallette): Mourir. In: Cosmopolis, Jg. 4, H. 12, Dezember 1896, S. 792–803.

Aufnahme … Zeit.] [O. V.]: Die demolirte Literatur. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 41, Nr. 352, 19. 12. 1896, Abendblatt, S. 1.

bona fide ] lateinisch: guten Glaubens

Kritikerin im Briefwechſel] Vgl. den Brief Peter Altenbergs an Hermann Bahr, Dezember 1898: »Frau Johanna Schwarz-Mamroth, welche über mein 2. Buch in der Frankfurter Zeitung sehr lobend [g]eschrieben hat, bittet mich von Florenz aus [ . . . ]« (Hermann Bahr und Peter Altenberg: Korrespondenz von Peter Altenberg an H. B. (1895-1913). Herausgegeben von Heinz Lunzer und Victoria Lunzer-Talos. In: Jeanne Bennay und Alfred Pfabigan (Hg.): Hermann Bahr – Für eine andere Moderne. Bern: Peter Lang 2004, S. 249–262, hier: S. 258.) Nachgewiesen ist nur eine Rezension des ersten Buches, nicht des zweiten (Ashantee): J. S. [ = Johanna Mamroth]: »Wie ich es sehe«. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 40, Nr. 158, 8. 6. 1896, Morgenblatt, S. 1–2.

Ohren-Katarrh] Schnitzler litt seit Herbst 1896 an Otosklerose – einer Verknöcherung des Innenohrs mit zunehmender Schwerhörigkeit.

Schlußſtück … «] Unzufrieden mit dem letzten Einakter Anatols Hochzeitsmorgen, wünschte sich Mitterwurzer »ein anderes letztes Stück ›Anatols Tod‹: Warum soll so ein Lump nicht sterben?« Schnitzler verfasste in Folge Anatols Größenwahn, das aber weder Mitterwurzer noch Schnitzler gefiel und nicht in die Buchausgabe aufgenommen wurde. (Anatol. Historisch-kritische Ausgabe 18)

Cyclus … Stücke] Anatol, dessen Szenen noch nie gemeinsam gespielt worden waren

Idee der »Entrüſteten«] Stoff, der sich über ein Jahrzehnt entwickelte und der zum Roman Der Weg ins Freie wurde. Die Idee (noch als Bühnenstück) notierte Schnitzler am 24. 3. 1895 im Tagebuch.

Theater-Roman ] Romanidee, die Schnitzler bis zu seinem Tod weiterverfolgte, aber erst 1967 publiziert wurde.

Bahr … vorangehen] Am 20. 3. 1897 erschien von Bahr ein im Theatermilieu angesiedelter Text: Theater. Ein Wiener Roman im S. Fischer-Verlag.

Servaes … geſchrieben] Franz Servaes: Jung Wien. Berliner Eindrücke. In: Die Zeit, Bd. 10, Nr. 118, 2. 1. 1897, S. 6–8: »Der erste, der kam, war Arthur Schnitzler, und damit kam gleich ein echtes Stück vom guten, alten, nun wieder jung gewordenen Wien. Er ist nicht gar zu schnell berühmt geworden, und das war sein Glück. So bewahrte er sich umso länger seine Naivetät, die gerade bei ihm von unschätzbarem Juwelenglanz ist. Er hat etwas Goethisches in seinem Naturell, etwas vom frühen Goethe, in der Art, wie er im Volke wurzelt, wie er das Volk fühlt und liebt und wie er doch wieder als der vornehme Herr und denkende Mensch zum Volke sich herab lässt. Diese Innigkeit der Gemüthsverbindung macht seine Naivetät. Er hat so schöne, schlichte Worte für seine ›süßen Mädln‹, und die süßen Mädln haben die gleichen Worte für ihn. Trotzdem ist er ein neugieriger, wissbegieriger Experimentator. Aber das ist der Unterschied gegen Berlin: hier experimentiert man mit dem Verstande, Schnitzler thut es mit dem Herzen; bei uns experimentiert man an sorglich zubereiteten Präparaten, Schnitzler thut es am lebenden Organismus. Und niemals verwischt er beim Experimentieren den Duft des Lebens. Er lässt es auf sich wirken in seiner Ganzheit, Unberührbarkeit, er schlürft mit feiner prüfender Zunge seine Poesie. Ja, wenn man es recht nimmt, experimentiert er eigentlich nur an sich selber. Das Draußen liegt heiter, gelassen, nur wenig in Mitleidenschaft gezogen, schaukelt in seinen Bahnen ruhig auf und nieder. Aber in ihm selber sitzt der Nerv, der feine, empfindliche, der bei jeder Berührung zuckt, und der stets in der Wonne bereits die Qual, in der Lust die Unlust spürt. Und dann wieder die Freude, solche Schmerzen empfinden zu können, weil man soviel edler darum ist, soviel weiser. Und die noch viel höhere Freude, den ganzen Complex von Schmerzen und Seligkeiten, diesen wüsten durcheinandergeschlungenen Ballen ineinanderverbissener Amphibien, den mit zarter fühlender Hand sachte aufdröseln zu können, Worte dafür zu finden, malende Ausdrücke, spiegelnde Verdichtungen! Die Sprache zu zwingen, dass sie den Erlebnissen unseres Inneren folgt, die spröde, geizige, verschämte deutsche Sprache, die doch einen Reichthum in sich birgt und ein fesselloses Jauchzen, eine Biegsamkeit und herrische Uebergewalt wie – ja, das meine ich wirklich! – wie keine zweite Sprache der Welt. Und Schnitzler hat vor allem die Wärme und die Anmuth unserer Sprache und ihre leise, singende Wehmuth.«

Georg Brandes von Wien ] Hermann Bahr wird von Franz Servaes als der Erfinder von Jung-Wien geschildert, als ihr Sprachrohr. Das war eine historische Ungenauigkeit, zu der Bahr seinen Beitrag geleistet hat. Eine junge Wiener Literaturbewegung entwickelte sich tatsächlich noch bevor Bahr 1891 aus Berlin nach Wien übersiedelte. Bahr war es aber, der die Literaturbewegung im deutschsprachigen Feuilleton bewarb und bekannt machte – und insofern erst recht wieder als ihr Erfinder gelten kann.

mir … ſtiehlt] Goldmann konnte durch seine Tätigkeit als Redakteur von An der schönen blauen Donau bis zum Jahresende 1890 Anspruch darauf erheben, dem schriftstellerischen Nachwuchs eine Publikationsmöglichkeit geschaffen zu haben. Zudem könnte er sich auf eine geplante Vereinsbildung beziehen, von der am 2. 4. 1890 im Tagebuch berichtet wird: »Ansätze zu einem lit. Verein Jung Wien: Poestion, Lemmermayer, Steiner, List, Wodiczka, Ludaßy, Klein, Breitenstein, Goldmann, ich.« Spannend ist, dass bei diesem frühen Zusammenschluss mit Guido von List und Rudolf Steiner deutschnationale und antroposophische Mythenmetze beteiligt waren.

als … preiſen] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1. 6. [1894]

me concernant ] französisch: mich betreffend

Leute] nicht identifiziert

Lorenzaccio ] Lorenzaccio. Drame romantique en cinq actes wurde postum am 3. 12. 1896 uraufgeführt – zweiundsechzig Jahre nach der Veröffentlichung am Théâtre de la Renaissance. Die Hauptrolle spielte Sarah Bernhardt.

für … bearbeiten] Die Idee bestand jedenfalls seit 1894 (vgl. A. S.: Tagebuch, 8. 9. 1894 und Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 21. 9. [1894]. Schnitzler fühlte bei Otto Brahm vor, der ihm am 13. 5. 1897 antwortete: »Wegen einer Lorenzaccio-Übersetzung bin ich Ihnen auch noch eine Antwort schuldig. Es ist inzwischen eine bei uns eingelaufen und abgelehnt worden. Ist das die Ihres Protegés? Ich glaube kaum, daß das Stück bei uns Chancen hätte; aber wenn die Sache für Ihren Unbekannten noch nicht erledigt ist – einreichen kann er ja immer, das ist Menschenrecht.« (Brahm/Schnitzler, 33)

Feuilleton ] Paul Goldmann: Lorenzaccio. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 41, Nr. 346, 13. 12. 1896, Erstes Morgenblatt, S. 3; Nr. 347, 14. 12. 1896, Morgenblatt, S. 1–2.

nach Paris ] Schnitzler und Marie Reinhard kamen am 12. 4. 1897 nach Paris. Er blieb bis zum 24. 5. 1897, sie reiste einen Tag früher ab.

ſiehſt] Das nächste Mal trafen sich Schnitzler und Leo Van-Jung vermutlich am 12. 1. 1897.

Implizite Erwähnungen

Blatt] Nieuwe Rotterdamsche Courant

Lausbüberei] Die demolirte Literatur

Onkel] Fedor Mamroth

Theater-Roman] Theaterroman

Mutter] Louise Schnitzler

Bruder] Julius Schnitzler

Schwägerin] Helene Schnitzler

Versandweg

Versendet

2. [1.? 1897]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[3. 12. 1896 – 7. 12. 1896?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »96« vermerkt sowie die Tagesangabe des Datums unterstrichen und mit »?« kommentiert
2) mit rotem Buntstift neun Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02794

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2. 12. [1896]

|Frankfurter Zeitung

().

L. Sonnemann.

Paris, 2. December.

Mein lieber Freund,

Mir ſcheint, in meinen letzten Brief hat ſich ſehr gegen meinen Willen ein falſcher Ton eingeſchlichen. Du haſt etwas vom »Berühmtwerden« herausgehört? Ich ſchwöre Dir, ich bin durchdrungen von der Nichtigkeit und Unbedeutenheit aller jener Vorgänge. Ich habe mich ſogar im Verdacht, daß ich ein wen wenig Komödie geſpielt habe. Ich × glaube, ich hätte mich vielleicht doch nicht geſchlagen, wenn ich nicht gar ſo ſicher darauf gerechnet hätte, der Andere werde mich nicht erſchießen. Du wirſt ja ſelbſt auch ſehen, wie raſch das Alles vergeſſen werden |wird, wie bald ich in mein Dunkel zurückkehren werde, nachdem ein flüchtiger Lichtſtrahl von draußen auf mich gefallen. Ich glaube ſogar, ich habe es von Anfang an ein wenig auf dieſen Lichtſtrahl angelegt. Ich habe für Gerechtigkeit eintreten und zugleich mir etwas Rekla Reklame machen wollen. Ich habe mit ſchlauer Berechnung von Anfang an geſehen, daß die ganze Angelegenheit ein gutes Mittel ſei, auf anſtändige Weiſe von mir reden zu machen. Gewiß war auch die Empörung über das Unrecht dabei. Ich will mich nicht ſchlechter machen, als ich bin, aber Du machſt |mich viel zu gut. Etwas Derartiges, wie Deinen entzückenden Glückwunſchbrief von neulich habe ich nicht verdient. So wie ich Dirs eben geſagt ſtehen die Dinge und nicht anders, und ich möchte nicht, daß es einen Schatten von Unehrlichkeit gebe zwiſchen Dir und mir.

Jetzt will ich Dir noch ſagen, daß ich geſtern einen Brief von Georg Brandes erhielt, worin er mir, zu meiner freudigen Überraſchung, ſchreibt, er habe mich in Kopenhagen liebgewonnen; will Dir außerdem ſagen, daß ich Herzls Art, mich jetzt zu |überſchätzen, ebenſo lächerlich finde, wie ſeine bisherige Art, mich zu unterſchätzen (der Mann iſt immer urtheilslos, ſo oder ſo); und will Dich erſuchen, dem Artikel des »Figaro«, den Du im Bo Börſen-Courier gefunden, nicht das mindeſte Gewicht beizulegen. Im »Figaro« werden ſolche Dinge nur gedruckt, wenn man ſie bezahlt. Der Mann, der dieſen Artikel geſchrieben, iſt ein erbärmliches Subject, unfähig, irgend Jemandem aus freien Stücken Gerechtigkeit zu erweiſen. Ich vermuthe, daß der Artikel von der Familie Dreyfus herrührt, |und wenn man ihn aufmerkſam lieſt, ſo iſt er ein, unter dem Vorwand v von mir zu ſprechen, ein geſchicktes Plaidoyer für den Verurt Verurtheilten. Und nun wollen wir kein Wort mehr von der ganzen Geſchichte reden, nicht wahr?

Nach alle Allem, was in den letzten Wochen zwiſchen mir und mir geſtanden, bin ich jetzt wieder allein . Und da ſehe ich erſt ganz deutlich, daß alles Äußere Schwindel war, und daß ich unfähig bin |zur wahren Leiſtung: ein gutes Buch, ein gutes Stück. Und nicht einmal die Liebe will kommen. Nie, nie ein geliebtes Weſen in die Arme geſchloſſen! Und morgen iſt die Jugend zu Ende! Und es will nicht kommen! Das iſt troſtlos; und dann gehts recht ſchlimm mit meinen Augen, und ich fürchte, blind zu werden . . .

Entſchuldige, daß ich Dir gar ſo viel von mir ſpreche. Ich freue mich, zu hören, daß Du wieder arbeiteſt und daß Dir die Arbeit ſeeliſch gut thut. Die Sachen, mit denen Du beſchäftigt biſt, dürften |Dir ſehr »liegen«. Wie denkſt Du aber doch über das hiſtoriſche Wie Wiener Stück? Vielleicht mit einem jungen Componiſten, der ein Bischen alte und neue Wiener Muſik dazu machen würde? Würde Dich dieſe Abwechſelung nicht einmal reizen? Oder willſt Du fürs Erſte überhaupt kein größeres Stück ſchreiben? Auch das würde ich ſehr billigen. Und wann kommt Dein Buch bei Fischer?

Wer iſt dieſer Stephan Grossmann, den Du mir geſchickt haſt? Ich habe mich für ihn verwendet, und heut wird mir ein Zeitungs-Ausſchnitt geſchickt, worin ſteht, daß |er ſich der Berliner Polizei als Spitzel angeboten habe. H×× Ich habe ihm geſagt, daß er, da er mit einer Empfehlung von Dir bei mir erſchienen iſt, von vo in meinen Augen von vornherein gegen alle Zeitungen Recht hat. Aber er hat ſich mis ungeſchickt gerechtfertigt; das kann freilich auch Befangenheit ſein; imme darum möchte ich gern in zwei Worten hören, wie Du über den Fall denkſt?

Iſt es wahr, daß die »Allgemeine Zeitung« in andere Hände übergeht? Was wird aus Salten?  . . .

Sei nochmals von ganzem Herzen bedankt für Deine treue Antheilnahme an den letzten Vorgängen. Tauſend herzliche Grüße! Dein
Paul Goldmn

Grüße Richard und Leo! Und schreib’ mir recht bald!

Die Kritiken ſende ich Dir demnächſt zurück

|Dies iſt ein Ausſchnitt aus einem Briefe, den mein College Th. Wolff dieſer Tage von ſeiner Mutter erhalten hat:

[handschriftlich :] recht zu ſagen. Gestern war ich mit Martha am Deutſchen Theater, wo wir einen wirklichen Genuß hatten. »Freiwild« von Schnitzler iſt das Schönſte, was ich ſeit lange geſehen, und geſpielt wurde geradezu vollendet.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166
Beschreibung |
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Beilage | aufgeklebter Ausschnitt aus einem Brief von Recha Wolff an Theodor Wolff, schwarze Tinte, deutsche Kurrent
Schnitzler | 1) mit Bleistift das Jahr »96« vermerkt
Schnitzler | 2) mir rotem Buntstift vier Unterstreichungen

Kommentar

Unbedeutenheit] zu der Zeit längst veraltete Form von »Unbedeutendheit«

in … liebgewonnen] Im Rahmen der Skandinavien-Reise im Sommer 1896 traf Goldmann auch auf Georg Brandes, jedenfalls am 21. 8. 1896.

Herzls … überſchätzen] gemeint ist wohl: nach dem Pistolenduell (siehe Arthur Schnitzler an Paul Goldmann, 21. 11. 1896)

Artikel … gefunden] Maurice Leudet: L’Affaire Millevoye-Goldmann. In: Le Figaro, Jg. 42, Nr. 326, 21. 11. 1896, S. 1–2. [O. V.]: Verschiedenes. In: Berliner Börsen-Zeitung, Jg. 42, Nr. 531, 24. 11. 1896, Morgen-Ausgabe, S. 12.

zwiſchen mir und mir] vermutlich eine wörtliche Übersetzung von »entre moi et moi-même«

en … moi-même] französisch: mit mir selbst von Angesicht zu Angesicht

morgen … Ende] metaphorisch gemeint, er hatte nicht Geburtstag

Sachen, … biſt] Am 23. 11. 1896 begann Schnitzler am Reigen zu schreiben. Enthusiasmus für dieses neue Stück klingt etwa im Tagebuch-Eintrag vom 27. 11. 1896 durch: »Schrieb mit Laune die 4. Scene des Hemic.«.

Wiener Stück] siehe A. S.: Tagebuch, 22. 11. 1896

Buch bei Fischer ] Im August 1896 vereinbarten S. Fischer und Schnitzler eine Sammlung seiner Novelletten als Buch zu veröffentlichen. Die Frau des Weisen erschien aber erst am 3. 5. 1898.

Zeitungs-Ausſchnitt] Mehrere Tageszeitungen berichteten über die Verhaftung des Anarchisten und Journalisten Stephan Großmann in Berlin. Siehe etwa [O. V.]: Verhaftung eines Wiener Anarchisten in Berlin. In: Arbeiter-Zeitung, Jg. 8, Nr. 297, 28. 10. 1896, Morgenblatt, S. 5–6.

»Allgemeine … Hände] Mit Jahresende 1896 übergab der mit einer Cousine Schnitzlers verheiratete Julius Gans-Ludassy die Herausgabe der Wiener Allgemeinen Zeitung an August Krawani, der zu diesem Zeitpunkt beinahe siebzig Jahre alt war. Julian Sternberg war seit einem Jahr als Chefredakteur im Amt und wurde am 30. 6. 1897 von Josef Münz abgelöst. Die Personalwechsel bedeuteten für Salten, der seit 1894 am Blatt mitarbeitete, zu verschiedenen Zeiten unterschiedliche Aufgaben, er verlor aber seine Stelle nicht.

Grüße … bald!] seitlich am linken Rand

Kritiken] Rezensionen der Uraufführung von Freiwild

Die … zurück] kopfüber am oberen Rand

Dies iſt ein Ausſchnitt] Die Ergänzung dieses undatierten Blattes zu diesem Brief muss gerechtfertigt werden. Als eigenes Korrespondenzstück wirkt es zu zusammenhanglos. Es entspricht auch nicht den sonstigen Usancen der Korrespondenz, derartige Petitessen separat zu senden. Die inhärente Datierung des Briefs von Recha Wolff auf den Tag nach einer Berliner Aufführung von Freiwild erlaubt, ihren Brief zeitlich einzugrenzen: Das Stück stand zwischen 3. 11. 1896 und 16. 11. 1896 am Deutschen Theater am Programm. Entsprechend könnte der Ausschnitt jedem der Briefstücke des Novembers 1896 zugeordnet werden. Markant ist jedoch der divergierende Farbton der von Goldmann verwendeten Tinte. Am meisten stimmt er mit dem vorliegenden Brief überein, womit die Zuordnung vorgenommen werden konnte.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Bahr, 28. 11. 1896
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Goldmann an Schnitzler, 23. 11. [1896]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Liliencron, Salzer an Schnitzler, 7. 12. 1896
Nächster Brief in der Korrespondenz  Goldmann an Schnitzler, 2. [1.? 1897]

Korrespondenzstück L02805

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11. 3. [1897]

|Frankfurter Zeitung

().

L. Sonnemann.Paris, 10↓1↓. März.

Mein lieber Freund,

Ich habe mit der verfluchten Orient-Geſchichte unbändig zu thun. Auch er thut mir mein Auge f unerträglich weh. So kommt es, daß ich Deinen lieben Brief erſt heut beantworte.

Ich danke Dir von ganzem Herzen für den Beiſtand, den Du mir in der Angelegenheit mit Kleins Bruder geliehen. Ich bin ſelbſt wohl auch nicht ohne Schuld an dieſen Unannehmlichkeiten. Ich laſſe mir Leute dieſer Art zu nahe kommen, in einer gewiſſen ſchlamperten Liebenswürdigkeit. Auch habe ich mich von meiner Heftigkeit zu ſehr hinreißen laſſen. Arthur Klein hat ſich prachtvoll benommen. |Wenn Du ihn ſiehſt, ſo danke ihm noch beſonders, bitte,↓!↓ Freilich hat es weiterhin noch einige Klatſchereien gegeben, und die Unannehmlichkeiten ſind noch nicht zu Ende. Aber Aber ich mache mir heut große Vorwürfe, Dich mit der ganzen Sache behelligt zu haben . . . . .

Soeben erhalte ich für Euch Dich und Richard zwei Nummern von »Politiken«, wo Peter Nansen über Dich und zugleich über uns geſchrieben hat. Ich verſtehe kein Wort davon, aber es ſcheint prächtig zu ſein. Du Ich ſende beide Nummern an Dich.

Meine Reiſe nach Nizza iſt infolge der Orient-Ereigniſſe auf nächſte Woche verſchoben.

|Ich kann Dir gar nicht ſagen, wie ich mich auf Dein Kommen freue! Ein vorheriges Zuſammentreffen in der Schweiz iſt leider unmöglich. Ich darf mich nicht vom Flecke rühren; hoffentlich habe ich nur hier während Deiner Anweſenheit wenig zu thun, damit ich Dich ordentlich genießen kann. Die Wohnungsfrage wird freilich nicht leicht zu erledigen ſein. D Ich habe nochmals energiſcheſte Nachforſchungen angeſtellt. Das Reſultat iſt das, was ich gewußt hatte: Anſtändige franzöſiſche Familien geben keine Pension, und diejenigen Familien, welche Pension geben, ſind nicht anſtändig. Ausnahmen gibt |es wohl, aber eine ſolche zu finden, iſt reine Zufallsſache. Im Übrigen denke auch ich, daß Du irgendwo zwiſchen Stadt und Land wohnen ſollſt, am Beſten in Passy, das beſonders anmuthig und zugleich bequem iſt. Was ich Dir ſage, ſind keine definitiven Reſultate. Ich habe einige franzöſiſche Bekannte mit Umfragen beauftragt, und die Nachforſchungen dauern fort. Ein Hotel, wie Du es wünſcheſt, wird raſch gefunden ſein, ſobald Du mir das Datum meiner Deiner Ankunft mittheilſt. Allzuviel Comfort wirſt Du freilich nicht finden. Das Pariſer |Hotelweſen iſt ſehr zurück. Das hat ſchon Balzac conſtatirt, und ſeit Balzac hat ſich wenig geändert . . . . . . .

Was Du mir über Deine Freundin ſchreibſt, iſt ſehr ſchön. Ich habe nie daran gezweifelt, daß ſie »auf unſerem Niveau« iſt, ſchon weil ſie Deine Freundin iſt. Du kannſt Dir denken, wie ich mich darauf freue, ſie kennen zu lernen. Darf ich Dich einſtweilen bitten, mich ihr zu empfehlen?  . . . .

Nach der ſo gut verlaufenen Unterredung mit dem |Vater ſind wohl die ſchlimmſten Unannehmlichkeiten vorüber. Ich halte es für ein großes Glück, daß ein äußerer Zwang Dich auf einige Zeit von Wien wegtreibt. Ich verſpreche mir viel von der Wirkung, die Paris auf Dich haben wird. Es wird Dich elektriſiren, und Dich mit Schaffenskraft und Schaffensluſt erfüllen. Auch wirſt Du den Pariſer Frühling ſehen, welcher eine der Gnaden Gottes iſt.

Freilich könnte es ſich auch ereignen, daß Dir hier Alles ſehr zuwider iſt.

|Wir wollen den Himmel bitten, daß es gut ausgeht.

Bald höre ich wohl Näheres?

Ich begrüße Dich von Herzen!

Dein

Paul Goldmn

Schön habt Ihr wieder in Wien gewählt. Ihr ſeid eine rechte Bagage. Schämt Ihr Euch gar nicht vor Europa?

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3167
Beschreibung |
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift das Jahr »97« vermerkt

Kommentar

Orient-Geſchichte] Höchstwahrscheinlich Bezug auf den sich zunehmend zum (Türkisch-Griechischen) Krieg aufschaukelnden Konflikt auf Kreta, über den Goldmann intensiv berichtete (vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 2. [1897]). Daneben könnte sich Goldmann auch auf folgende Berichte bezogen haben: G [=Paul Goldmann]: Die deutsche Orientpolitik und das Ausland. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 41, Nr. 64, 5. 3. 1897, S. 1; G [=Paul Goldmann]: Frankreich. [Zum Tod des Persers Djemal-ed-din]. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 41, Nr. 72, 13. 3. 1897, Erstes Morgenblatt, S. 1.

geſchrieben ] –n– [=Peter Nansen]: Arthur Schnitzler. »Elskovsleg«s Forfatter. In: Politiken, Nr. 68, 9. 3. 1897, S. 1.

Reiſe nach Nizza ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 2. [1897]

Schweiz ] Schnitzler war von 10. 4. 1897 bis 11. 4. 1897 in Zürich. Er kam gerade aus München und reiste nach Paris weiter.

Balzac conſtatirt] Balzac thematisierte die Beherbergungsindustrie in Paris in mehreren seiner Bücher. Er beschrieb die Hotels als überfüllt, schmutzig und überteuert, mit schlechtem Service und wenig Privatsphäre. Kritisiert wurden von ihm auch die Eigentümerinnen und Eigentümer dieser Hotels, die die Bedürfnisse der Reisenden ausnutzten und überhöhte Preise für minderwertige Unterkünfte verlangten: »il n’existe pas encore un seul hôtel où tout voyageur riche puisse retrouver son chez soi« (»es gibt bislang kein einziges Hotel, in dem selbst ein reicher Reisende sich zuhause fühlen kann«; Illusions Perdues, 2. Teil)

Unterredung … Vater] siehe A. S.: Tagebuch, 23. 2. 1897 und Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 24. 2. [1897]

gewählt] Am 4. 3. 1897 begannen in Cisleithanien, dem nördlichen und westlichen Teils Österreich-Ungarns, die Reichsrats-, also Parlamentswahlen. In Wien feierte insbesondere die Christlichsoziale Partei Erfolge. Schnitzler notierte dazu am 12. 3. 1897 im Tagebuch: »Sehr verstimmt, auch durch den Antisem.–«

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Bahr, 28. 2. 1897
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, [25.–28.? 2. 1897]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Hofmannsthal, 12. 3. 1897
Nächster Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 22. 3. [1897]

[L02806]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 22. 3. [1897]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.Paris, 22. März.

Bureau à Paris

24. Rue Feydeau.

Mein lieber Freund,

Haſt Du ſchon Nansens A Artikel Dir überſetzen laſſen? Er iſt ungemein lieb und herzlich geſchrieben und ſehr ehrenvoll für uns Alle, insbeſondere natürlich für Dich.

Je näher die Zeit heranrückt, wo ich Dich hier wiederſehen werde, mit umſo größerer Freude denke ich daran. Hab’ nur keine Furcht, daß ich mich werde von Arbeit Deinetwegen abhalten laſſen. Die Arbeit läßt mich hier einfach nicht los, wenn ſie einmal da iſt. Ich denke, wir werden namentlich am Tage Abend beiſammen ſein können, und oft auch am Tage. |Das Die Hotel-Zimmer werde ich miethen, ſobald Du mir Deine Ankunft anzeigſt. Nur möchte ich auch eine kleine Idee von dem Preiſe haben, den Du zu zahlen gedenkſt. Nenne Nenne mir ein Maximum: etwa 8 bis 10 Francs pro Tag und pro Zimmer, alſo 16 bis 20 Francs pro Tag? Ich hoffe, ich bekomme es billiger, aber ich will doch wiſſen, wie weit ich im Nothfall gehen darf?

Welche Unannehmlichkeiten es im Gefolge haben ſollte, wenn Ihr unter Eurem wahren Namen Euch im Hotel einſchreibt, iſt mir dunkel. Ich kenne nur Fälle, wo es für Leute |Unn Unannehmlichkeiten im Gefolge gehabt hat, weil ſie unter ſalſchen Namen abgeſtiegen ſind. Die Polizei hat auch in Paris nichts dagegen, daß ein Menſch ſeinen wahren Namen führt.

Auch bei der Idee, mir Virginia-Cigarren zuzuſenden, erkenne ich Dich wieder. Vielleicht gar in einem recommandirten Briefe? Wiſſe denn, oh Freund, daß in Frankreich das Tabaks-Monopol beſteht. Jede Einfuhr fremd ausländiſcher Cigarren iſt verboten. Privatleute müſſen, um Cigarren-Sendungen empf aus dem |Auslande empfangen zu dürfen, eine beſondere Import-Erlaubniß vom Finanz-Miniſterium haben. Du kannſt Virginia-Cigarren nur ſo nach Frankreich bringen, daß Du ſie ſelbſt mit Dir nimmſt. An der Grenze ſagſt Du dann, daß Du Dich zwei Monate in Frankreich aufhalten willſt und für dieſe Zeit Dich mit Cigarren verſehen willſt. Dieſe Cigarren verzollſt Du dann (was eine Unſumme Gel Geldes koſten wird). Oder aber, wenn Du Courage haſt, (die haſt Du aber wahrſcheinlich nicht), |ſo ſagſt Du gar nichts und verſuchſt die Cigarren einfach durchzuſchmuggeln.

Dein Bicycle ſollſt Du gewiß mitnehmen. Die Umgebung von Paris iſt eigens für Bicycle-Touren geſchaffen. Du wirſt hier zahlloſe und herrliche Ausflüge mit Deiner Maſchine machen können . . . . .

Traurig iſt es, daß Du Dir Dein junges und ſchönes Leben mit durch ein Bischen Ohrenklingen verbittern läßt. Für mich iſt das gerade ein Beweis Deiner |Geſ× Geſundheit. Denn wenn Du irgend ein ernſtes Leiden hätteſt, ſo könnteſt Du nicht auf das Ohrenklingen achten. So concentrirt ſich darauf all’ de Deine hypochondriſche Grübelei, die ſonſt, Gott ſei gelobt, kein Sujet in Deinem Organismus findet. Laß’ es doch klingen, zum Teufel, und denke nicht daran! Wenn Du nicht Medicin ſtudirt hätteſt, würdeſt Du gar nicht darauf achten!

Nun Nun erfahre ich wohl bald den genauen Tag Deiner Ankunft. |Das wird ſchön werden! ×××

Traurig iſt nur, daß ich zu Oſtern auf 10 bis 14 Tage nach Frankfurt muß. Nach Nizza gehe ich nicht mehr.

Wie hat »Liebelei« eigentlich in Kopenhagen gefallen?

Sei von Herzen gegrüßt und ſchreibe bald!

Dein treuer

Paul Goldm

Kommentar

überſetzen laſſen] das hatte Schnitzler jedenfalls vor, vgl. Peter Nansen – Arthur Schnitzler. Ein Briefwechsel zweier Geistesverwandter. Herausgegeben, kommentiert und mit einem Nachwort versehen von Karin Bang. Roskilde: Zentrum für österreichisch-nordische Kulturstudien 2003, S. 7 (Småskrifter fra CØNK / Kleine Schriften von ZÖNK 9)

recommandirten Briefe] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 21. 12. [1895]

Ohrenklingen] das gerade wieder akut war, vgl. A. S.: Tagebuch, 12. 3. 1897

gefallen] Liebelei wurde als Elskovsleg. Skuespil i 3 akter am 9. 3. 1897 am Folketeatret uraufgeführt. Obgleich das Stück von der Presse gelobt wurde, war es laut Nansen aufgrund der schauspielerischen Leistungen kein wirklicher Erfolg. Vgl. Peter Nansen – Arthur Schnitzler. Ein Briefwechsel zweier Geistesverwandter. Herausgegeben, kommentiert und mit einem Nachwort versehen von Karin Bang. Roskilde: Zentrum für österreichisch-nordische Kulturstudien 2003, S. 8–9. (Småskrifter fra CØNK / Kleine Schriften von ZÖNK 9)

Implizite Erwähnung

Artikel] Arthur Schnitzler. »Elskovsleg«s Forfatter

Versandweg

Versendet

22. 3. [1897]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[23. 3. 1897 – 27. 3. 1897?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3167

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift das Jahr »97« vermerkt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02827]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 9. [1897]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à ParisParis, 29. Sept.

10 Rue de la Bourse.

Mein lieber Freund,

Dein Brief hat mich etwas ſpäter erreicht, da er recommandirt war. Geſtern Abend habe ich ihn erſt in Händen gehabt. Deine herzzerreißende Schilderung hat mich tief erſchüttert. Armer, armer Freund! Und ich habe nicht einmal bei dir ſein und Dir mitfühlend die Hand drücken können!

Daß Du Dich mit Gedanken von Schuld und Sühne quälen würdeſt, ahnte ich ſofort. Liebes Kind, denk’ nur einmal ruhig über dieſen tollen Unſinn nach. Es iſt unſer ×××× ×××××× ×××× verfluchtes Schreiber-|Metier, das uns die Manie gibt, überall Zuſammenhänge zu ſuchen. Wir leben ja davon, ich meine künſtleriſch, daß wir Beziehungen zwiſchen den Dingen herſtellen. Aber das iſt ja ein Schwindel, de↑mn↓ wir dem Publicum vormachen. In Wirklichkeit gibt es keine Zuſammenhänge. Es iſt Alles nur ein plumpes und ungeordnetes Nebeneinander. Das wiſſen wir, wenn wir ehrlich ſind, beſſer als alle Anderen. Und nun ſollten wir uns gar ſelbſt damit betrügen? Ich bin ſonſt ein ruhig und klar denkender Mann. Und auf einmal ſoll ich mich zum Aber|glauben wenden, blos weil ich darin allerlei Vorwände finden, um mich ſelbſt zu martern? Schuld und Sühne ſind literariſche Pointen, und ich verſichere Dich, das Schickſal gibt ſich nicht damit ab, Dramen zu ſchreiben.

Auch leugne ich aufs Entſchiedenſte, bei ſtrengſter Beurtheilung, jede Spur von Schuld. Du haſt zärtlich und liebevoll Alles vorbereitet für den Eintritt des Kindes in die Welt. Wie ſoll man denn noch mehr ein Weſen lieben, das noch nicht exiſtirt? Und wo ſteht geſchrieben, daß Jemand, der ein Kind erwartet, aufhören |ſoll, ſein eigenes Leben zu leben? Wenn die Liebe der Väter auf Leben oder Nichtleben der Kinder Einfluß hätte, wie kommt es dann, daß zahlreiche Kinder in der Welt herumlaufen, die nicht einmal wiſſen, wer ihr Vater war?  . . . . .

Daß Einem in Augenblicken des Schmerzes Manches klar wird, beſtreite ich auch. Nur in der Ruhe ſieht man klar, der Affekt täuſcht, und der Schmerz lügt ebenſo wie die Freude . . . .

Wäre ich nicht ein ſo armſeliger Sklave, ſo wäre ich ſofort nach Empfang Deines Briefes |nach Wien gekommen. Inzwiſchen biſt Du ja übrigens ſicher ruhig und gefaßt geworden. Es iſt eine traurige Geſchichte; aber wenn man ſichs genau überlegt, wird doch alles Weſentliche unberührt ſein, wenn einmal der Sturm vorüber iſt. Eine Hoffnung hat ſich nicht erfüllt. Man wiſcht ſich die Thränen ab und hofft aufs Neue . . . .

Bitte, ſchreib’ mir bald, wenn auch nur drei Worte. Wiſſen möchte ich auch, ob Richard informirt iſt.

Grüße Deine Freundin, |die liebe, prächtige Frau, die ſo ſacht zu dulden weiß, und ſei Du ſelbſt von ganzem Herzen gegrüßt.

In Treue
Dein

Paul Goldmann

Ich werde natürlich die Idee nicht los, daß das Alles ſo gekommen iſt, weil es meinen Namen tragen ſollte.

Kommentar

Schuld und Sühne] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 25. 9. [1897]

Richard informirt] Richard Beer-Hofmann wurde am von Schnitzler über die Totgeburt informiert.

ſacht zu dulden weiß] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 25. 9. [1897]

Implizite Erwähnungen

Schuld und Sühne] Prestuplenie i nakazanie. Roman v 6 častjach s ňpilogom

Freundin] Marie Reinhard

Versandweg

Versendet

29. 9. [1897]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[30. 9. 1897 – 4. 10. 1897?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3167

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift das Jahr »97« vermerkt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02831]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 19. 11. [1897]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à ParisParis, 19. Nov.

10 Rue de la Bourse.

Mein lieber Freund,

Ich ſchreibe Dir heut nur in Kürze, um mich zu entſchuldigen. und Dir für Deine Nachſicht zu danken. Seit Wochen warte ich vergebens auf eine freie Stunde, um ××× Dir zu ſch× ſchreiben. Seit ich Deinen letzten, ſo ſchönen und ergreifenden Brief mit der traurigen Nachricht erhielt, vergeht kein Tag, wo ich nicht mit der Abſicht aufſtehe: Heut wird geſchrieben. Aber die Ereigniſſe ſind erbarmungslos und laſſen mich nicht zu Athem kommen. Du Du kannſt Dir nicht vorſtellen, welche Zeit wir |hier durchmachen. Es geht zu wie im Tollhaus. Seit Wochen leiſte ich übermenſchliche Arbeits-Anſtrengungen. Du verfolgſt ja vielleicht auch von fern das Wiedererwachen der Affaire Dreyfus. Seit ich Journaliſt bin, habe ich etwas ſo Aufregendes nicht miterlebt. Es wird allmälig eine Kriſis daraus, die das ganze Land zu ergreifen beginnt. Es herrſcht eine Fieber-Athmoſphäre, und wenn man da mitten drin lebt und außerdem die Pflichten des Berufes erfüllen, das heißt ſich Meinungen bilden und das Publicum informiren muß, und wenn man außerdem eine perſönliche |Stellung in der Angelegenheit eingenommen hat und keinen Tag die Zeitungen in die Hand nehmen kann, ohne fürchten zu müſſen, ſich als Spion oder Verräther entehrt zu ſehen, – wenn das Alles und noch mehr auf Einen einſtürmt, ſo kannſt Du Dir denken, in welcher Gemüths- und Nerven-Verfaſſung man ſich befindet. Die Ruhe, um auf Deine ſo lieben und ſchönen Briefe auch nur annähernd in einem ent entſprechenden Tone zu antworten, iſt unmöglich zu finden. Nachdem |Du mir ſolange verziehen haſt, verzeihſt Du mir wohl noch ein wenig, bis endlich, endlich d die Stunde der Sammlung kommt, um Dir den ſeit Wochen geplanten langen Brief zu ſchreiben.

Und nun habe ich noch eine große Bitte. Mit der Familie B. in Prag unterhalte ich eine Correſpondenz. Die Mutter ſcheint eine blöde Gans zu ſein, das Mädchen aber iſt wohl ein liebes Kind. Ich kann mir kaum de denken, daß alle Träume, welche ich ſeit dieſer kurzen Ischler Bekanntſchaft in mir herumtrage, jemals |zu Wirklichkeiten werden ſollten. Aber es iſt mir eine Wohlthat, hier in der Heimatloſigkeit, in dieſer Hölle von Anſtrengungen und Aufregungen, an ein liebes Mädchen-Geſicht denken zu können, wie an eine Hoffnung. Darum bitte ich Dich recht ſehr: Geh’ zu den Leuten hin (Mariengaſse 45), ſchau Dir an, wer ſie ſind, höre auch, was die Anderen über ſie ſagen, und, wenn Du es für gut findeſt, ſprich ein freundliches Wort über mich. Jedenfalls |aber ſende mir einen recht ausführlichen Bericht! Ja? Das iſt ein wahrer Freundſchaftsdienſt, den ich verlange.

Ich wünſche Dir von Herzen Glück zu Deiner Vorleſung und Deiner Première in Prag und grüße Dich Tauſend Mal in Treue

Dein

Paul Goldm

Ich ſchreibe in höchſter Eile und kann Dir nur mit einem |Wort ſagen, wie ſehr mich die Nachricht vom Tode der armen Frau ergriffen hat. Wieder ein Stück Jugend unwiederbringlich verloren! Wie ſich um uns her herum die Vergangenheit auszudehnen beginnt, das Geweſene, – das nie mehr wieder ſein wird, – das bereits verbrauchte Leben! Und dieſe Ärmſte, die fort mußte, ehe ſie ſich ausleben gekonnt, die wahrſcheinlich erwartete, daß das Eigentliche noch kommen würde! Wie man ſich alſo darauf vorbereiten muß, daß das Ende eines |ſchönen Tages kommen kann, ohne daß man Zeit gehabt hat, auch nur mit irgend etwas fertig zu werden! Und dann, ohne lange Worte: die arme, liebe, ſchöne Frau!!

Kommentar

perſönliche … eingenommen] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 22. 9. [1896]

Familie B. ] Vít Šalomoun und Charlotte Bondy, bzw. die jüngere Tochter Alice (nachmalig verheiratete Ziegler)

Geh’ zu den Leuten hin] Schnitzler traf Charlotte und Vít Šalomoun Bondy bei seinem Aufenthalt mehrfach, am 24. 11. 1897, 25. 11. 1897, 27. 11. 1897 und am 28. 11. 1897.

Vorleſung … Prag] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 15. 10. [1897]

Tode der armen Frau ] Olga Waissnix verstarb am 4. 11. 1897 in Wien. Schnitzler erfuhr davon am 6. 11. 1897.

Implizite Erwähnungen

Land] Frankreich

Vorleſung] Die Toten schweigen

Vorleſung] Weihnachts-Einkäufe

Première] Freiwild. Schauspiel in 3 Akten

Versandweg

Versendet

19. 11. [1897]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[20. 11. 1897 – 24. 11. 1897?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3167

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »97« vermerkt
2) mit rotem Buntstift drei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02833]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 10. 12. [1897]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.Paris, 10. December.

Bureau à Paris

10 Rue de la Bourse.

Mein lieber Freund,

Endlich ein freier Augenblick! Ich habe eine Reihe furchtbar aufgeregter Tage hinter mir. Die Geſchichte fing an mit einem Artikel von Millevoye, der mich mit Koth bewarf. Ich lege ihn Dir bei, damit Du ſiehſt, in welchen Ton die Polemik in dieſen heißen Tagen angenommen hat und was man ſich Alles ſagen laſſen muß, wenn man ruhig und beſcheiden für ſeine Überzeugung eintritt. Sonntag kam der Einbruch, von dem Du wohl in den Blättern geleſen haſt. Man hat mir meine Briefe geſtohlen, |Briefe von meiner Familie und von Dir. Wahrſcheinlich war der Einbruch eine verkleidete Hausſuchung. Irgend ein officieller Dummkopf hat vielleicht geglaubt, daß ↑×e↓r bei mir Documente zum Fall Dreyfus finden könnte oder doc documentariſche Beweiſe für die Exiſtenz des famoſen »Syndicats« (das nie exiſtirt hat). Tagelang hat ſich hier die Preſſe mit mir beſchäftigt, und obwohl kein böſes Wort gegen mich gefallen iſt, ſo iſt es doch unheimlich, als Deutſcher in ſo leidenſchaftlich bewegter Zeit im Mittelpunkt des Intereſſes zu ſtehen.

|Endlich alſo kann ich ein wenig aufathmen, und endlich kann ich Dir Deinen ſo lieben und ſchönen Brief beantworten. Ich habe mich von Herzen über Deine Prager Erfolge gefreut. Es iſt gut, daß das Alles noch vor die Zeit des Aufruhrs gefallen iſt, ſonſt wäre es für Dich auch recht ungemüthlich in Prag geworden. Mich erſtaunt nur, daß Du Dich ſonſt nicht wohler dort gefühlt haſt. Denn es ſoll eine ſehr ſchöne Stadt ſein.

Für Deinen Bericht über das kleine Fräulein danke ich Dir von ganzem Herzen. Er hat mich ſehr nachdenklich geſtimmt. Deine Beobachtungen |ſind zweifelsohne richtig, Deine Schluſſe Schlüſſe nicht weniger. Es wäre vielleicht ſehr unklug von mir, wenn ich irgend etwas thäte. Ich werde auch wahrſcheinlich nichts thun. Aber anderſeits übt gerade dieſe halbe Kindlichkeit auf mich e× einen ungeheuren Reiz aus. Du meinſt, das ſei Perversion. Ich weiß es nicht, aber der Reiz beſteht. Und er wird hundertfach verſtärkt durch das Pariſer Leben. Wenn man ſo Jahre lang mitten unter Raffinement und Proſtitution gelebt hat (wie es das Loos des Fremden in Paris iſt), ſo bekommt man eine unendliche Sehnſucht nach |Einfachheit und Reinheit. Und wenn man außerdem noch zum poetiſchen Träumen aufgelegt iſt, ſo angelegt iſt, ſo liebt man die unfertigen Dinge. Die Poeſie beſteht darin, daß man den Dingen etwas hinzufügt. Das iſt der Reiz des halben Kindes für den Träumer, und darum bleibt ×× ihm die fertige Frau gleichgiltig. Nebenbei geſagt übrigens: Welche Frau iſt überhaupt fertig?

Bitte, liebſter Freund, ſchreib’ mir bald. In dieſer |Welt voll Feindſeligkeiten ſehne ich mich ſehr nach einem guten Worte von Dir.

Fragen, die beſonders zu beantworten wären: Was macht Deine Freundin? Was Wie ſteht es mit Deinem neuen Stück? Und was iſt mit dem Stück von Burckhardt, welches der alberne Bahr mit Shakespeare vergleicht?

Sei von Herzen gegrüßt.

Dein treuer

Paul Goldmann.

Bitte, grüße doch auch einmal Frau Altmann und deren |Söhne, wenn Du ſie ſiehſt.

Kommentar

Artikel von Millevoye ] Ende November und Anfang Dezember 1897 erschienen fast täglich Kommentare zur Affäre Dreyfus von Lucien Millevoye in der von ihm geleiteten Zeitung La Patrie. Goldmann bezog sich auf folgenden Artikel: Lucien Millevoye: Aux Syndiqués de Francfort. In: La Patrie. Organe de la defense nationale, Jg. 57, Nr. 5, 4. 12. 1897, S. 1. Als Beilage ist der Artikel nicht erhalten.

Einbruch] Darüber wurde auch berichtet: [O. V.]: À la chambre. In: L’Express du Midi. Organe quotidien de Défense Sociale et Religieuse, Jg. 7, Nr. 2077, 7. 12. 1897, S. [2].

Syndicats] Bezug auf das vermeintliche »Judensyndikat« hinter der Dreyfus-Affäre (vgl. Emile Zola: Le Syndicat. In: Le Figaro, Jg. 43, Nr. 335, 1. 12. 1897, S. 1).

Prager Erfolge ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 23. 12. [1897]

Aufruhrs] Auslöser waren gewaltvolle Proteste als Reaktion auf die Badenische Sprachverordnung, die sich von Ende November bis Anfang Dezember 1897 erstreckten. Auch Schnitzler notierte die »Unruhen, politischer Natur« am 28. 11. 1897 – vor seiner Abreise aus Prag – im Tagebuch.

Fräulein ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 19. 11. [1897]

Raffinement ] Fremdwort mit Ursprung im Französischen: Feinheit

neuen Stück ] Schnitzler arbeitete intensiv an dem Schauspiel Das Vermächtnis, hatte dabei jedoch einige Schwierigkeiten, die er immer wieder im Tagebuch festhielt (vgl. z. B. 9. 12. 1897).

vergleicht ] Hermann Bahr: ’s Katherl. (Volksstück in fünf Aufzügen von Max Burckhard. Zum ersten Mal aufgeführt im Raimundtheater am 25. November 1897.). In: Die Zeit, Bd. 13, Nr. 165, 27. 11. 1897, S. 141.

Implizite Erwähnungen

Deutſch] Deutschland

Erfolge] Freiwild. Schauspiel in 3 Akten

Erfolge] Die Toten schweigen

Erfolge] Weihnachts-Einkäufe

Fräulein] Alice Ziegler

Freundin] Marie Reinhard

Stück] ’s Katherl. Volksstück in fünf Aufzügen

Altmann ] Emma Altmann

Söhne] Paul Altmann

Söhne] Carl Altmann

Versandweg

Versendet

10. 12. [1897]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[11. 12. 1897 – 15. 12. 1897?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3167

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »97« vermerkt
2) mit rotem Buntstift drei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02834]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 23. 12. [1897]

|Frankfurter Zeitung

(Gazette de Francfort).

Fondateur M. L. Sonnemann.

Journal politique, financier,

commercial et littéraire.

Paraissant trois fois par jour.

Bureau à ParisParis, 23. December.

10 Rue de la Bourse.

Frohe Weihnachten, liebſter Freund!

Mit Deinem Auge geht es wohl beſſer? Dein letzter lieber Brief war recht verſtimmt. Freilich, mit einem Abſceß im Augenlid ſieht ſich das Leben nicht ſchön an.

Und doch hat mich Dein letzter Brief nachdenklich gemacht. Du darfſt mir nicht hypochondriſch werden! Und wenn es Dir ſchon im Ohre klingt! Muß man denn ganz geſund ſein?! Wer von uns iſt geſund? Man lebt und leidet eben. Iſt das nicht eine alte Geſchichte? Und lebt man deshalb weniger, weil man leidet? Eher mehr.

|Bei alledem glaube ich Dir Deine Krankheit gar nicht. Du haſt das, weil Dir, Gott ſei Dank, nichts Ernſtes fehlt. Du haſt viel Gutes und Herrliches ſchon genoſſen, Du biſt ein wenig abgeſtumpft geworden gegen all’ die ſchönen Dinge in Deinem Leben, das Errungene bildet darum kein rechtes Gegengewicht mehr gegen die Melancholie, die von Natur aus in dir wohnt, und ich glaube faſt, daß die Hypochondrie bei Dir eine Form der Blaſirtheit iſt.

Aufgeſchüttelt werden müßteſt Du, heraus müßteſt Du aus Deinem behaglichen Wiener Neſt, heraus in die Kälte, in die Fremde! Es iſt ganz natürlich, daß Du ſo, im gleichmäßigen |Weiterſchreiten, das Bewußtſein der Kräfte verlierſt, die in Dir wohnen.

Wie darfſt Du ſagen, daß Du nicht an Deine Zukunft glaubſt?! Wer hat Zukunft, wenn nicht Du?! Nur muß die Zukunft von ſelbſt erwachſen, als natürliche Frucht einer kräftigen Gegenwart. Ruhig leben, ſeine Kraft ſtärken, ausreifen laſſen, was reifen ſoll, und keine Ungeduld! Wenn man natürlich ſich jeden Tag hinſetzt und ſeine Zukunft machen will, ſo geht es nicht. Auch hier gibt es er eine pſychiſche Impotenz. Nein, ſei ruhig und Deiner ſelbſt ſicher (weiß Gott, Du kannſt es!), |wenn es mit de dem Produciren nicht geht, ſo leg’ es ein wenig beiſeite, ſchaffe Dir ſchöne Tage, und laß’ aus Tagen und Tagen ganz unmerklich die Zukunft werden!  . . . .

Übrigens, was rede ich? Wenn Du dieſen Brief bekommſt, biſt Du ſicherlich bereits in ganz anderer Stimmung, wie damals, wo Du mir de den Brief ſchriebſt, der vor mir liegt.

Keiner von Deinen Briefen aus de↑rn↓ letzten Monaten iſt mir geſtohlen worden. Sei ganz beruhigt! Es handelt ſich um einige wenige Briefe früheren Datums, in denen ſicher nichts Wichtiges oder beſonders Vertrauliches ſteht.

|Was iſt mit dem Burgtheater? Alſo hat es den Burckhardt doch er ereilt? Ich wundere mich nur, daß ich nicht den Bahr unter den Directions-Candidaten leſe. Der Kerl hat in Wien den den ſchlechten und faulen Boden gefunden, in dem allein er gedeihen konnte, und er gedeiht. Er wird großer Pontifex werden, und ich denke, in ein paar Jahren wird man ihm auch das Burgtheater anbieten. Eines Tages werden dann vielleicht auch andere Leute entdecken, daß er ein unehrlicher und unverſtändiger Menſch iſt, aber dann wird es zu ſpät ſein.

|Dir ſollten ſie das Burgtheater geben. Ich wüßte in der Welt keinen beſſeren Director. Schlenther? Wäre das der × Richtige? Dieſer Berliner und Proteſtant, der wahrſcheinlich ein kluger Mann, aber ſicherlich ein kalter und åunkünſ unkünſtleriſcher Mann iſt?

Bitte, grüß’ mir Deine Freundin recht herzlich. Ich bringe es nicht fertig, ihr irgend etwas von meinen Arbeiten zu ſchicken. Ich weiß, daß das, was ich ſchreibe, der Vergeſſenheit verfallen iſt, und dieſes Bewußtſein lähmt mich ſo, daß ich nicht es einmal die Kraft habe, einen Artikel |herauszuſuchen und ihn auf die Poſt zu geben. Ich bin eben ein Journaliſt und nichts Anderes. Frage nur den Herrn Bahr und ſeine Bande, ſie werden es Dir ſchon ſagen.

Was macht Richard? Iſt ſeine Novelle beendet? Ich fürchte ſehr, daß es dem Helden einfallen könnte, zum Schluß noch von einem anderen Tempel zu träumen, und das würde dann wieder ein bis zwei Jahre dauern. Und Mirjam?  . . . .

Ich habe arge Wochen durchgemacht und fürchterlich gelitten. Es iſt ſchlimm, Beſchimpfungen ertragen zu müſſen, |ohne ſich wehren zu können, und zu fühlen, wie rings um Einen das Mißtrauen ſchleicht. Und dabei ganz allein, im fremden Lan Lande, ohne Freund, ohne ermuthigenden Zuſpruch! Und nichts thun können, als einfach ruhig bei ſeiner Überzeugung bleiben. Man muß ſtillſ ſtillſtehen und ſeine Pflicht thun, und in dieſer harten Pflichterfüllung iſt keinerlei Ruhen zu holen. Nichts als Schläge, und bitterer Zweifel im Innern! Und doch, ich kann mich nicht entſchließen, jede Hoffnung aufzugeben. Auf der einen Seite die Wahrheit, auf der anderen Seite ein ganzes Volk. Es iſt nicht geſagt, |daß das Volk der ſtärkere Theil ſein muß.

Ich habe Paris ſatt über alle Maßen. Ich möchte ſo gerne fort, aber meine Zeitung will m es bisher nicht zugeben. Es iſt ihnen ſo bequem, mich als Ar Arbeitsthier hier zu haben.

Nicht wahr, liebſter Freund, Du ſchreibſt mir bald?

Und nochmals von Herzen fröhliche Feiertage!

In Treue
Dein

Paul Goldmann

Kommentar

Auge] Vermutlich spezifiziert der Tagebucheintrag zum 21. 12. 1897 diese Stelle: »Neue Hypochondrien.«

geſtohlen] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 10. 12. [1897]

Burgtheater ] Max Burckhard trat als Direktor des Burgtheaters zurück – seine Position war unhaltbar geworden, nachdem er als Dramatiker an einem anderen Theater in Erscheinung trat. Unter den potenziellen Nachfolgern fanden sich Heinrich Bulthaupt, Emil Claar, Jocza Savits und Paul Schlenther. Letztlich wurde Schlenther am 25. 1. 1898 zum neuen Direktor bestimmt.

in ein paar Jahren] Das war gewissermaßen prophetisch. Hermann Bahr wurde im September 1918 als Teil des Dreierkollegiums (gemeinsam mit Max Devrient und Robert Michel) erster Dramaturg des Burgtheaters. Vgl. A. S.: Tagebuch, 20. 9. 1918: »Wer ihm’s prophezeit hätte – vor 25 Jahren – daß seine erste Amtshandlung im B. Th. sein würde, des ›Kampfgenossen aus Jugendjahren‹ Stück – zu refusiren – weil dem Cardinal die Aufführung peinlich sein könnte!–«

Novelle beendet] Richard Beer-Hofmann stellte Der Tod Georgs erst Ende Juli 1899 fertig (vgl. Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 31. 7. 1899).

Mirjam ] Beer-Hofmanns dreieinhalb Monate alte Tochter

Beſchimpfungen] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 10. 12. [1897]

Implizite Erwähnungen

Freundin] Marie Reinhard

Lande] Frankreich

Versandweg

Versendet

23. 12. [1897]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

[24. 12. 1897 – 28. 12. 1897?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3167

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »97« vermerkt
2) mit rotem Buntstift fünf Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02848]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 6. [1898]

|Shanghai, 26. Juni.

Mein lieber Freund,

Ich danke Dir für Deinen lieben Brief (vom 17. Mai) und alle die Nachrichten, die er enthält. Richards Verheirathung hat mich nicht wenig überraſcht. Ich denke auch, er wird ſein Glück dann dabei finden, und das iſt ja der einzige Geſichtspunkt, unter dem wir die Sache zu beurtheilen haben.

Aus Deinen letzten Briefen, liebſter Freund, ſehe ich nicht ohne Sorge, wie |unruhig und verdüſtert Deine Gemüths-↑StüStimmung↓ iſt und wie Du, weil es Dir im Ohre klingt, all’ das Herrliche mißachteſt, was ſonſt Dein Leben bietet. Es iſt unerhört, wenn ein Menſch, wie Du, in der Blüthe des Daſeins, auf der Höhe des Lebens, das Wort »verzweifelt« ausſpricht. Ich kann mir vorſtellen, wie läſtig die Symptome ſein mögen, die Du ſchilderſt. Bedenklich ſind ſie in keiner Weiſe↑.,↓ das weiß ich aus einer beſſeren Quelle, als von Dir |(ni nimm’ mir das nicht übel!). Ich finde, Du biſt zu nachgiebig gegen Deine Hypochondrie. Krankheit! Aber um des Himmels Willen, wer iſt nicht krank? Die körperlichen Übel ſind eine Lebens-Erſcheinung, wie alle anderen, und da ſie nicht zu vermeiden ſind, handelt es ſich nur darum, ihnen nicht zu erlauben, daß ſie gar zu viel Macht zu über uns gewinnen. Ich verſichere Dich, daß man mit alledem fertig werden kann. Du müßteſt |Deine Lebensweiſe ändern, müßteſt nicht zu viel allein ſein, und vor allen Dingen, das kann ich Dir nicht oft genug ſagen, müßteſt Du aus Deinem Wiener Trübſals-Winkel hinaus in die helle und große Welt. Ich hoffe, die Sommer-Reiſe wird Dir gut thun; und der Sommer-Reiſe müßte eine Winter-Reiſe folgen; und dann, hoffe ich, werde ich Dich wieder einmal ſehen |und Dich recht tüchtig auslachen, daß Du ſo d dumm biſt, Dein Leben Dir zu vergrämen, während Du doch, den Thatſachen nach, der Froheſte und Ruhigſte von uns Allen ſein könnteſt und müßteſt . . . . . . .

Am A 15. Mai habe auch ich in Freundſchaft Deiner gedacht. Aber war es wirklich ſo ſchön vor einem Jahre? Ich glaube, Du hatteſt an jenem Abend Kopfſchmerzen und warſt verſtimmt. Das haſt Du ſchon wieder |vergeſſen, und ſo wirſt Du wahrſcheinlich auch in einem Jahre wieder vergeſſen haben, was Dich jetzt quält.

Dein Buch habe ich geleſen. Es ſind herrliche Seiten darin. Der »Ehrentag« iſt mir das Liebſte daraus. Aber wenn man ſchon einmal im Stande iſt, dieſe erſchütternde Figur des raté zu zeichnen, warum das Alles nur gleichſam als Epiſode hineinzwängen in eine Liebesgeſchichte zwiſchen einem Theater-|Menſch und ei einem düſteren Poseur von August? Warum hat nicht die Rohheit des Directors den »Ehrentag« angeſtiftet, ſtatt der Eiferſucht eines Liebhabers? Ich glaube, das würde die Geſchichte noch mehr vertieft und vermenſchlicht haben. Ich meine auch, Du ſollteſt Dich jetzt eine Zeit lang zwingen, keine Liebesgeſchichten mehr zu ſchreiben. Tief ergeifend iſt auch der |»Abſchied«. Nur die letzten zwanzig Zeilen ſtimmen mir nicht recht zum Ganzen, ich weiß nicht warum? Die »Frau des Weiſen« mag ich nicht, die letzte Geſchichte auch nicht ſehr, trotz der meiſterhaften Darſtellung (ſie iſt doch eine dumme Gans, daß ſie dem Manne Alles ſagt!). Der Erfolg Deines Buches freut mich von Herzen. Er iſt redlich verdient, |denn ich glaube nicht, daß ſeit Langem in Deutſchland eine Sammlung ſo guter Novellen erſchienen iſt. Du biſt ein beneidenswerther Menſch, daß Du zu ſolchen Leiſtungen fähig biſt. Aber nein, ich vergaß, Du haſt Ohrenklingen, Du biſt der Unglücklichſte der Unglücklichen!

Mach’ Dich darauf gefaßt, daß meine theure Tante in der Frankfurter Ztg. auf Dein Buch ſchimpft.

Welches iſt das Stück, |das im Herbſt das »Deutſche Theater« herausbringen ſoll? Sehr traurig oder ein wenig luſtig? Viel Handlung? Viel Perſonen? Viel Pſychologie? Bitte, ſchreib’ mir ein Wort darüber. Ich weiß gar nichts davon.

Ich ſehe viel Seltſames, aber die Schönheit fehlt in dieſem Lande. Ich ſehne mich unendlich nach ein paar Wochen Italien, nach Paläſten und alten Bildern! |Die Reiſe zieht ſich ſehr in die Länge. Ich arbeite ſchwer, leide unſäglich unter meiner Impotenz, dieſer neuen Welt gegenüber, habe Wochen lang Kopfſchmerzen, bin nervöſer als je und fühle mich, mehr noch als früher aus dem Geleiſe geworfen. Heut Abend fahre ich den Yang-tse hinauf (100 Grad Fahrenheit im Schatten). Meine Adreſſe bleibt Shanghai, |deutſches Poſtamt. Bitte, ſag’ dem Richard, daß ich ihm nach Wollzeile 15 einen Brief und ein Paket geſandt habe.

Bit Grüße mir Deine Freundin recht herzlich und ſei ſelbſt tauſend Mal gegrüßt
von Deinem treuen

Paul Goldmnn

Kommentar

Richards Verheirathung] Richard Beer-Hofmann und Paula Lissy heirateten am 14. 5. 1898. Schnitzler war Trauzeuge.

verdüſtert … klingt] vgl. A. S.: Tagebuch, 15. 5. 1898: »zu Hause in tiefer Verstimmung; stets mit dem Gedanken an mein Ohr beschäftigt«

Sommer-Reiſe] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 5. 1898

15. Mai ] Schnitzlers 36. Geburtstag

vor einem Jahre] Den 35. Geburtstag hatten sie gemeinsam in Paris verbracht.

Kopfſchmerzen] Sowohl die Kopfschmerzen als auch, dass es ein perfekter Geburtstag war, sind im Tagebuch vermerkt (vgl. A. S.: Tagebuch, 15. 5. 1897).

Buch ] Schnitzlers erste Sammlung von Prosatexten, Die Frau des Weisen. Novelletten, erschien am 3. 5. 1898.

raté ] französisch: Versager; gemeint war die Figur des August von Witte

Poseur ] französisch: Angeber

ſie … ſagt] Die Toten schweigen endet damit, dass die Frau zu einem Zeitpunkt, an dem ihre außereheliche Affäre nicht mehr entdeckt werden kann, beschließt, ihrem Ehemann die Wahrheit zu sagen.

ſchimpft] Eine Rezension in der Frankfurter Zeitung ist nicht belegt.

Stück ] Das Vermächtnis wurde am 8. 10. 1898 am Deutschen Theater in Berlin uraufgeführt.

Implizite Erwähnungen

Tante] Jenny Mamroth

Lande] China

deutſches Poſtamt] Deutsches Postamt in Shanghai

Freundin] Marie Reinhard

Versandweg

Versendet

26. 6. [1898]
Paul Goldmann
Shanghai

Empfangen

[27. 6. 1898 – 1. 7. 1898?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3168

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift das Jahr »98« vermerkt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02854]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 24. 8. [1898]

|Tschifu, 24. Auguſt.

Mein lieber Freund,

Hier erhielt ich Deine lieben Briefe vom 28. Juni u. vom 10. Juli. Ich hoffe, daß Deine Reiſe Dir Erfriſchung und Abziehung von Deinen trüben, Deinen ſo unnöthig trüben Gedanken gebracht hat. Wie gern wäre ich mt mitgekommen, wie alljährlich! Hoffentlich können wir nächſtes Jahr wieder zuſammen ſein.

Mit wahrer Freude habe ich aus Deinen lieben Briefen geſehen, wie reich das literariſche Erträgniß dieſes Jahres für Dich ſein wird. Wenn Dich Deine Hypochondrie |ſo arbeitſam macht, ſo will ich mich recht gern mit ihr abfinden abfinden. Dieſer Brief erreicht Dich wahrſcheinlich ſchon nach der Première in Berlin, und ich bin überzeugt, daß Du ×××× ×××××××× einen neuen ſchönen Erfolg erringen wirſt, zu dem ich Dich im Voraus von ganzem Herzen beglückwünſche. Der Titel des Stückes iſt vielverſprechend. Aber was ſteht darin? Sob Sobald Du nur irgend kannſt, ſendeſt Du mir ein Exemplar, nicht wahr? Deine Idee, ein Renaiſſance-Stück zu |ſchreiben, gefällt mir weniger. Mir kommt ↑vor,vor,↓ als würde Dir das nicht liegen, und ſeit die Renaissance von den Bahr und Hoffmannsthal zum Dogma erhoben worden iſt, iſt ſie mir verleidet. Wenn Dich die alte alten alten Zeiten locken, was ich begreife, ſo ſchreibe Du ein Alt-Wiener-Stück. Ich meine, Du könnteſt da etwas Entzückendes machen. Folge mir und laſſe Dich von den Zünftlern nicht aus Deinem Leben und Deiner Wärme ins »Literariſche« hineinlocken!

|Wann ich zurück komme? Ich habe keine Ahnung. Wenn ich im ſelben Tempo fortarbeite, kann der nächſte Sommer herankommen. Denn ich arbeite qualvoll ſchwer, da ich es ſo gern vermeiden möchte, Banalitäten zu ſagen, und ſitze über einem Feuilleton manchmal 14 Tage. Freilich beginne ich die Geſchichte ſatt zu bekommen, – die ewige Feuilleton-Schmiererei ebenſo wie den Miſthaufen China; und da ich auch meine Familie auf Abkürzung meiner Reiſe |dringt, ſo könnte es geſchehen, daß ich nach Peking einfach kurz abbreche und heimkehre, ohne Japan geſehen zu haben. Das wäre ein ſchweres Opfer, aber es iſt nicht unmöglich, daß ich es bringen muß. In dieſem Falle wäre ich etwa im Februar wieder in Europa. Jedenfalls bitte ich Dich, mir nur noch bis Ende Oktober nach Shanghai zu ſchreiben. Was bis zum 20. Oktober von Wien abgeht, erreicht mich ſicher noch in China. |↑vV↓on da ab bitte ich Dich, alle Deine lieben lieben Briefe meiner Mutter zu ſenden (Frankfurt am Main, Rossert Rossertstraſse 15), welche alles immer meine Adreſſe kennen und mir Alles nachſenden wird.

Willſt Du glauben, daß Richard mir mit keiner Sylbe ſeine Verheirathung angezeigt hat? Es gibt Fälle, wo man ſchreiben muß, ſelbſt wenn man niemals ſchreibt. Und mich kränkt |beſonders der Gedanke, daß er weder Dich noch den jungen Herrn von Hoffmannsthal in dieſer Weiſe vernachläſſigt haben würde. Avec moi, on en prend à son aise!

Das iſt aber nur zwiſchen Dir und mir geſagt, und Du ſollſt ihm, wie Leo die herzlichſten Grüße von mir übermitteln.

Auch Dir, mein lieber Freund, herzlichſte und treueſte Grüße!

Dein

Paul Paul Goldmann

Viele Grüße an Deine Freundin!

Kommentar

Reiſe] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 5. 1898

nächſtes Jahr ] Sie sahen sich bereits Anfang des nächsten Jahres wieder: Goldmann überraschte Schnitzler am 14. 1. 1899 mit einem Besuch in Wien.

Première in Berlin ] Die Uraufführung von Das Vermächtnis fand am 8. 10. 1898 am Deutschen Theater in Berlin statt und war ein Erfolg.

Renaiſſance-Stück ] siehe A. S.: Tagebuch, 5. 7. 1898

Dogma] Hermann Bahr hatte seine jüngste Sammlung von Kritiken Renaissance. Neue Studien zur Kritik der Moderne (Berlin: S. Fischer 1897) betitelt. Hofmannsthal hatte in seinem Essay Über moderne englische Malerei. Rückblick auf die internationale Ausstellung Wien 1894 und in seinem Dramenfragment Der Tod des Tizian Interesse an der Renaissance kundgetan.

Alt-Wiener-Stück] Gemeint war das Wien vor der Stadterneuerung durch die Ringstraßenbauten. Am ehesten kann Der junge Medardus (1910) als Alt-Wiener Stück gelten.

Verheirathung] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 6. [1898]

Avec … aise!] französisch: Mit mir muss man es nicht so genau nehmen!

Implizite Erwähnungen

Renaiſſance-Stück] Der Schleier der Beatrice. Schauspiel in fünf Akten

Mutter] Clementine Goldmann

Freundin] Marie Reinhard

Versandweg

Versendet

24. 8. [1898]
Paul Goldmann
Yantai

Empfangen

[15. 9. 1898 – 30. 10. 1898?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3168

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »98« vermerkt
2) mit rotem Buntstift vier Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02861]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 10. [1898]

|Peking, 16. Oktober.

Mein lieber Freund,

Alle Deine Karten von unterwegs, ſowie Deinen lieben Brief aus Luzern habe ich erhalten.

Ich freue mich, zu erfahren, daß der Sommer ſo angenehm für Dich verlaufen iſt. Hoffentlich bleibt von dem guten Reſultat etwas für den Winter zurück. × Ich kann Dich immer nur wieder darauf hinweiſen: Wenn Alles, was Dich quält, ſich auf Reiſen ſo ganz verliert, kann es doch unmöglich materielle Geſtalt haben. Im Übrigen hoffe ich, daß die viele Arbeit, die Du vorhaſt, ein gutes Heilmittel gegen die Hypochondrie ſein wird. Schon aus dem Grunde |bin ich ſehr froh über alle Deine neuen Pläne, von denen Du ſchreibſt. Aber auch ſonſt (unberufen!) iſt es prächtig, wie ſich ſo V Vieles in Dir regt und wie es aus Dir ſo reich herausblüht!

Was Du über die Disciplin beim Schaffen ſagſt, iſt ſehr ſchön, aber ich meine, es ſtimmt nicht. Man ſoll ſich nicht ſo fataliſtiſch hinſetzen, und einfach das aus ſich herausfließen laſſen, was in Einem liegt. Was in Dir liegt, iſt zu einem Zehntel vielleicht Natur, zu neun neun Zehnteln aber das, was Du in Dich hineingelegt haſt. Der Schriftſteller iſt doch ein Product aus Natur und aus ſich ſelbſt. Er iſt in fortwährender Entwickelung begriffen; und |während er an einem Werke arbeitet, × arb arbeitet er zugleich ebenſo an ſich ſelbſt. Gewiß ſoll Jeder nur ſchaffen, was er vermag. Aber Jeder ſoll auch beſtrebt ſein, im immer mehr zu vermögen. Gewiß darf Keiner aus ſeiner Art herauswollen. Doch in ſeiner Art kann Jeder Alles anſtreben, und auf allen Arten kann man zum Höchſten kommen, wie ja ja alle Wege zum ſelben Bergesgipfel führen. Blaſe Du nur ruhig Deine Flöte, die ſo liebe Klänge gibt. Ich meine nicht nicht, daß Du auf einmal anfangen ſollſt, die Geige zu ſtreichen. Aber ich möchte, daß Du auf Deiner Flöte auch ein einmal ein anderes |Lied ſpielſt. Die Gleichniſſe ſind alle falſch. Laſſen wir alſo die Gleichniſſe! Ich meine: Aus Deinen Novellen ſehe ich wieder, wie ×××××× ×××××× Du wie Du große menſchliche Töne zu finden vermagſt. Nur ſteckt das immer in einer Liebesgeſchichte gleichſam als Epiſode drin. Warum nicht die Liebesgeſchichte einmal weglaſſen und das große Menſchliche al ſch allein ſchreiben, ohne alle Liebe? Oder meinſt Du wirklich, daß Du ein »Erotiker« biſt, wie dieſes Rindvieh Lothar geſchrieben hat?

Ich bin ſchon ungemein geſpannt auf Dein neues Stück – mehr auf das Stück |ſelbſt, als auf das, was das Publicum dazu ſagt. Die Idee iſt vortrefflich, und ich ſtelle mir ein ſehr zu Herzen gehendes Drama vor . . . . .

Ich bin nun ſchon faſt drei Wochen in Peking, dem grauenhafteſten Schmutzneſt der Welt, habe aber manches Intereſſante miterlebt, bin auch einmal beinahe dem chineſiſchen Pöbel in die Hände gerathen, was ſehr ſchlecht hätte ablaufen können. Aber auch die Gefahr hat ihren Reiz – beſonders ××× nachher. Zugleich iſt ſie eine gute Lection: Man lernt, ruhig und entſchloſſen ſich zu benehmen. Morgen fahre |ich wieder nach Tientsin, von da nach Shanghai zurück. Was dann werden wird, iſt unklar; und dunkel iſt auch, was nach meiner Rückkehr geſchehen ſoll. In Wien bleiben? Was ſoll ich in einem Lande machen, wo man die Leute einſperrt, wenn ſie vor dem Sakrament nicht den Hut abnehmen? Ich glaube, in vier Wochen wäre ich ausgewieſen oder im Gefängniß. Und wem fehle ich in Wien? Dir? Es iſt ſehr lieb, daß Du das ſagſt. Aber ich × weiß nicht, ob es gut wäre, wenn wir wieder in einer Stadt |zuſammenlebten. Wir kennen eigentlich nur unſere guten Eigenſchaften und haben unſere ſchlechten vergeſſen. Wer weiß, ob ob dieſe uns nicht jetzt, wo wir nicht mehr die Anpaſſungs-Fähigkeit von ehedem haben, ſehr ſtören und würden. Wer weiß, was bei wieviel Trennendes ſich bei einem dauernden Zuſammenleben zwiſchen uns plötzlich aufrichtig würde! Und wem fehle ich ſonſt in Wien? Keinem Menſchen, nicht einmal dem Richard. Wo ſoll überhaupt in dieſer Stadt für mich ein Platz ſein? Ich kann ihn nirgends entdecken . . . . .

Ich bat bat Dich ſchon, Deine |lieben Briefe fortan an meine Mutter zu ſenden, welche telegraphiſch meine neue Adreſſe erfahren wird. Ich ſelbſt kann Dir einſtweilen keine angeben.

Empfiehl’ mich Deiner Freundin und ſei Du ſelbſt von Herzen begrüßt!

Dein treuer

Paul Goldmann.

Bitte, ſage dem Herrn, der mir die Empfehlung an den Dr. von Rosthorn überſandt hat, daß ich keine Zeit hatte, ſie abzugeben. Es liegt mir daran, daß Du ihm das ſagſt. Ich erkläre es Dir ſpäter einmal.

In einem franzöſiſchen Blatte las ich Berichte über den Zioniſten-Congreß. Das wird doch ein recht widerlicher Unfug!

Kommentar

Luzern ] Schnitzler hielt sich zwischen 21. 8. 1898 und 28. 8. 1898 in Luzern auf. Siehe zu Schnitzlers Sommerreise im Jahr 1898 auch Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 5. 1898.

anderes Lied] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 6. [1898]

geſchrieben ] Rudolf Lothar: Briefe an eine Dame. In: Die Wage. Eine Wiener Wochenschrift, Jg. 1, Nr. 26, 25. 6. 1898, S. 439–440, hier: S. 439.

Stück ] Das Vermächtnis wurde am 8. 10. 1898 am Deutschen Theater in Berlin uraufgeführt.

Herrn ] Louis Friedmann, vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 5. 1898

Zioniſten-Congreß] Der zweite Zionistenkongress fand zwischen 28. 8. 1898 und 31. 8. 1898 unter dem Vorsitz Theodor Herzls in Basel statt. Goldmann äußerte bereits in vorangegangenen Briefen an Schnitzler Kritik an Herzl und dem Zionismus. Siehe etwa die Briefe vom und .

Implizite Erwähnungen

Novellen] Die Frau des Weisen. Novelletten

chin] China

Lande] Österreich

Mutter] Clementine Goldmann

Freundin] Marie Reinhard

Herrn] Frankreich

Versandweg

Versendet

16. 10. [1898]
Paul Goldmann
Peking

Empfangen

[18. 11. 1898 – 18. 12. 1898?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3168

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »98« vermerkt
2) mit rotem Buntstift eine seitliche Markierung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02868

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 5. 3. [1899]

|Frankfurt, 5. März.

Mein lieber Freund,

Ich komme aus Paris zurück und höre hier, daß Du mit Deinen drei Einaktern wieder einen großen und ſchönen Erfolg gehabt. Ich freue mich darüber von Herzen und beglückwünſche Dich aufs Wärmſte. Geleſen habe ich noch keine Kritik, aber ich denke, ich finde die Wiener Blätter morgen hier im Büreau. Den »Grünen Kakadu« las ich noch auf der Reiſe von Wien nach Frankfurt. Ein vortreffliches Stück. Da ich aber etwas ganz Vollendetes erwartete, hat es mich doch auch ein wenig enttäuſcht. Ich erhoffte Revolution und Baſtillenſturm, fand aber zuletzt doch nur wieder eine Liebesgeſchichte mit einem Theatermädel. Anderſeits iſt es, glaube ich, in der Ausführung eines Deiner beſten Stücke und bedeutet doch einen auch einen gewaltigen Schritt nach vorwärts von dem alten T von Deinem alten Ton und Deinen alten Stoffen zu irgend etwas Neuem, das ſehr ſchön werden wird.

|Mein lieber Freund, ich komme alſo nicht nach Wien. Es war ein quälendes wochenlanges Ringen und ein ſchwerer Entſchluß. Wie alle Entſchlüſſe im Augenblick nachdem man ſie gefaßt hat, erſcheint mir auch dieſer jetzt recht tadelnswerth. Aber das war zu erwarten.

Als ich von Wien nach Frankfurt kam und ſich in Frankfurt die Wiener Eindrücke zu klären begannen, ſchien es mir zunächſt unmöglich, mich wieder in den Wiener Journalismus zu fügen, nachdem ich Jahre lang unter größeren und freieren Verhältniſſen gelebt. Und nachdem ich Jahre lang in der »Frankfurter Zeitung« gearbeitet, wo ich ungehindert meine Anſichten entfalten konnte und eigentlich nur mein Gewiſſen um Rath zu fragen brauchte, erſchien es mir unmöglich, mich in die »Neue Freie Preſſe« einfügen hineinzufinden mit ihrer Rückſichtennehmerei und Cliquen-Wirthſchaft, welche verlangt, daß man Dieſes beſchönigt und Jenes verſchweigt und daß man Herzls durchgefallene Stücke als die |Meiſterwerke eines genialen Schriftſtellers dem Publicum anpreiſt. M Mir grauſte ferner vor dem Arbeitsgebiet, das mir zugewieſen werden ſollte, der ausländiſchen Politik, während doch mein ganzes Beſtreben dahin geht, möglichſt aus der Politik heraus in die Literatur oder wenigſtens in den mit Literatur ſich beſchäftigenden Journalismus zu kommen. Und mir grauſte vor der Rieſen-Arbeit, die man mir in Wien aufbürden wollte, vor der Stellung des Redaktions-Culis, der alle Laſten trägt, vor der rückſichtsloſen Ausbeutung der Sklavenhalter in Wien (während die Sklavenhalter in Frankfurt doch ein wenig rüc rückſichtsvoller ausbeuten). Es iſt wahr, als Compenſation für das Alles hatte ich Euch in Wien. E Gewiß, die ſchönſte aller Compenſationen. Aber an die Hauptſache im Leben iſt die Arbeit, die man thut. Davon geht alle Sonne, alles Behagen aus. Und wenn man in ſeinen Wirkungskreis nicht hineinpaßt, ſo iſt das Daſein in ſeinem Wichtigſten verfehlt und man wird tiefunglücklich, trotz allen Verkehrs |mit ſehr lieben Menſchen. Beſſer eine Arbeit, die Einem wenigſtens einigermaßen zuſagt, und keine lieben Menſchen, als, wenn man ſchon einmal wählen muß, liebe Menſchen und eine widerwärtige Arbeit. ↓Hier muß man Stoiker ſein und darf ſeinem weichen Herzen nicht nachgeben.↓ Auch kommt dazu, daß Jeder von Euch jetzt ſein eigenes Leben lebt und daß ich von K Keinem, ſelbſt vom nächſten Freunde nicht, beanſpruchen darf, er ſolle mir mein Leben leben helfen. Während dieſer Zeit wurde ich in Frankfurt ſehr zum Bleiben gedrängt. Ich ſah, daß es man in der Redaktion mich achtete und ſchätzte, merkte auch, daß das Publicum auf mich hielt. Und ich dachte mir, daß es eigentlich Wahnſinn wäre, zehn Jahre Arbeit, die ich in das Blatt hier geſteckt, wegzuwerfen, und nach Wien zu gehen, wo kein Menſch mich kennt, wo nicht einmal Ihr mehr etwas von meinen Leiſtungen wißt, wo ich von Anfang anfangen müßte und mir Schritt für Schritt, unter Gott weiß welchen Kämpfen, |eine Stellung erſt ſchaffen müßte, die ich hier bereits beſitze. Zukunft endlich (wenn ich überhaupt Zukunft habe) gibt es doch nur in Deutſchland, nicht in Öſterreich. Dazu kam noch Allerlei, was die Familie angeht.

Immerhin wollte ich mit der »Neuen Freien Preſſe« nicht gleich ab abbrechen und ſpa ſpann die Sache weiter. Wir waren verblieben (die Chefredacteurs und ich), daß zur Beſiegelung meines Eintritts in die Redaktion Vertragsbriefe ausgetauſcht werden ſollten. Ich ſandte einen früheren Brief von Bacher, den dieſer behufs Aufſetzung des Vertrages gewünſcht hatte, an ihn zurück und bat um Überſendung des Vertragsbriefes. Wenige Tage darauf ſtarb Schiff, der Berliner Correſpondent der N. Fr. Pr.; ich bekam von der Redaktion ein Telegramm mit der Aufforderung, den Berliner Correſpondenten der Frankfurter Zeitung als als Nachfolger für Schiff zu engagiren. |Ich telegraphirte ↓und ſchrieb↓ zurück, das ginge aus dieſem und jenem Grunde nicht, bot mich aber zugleich als Nachfolger Schiffs in Berlin an. In der That wäre mir die Stellung in Berlin lieber geweſen, als die als die in Wien. Ich hätte von Berlin aus über Theater und Kunſt geſchrieben und wäre auch der Wiener Redaktions-Wirthſchaft in Berlin ſehr entrückt entrückt geweſen. Meiner Anſicht nach hätte die N. Fr. Pr. in mir einen recht geeigneten Correſpondenten für Berlin gehabt. Seit jenem Augenblick nun (Ende Januar) habe ich vo von der N. Fr. Pr. kein Wort mehr gehört. Mehr als vier Wochen vergingen, ohne dieſe ich↓und ich bekam↓ nicht nur keinen Beſcheid über mein Anerbieten bezüglich des Wiener Poſte Berliner Poſtens, ſondern auch nicht einmal den Vertragsbrief, den die Leute mir ſofort hätten ſchicken müſſen. Ich wartete und wartete (dies der Grund, weshalb ich Dir ſo lange nicht geſchrieben), hielt es natürlich für unter |meiner Würde zu drängen, und nachdem bis zum Ende Februar immer noch weder Beſcheid noch Vertrag aus Wien eingetroffen waren, unterzeichnete ich einen neuen Vertrag mit der Frankfurter Zeitung. Geſtern aber habe ich ein Telegramm von Bacher erhalten, der ſehr erzürnt darüber iſt, daß ich nicht am 1. März, wie mündlich, beſprochen, in der Redaktion in Wien angetreten bin! Ich habe ihm den Sachverhalt auseinandergeſetzt, und nach dieſem Telegramm wird mir das Verhalten der Leute noch räthſelhafter als zuvor.

In Frankfurt trete ich in die Feuilleton-Redaktion ein, als Adlatus von Dr. Mamroth, und ſoll zu Reiſe-Miſſionen verwendet werden (im Herbſt nach Rußland, im nächſten Frühjahr zur Pariſer Weltausſtellung, zu großen in Deutſchland und zu ähnlichen Anläſſen). So ×× So finde ich mich denn, nach ſo viel Wirrſal und Schwanken, ××h×× auf einmal in der kleinen Stadt, einſam, ohne Freunde, unter läſtigen Familien-|Verhältniſſen. Fe Fern von der großen Welt!↓.↓ Und mir iſt, als ſei eine Thür hinter mir ins Schloß gefallen.

Habe ich recht gehandelt oder falſch? Wird ××s dieſe neue Exiſtenz zu ertragen ſein? Ich weiß es nicht.

Bitte, zeig’ dem Richard dieſen Brief (wenn es ihn intereſſirt). Sonſt aber betrachte das Mitgetheilte als vertraulich; und wenn man d Dich fragt, warum ich nicht zur N. Fr. Pr. gekommen bin, ſo ſprich ſage, daß die Verhandlungen ſich in die Länge gezogen haben und daß die Sache noch unentſchieden iſt. Ich möchte mir nämlich, wenn es ginge, ein[e] Hinterthür für die Zukunft offen laſſen.

Bitte, ſchreib’ mir bald, liebſter Freund, und vor Allem: komm’ demnächſt nach Frankfurt!

Viele treue Grüße!
Dein

Paul Goldmann

Adreſſe: Hotel Central, Frankfurt a/M.

Grüße an Deine Freundin!

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3169
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift das Jahr »99« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Kommentar

Erfolg] Der Einakterzyklus bestehend aus den Stücken Der grüne Kakadu, Paracelsus und Die Gefährtin wurde am 1. 3. 1899 im Wiener Burgtheater uraufgeführt.

»Grünen Kakadu« las ich] Der grüne Kakadu wurde zuerst in der Neuen Deutschen Rundschau (Jg. 10, H. 3, März 1899, S. 282–308) gedruckt, Goldmann hätte also bereits den Erstdruck lesen können. Er besaß aber ein Manuskript (vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 3. [1899]). Dieses dürfte Goldmann in etwa Mitte Januar erhalten haben, da er im Tagebuch Schnitzlers am 17. 1. 1899 zum letzten Mal als sich in Wien aufhaltend erwähnt wird.

»Neue … hineinzufinden] als Redakteur für ausländische Politik in Wien

man … Stücke] Theodor Herzl verantwortete das Feuilleton der Neuen Freien Presse. Goldmann behauptete, dass die Berichterstattung über dessen Stücke ungerechtfertigt positiv ausgefallen wäre.

Culis] Kuli, englisch/hindi: Tagelöhner, Verrichter minderer Dienste

Chefredacteurs] Seit dem Frühjahr 1879 war Eduard Bacher Chefredakteur der Neuen Freien Presse. Es ist nicht gänzlich geklärt, mit wem Goldmann in dieser Zeit zusätzlich Kontakt hatte. Vermutlich war es Moriz Benedikt (siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 10. 1899).

Schiff ] Emil Schiff verstarb am 23. 1. 1899.

Berliner Correſpondenten ] Es handelte sich wohl um jenen Korrespondenten, der unter dem Kürzel »N.« schrieb. Der ganze Name konnte nicht ermittelt werden.

Adlatus ] Gehilfe

komm’ … Frankfurt] Schnitzler war das nächste Mal von 19. 9. 1899 bis 23. 9. 1899 in Frankfurt am Main.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  David an Schnitzler, 3. 3. 1899
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Goldmann an Schnitzler, 26. 2. [1899]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Bahr an Schnitzler, 6. 3. 1899
Nächster Brief in der Korrespondenz  Goldmann an Schnitzler, 12. 3. [1899]

Korrespondenzstück L02869

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 3. [1899]

|Frankfurt, 12. März.

Mein lieber Freund,

Wenn Du Ende April nach Berlin gehſt, könnteſt Du da nicht auf der Hin- oder Rückreiſe über Frankfurt kommen? Der Umweg iſt freilich groß; aber im Frühling iſt Frankfurt u. das Rheinland gar ſchön. Von der Freude, die Du mir machen würdeſt, rede ich erſt gar nicht.

Von den Kritiken über Deine Stücke hat mir die von Hirschfeld am Beſten gefallen. Auch ſcheint ſie mir die richtigſte zu ſein. Er prägt ein treffliches Wort »Anatolismus« und ſagt mit Recht, für Dich ſei es wichtig, aus dieſem |herauszukommen. Ich ſehe, daß Du große Anſtrengungen in dieſer Richtung machſt, und ich bin ſicher, daß es Dir gelingen wird. Darum halte ich den »Kakadu« für ein ſo wichtiges Entwickelungs-Stadium; aber immerhin ſteht er noch, wie mir dünkt, mit einem Fuße im Anatolismus. Daß es Dir auf Anderes dabei angekommen, als auf eine Liebesgeſchichte mit einem Theatermädel, iſt klar. Aber das Andere iſt, meinem Gefühl nach, nicht ſtark genug herausgekommen. Dies der Eindruck, den ich beim Leſen gehabt habe. Der Eindruck iſt vielleicht falſch, und namentlich auf der Bühne geſtaltet ſich die ganze Wirkung vielleicht ganz anders. Da ich aber dieſen Eindruck beim Leſen gehabt, war ich verpflichtet, ihn × Dir mitzutheilen. »Erſchöpfend |characteriſiren«, wie Du meinſt, habe ich Dein Werk damit nicht gewollt; und es erſtaunt mich, daß ich Dich erſt noch beſonders darauf hinweiſen muß, eine in einem Briefwechſel zwiſchen zwei Freunden flüchtig hingeworfene Bemerkung könne doch unmöglich die Prätention haben, ein Werk »erſchöpfend zu characteriſiren«.

Daß ich Dir ſolange nicht ſchrieb, hatte ſeinen Grund in der Angewißheit der ganzen Situation. Du kannſt Dich gewiß nur ſchwer in die Qualen einer ſolchen Wartezeit hineindenken. Heut will ich ſchreiben; aber nein, ich warte doch lieber bis auf morgen, weil morgen doch endlich die entſcheidende Antwort kommen wird. Und das geht ſo, einen Monat lang und darüber! Ich habe Dir nicht geſchrieben, weil ich |thatſächlich von Tag zu Tage gezerrt wurde, und ſchließlich ſo muthlos wurde, ſo , daß ich mich ſelbſt zu einem Briefe an Dich nicht mehr aufzuraffen vermochte.

Die N. Fr. Pr. iſt übrigens beleidigt und entrüſtet und ſucht die Sachlage jetzt ſo zu drehen, als ſei ich konkraktbrüchig geworden.

Ich lebe ſeit Wochen im Hotel, in einer geradezu verzweifelten Unordnung. So gerieth auch das Manuſkript des »Kakadu« an einen Platz, wo es mir aus den Augen entſchwand; und als ich es ↓zu ſpät↓ wiederfand, hatte ich nicht mehr die Energie, Dir meine Schlamperei einzugeſtehen und Dich um Entſchuldigung zu bitten. Ich habe meine Nachläſſigkeit ſeitdem oft bereut, und die Art, wie Du ſie in Deinem Briefe erwähnſt, iſt die gerechte Strafe dafür, die ich nur als verdient hinnehmen kann.

Viele treue Grüße! Dein

Paul Goldmann

Grüße an Deine Freundin!

|Ich danke den Deinen, namentlich Deiner Frau Mutter, für alle ihre liebenswürdigen Intentionen. Auch mir thut es unendlich leid, daß die Wiener Projekte ſich nicht realiſirt haben. Meine geſammte Familie grüßt Dich herzlichſt.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3169
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Kommentar

Ende April nach Berlin ] Schnitzler hielt sich von 25. 4. 1899 bis 2. 5. 1899 in Berlin auf. Dort hatte sein neuer Einakterzyklus (Der grüne Kakadu, Paracelsus, Die Gefährtin) am 29. 4. 1899 am Deutschen Theater Premiere. Nach Frankfurt am Main reiste er im Zuge dessen nicht.

die von Hirschfeld ] L. A. Terne [=Robert Hirschfeld]: Burgtheater. (»Paracelsus«, Schauspiel in einem Act. – »Die Gefährtin«, Schauspiel in einem Act. – »Der grüne Kakadu«, Groteske in einem Act von Arthur Schnitzler. Erste Aufführung am 1. März 1899.). In: Wiener Sonn- und Montags-Zeitung, Jg. 37, Nr. 10, 6. 3. 1899, S. 1–2.

» Anatolismus«] »Heute […] bewundere ich einzig die Virtuosität der wenigstens scheinbar dramatischen Gestaltung, die psychologischen Rechtfertigungen und Folgerungen, Schnitzler’s Tiefe der Beobachtung und Weite der Menschenkenntniß, seinen männlichen Ernst, der unbekümmert um äußere Erfolge, seine Kräfte auch an gewagten dramatischen Stoffen erprobt. Er arbeitet unverdrossen und in sich gekehrt an seiner inneren Klärung – weniger an läppischen ›Erklärungen‹, mit denen eitle Reclamehelden ihr Dasein überflüssigerweise noch betonen möchten. Ein Schritt noch, und Schnitzler hat sich in seinem ebenmäßigen, organischen Entwickelungsgange, wie er nur hervorragenden und grundechten Begabungen zukommt, von seinen Anatolismen gänzlich losgerungen.« (S. 1–2)

entſcheidende Antwort] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 5. 3. [1899]

dégouté de tout ] französisch: von allem angewidert

Ich … herzlichſt.] zwischen der Datumszeile und der Anrede kopfüber am oberen Rand der ersten Seite

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Brandes an Schnitzler, 10. 3. 1899
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Goldmann an Schnitzler, 5. 3. [1899]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Hofmannsthal an Schnitzler, 17. 3. 1899
Nächster Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Goldmann, 19. 3. 1899

Korrespondenzstück L02871

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 31. 3. [1899]

|Frankfurt 31. März.

Mein lieber Freund,

Gerade in dieſen Tagen werde ich herumgehetzt, wie ein Hund. Miſſionen nach Mainz, Karlsruhe, Darmſtadt, – hier berichten, dort berichten. Ich habe keinen Augenblick freie Zeit und habe den heutigen Feiertag abwarten müſſen, um Dir endlich einmal auch ein Wort zu ſchreiben, nachdem ich ××× alle dieſe Tage ××× bekümmert Deiner gedacht.

Dein Brief, in dem Du das Fürchterliche ſchilderſt, hat mich tief ergriffen. Es iſt ein wahres von Qual geweſen. Das Herz preßt ſich zuſammen, wenn man das lieſt. Und nun gar das miterleben! Du Ärmſter, was mußt Du gelitten haben! Ich will auch gar nicht verſuchen, Dir Troſt zu ſpenden. Es gibt da da nichts zu tröſten. Und außer der Zeit kann nichts und Niemand helfen. Auf die Zeit rechne ich allerdings. Auch das wird ſich ſchließlich mildern. Das, In dem, was Du über |Dein Alter ſchreibſt, haſt Du Unrecht. Gerade in Deinem Alter kann man ſelbſt eine ſolche Schickung noch tragen, – ſpäter nicht mehr. Du biſt noch jung, und in Deinem Leben iſt noch Kraft genug, um ſelbſt dieſe ſchreckliche Leere, die ſich auf einmal aufgethan hat, wieder auszufüllen und zu× langſsam ↓zu↓ verdecken. Das iſt × in dieſem Unglück meine einzige, aber auch meine feſte und ſichere Hoffnung, Du mußt freilich ſelbſt etwas dazuthun und mußt Dich gewaltſam herausreißen. Du mußt Dich zu der Erkenntniß durchringen, daß in der Beziehung zu einer Frau, und ſei es die beſte und liebſte, das Leben ſich nicht erſchöpft. Glaube mir, das iſt die Wahrheit. Es gibt Anderes, viel Anderes noch. Es gibt auch wieder einmal neues Glück! Nur leben bleiben – leben und warten!

Ich empfinde es bitter und ſchmerzlich, daß ich nicht bei Dir ſein kann. Mir kommt es vor, als ließe ich Dich im Stich, wenn ich hier fern von Dir bin und Dich allein weiß mit Deinem Kummer. Eines wäre dri dringend nöthig, und ich komme immer wieder darauf zurück: |Du müßteſt fort aus Wien, ſo raſch als möglich, – ein paar Wochen reiſen. Komm’ auf einige Tage nach Frankfurt! Wenn nicht, ſo gehe anderswohin, – irgendwohin, wo Du Geſellſchaft haſt. Allein reiſen dürfteſt Du auch nicht.

Bitte, lieber Freund, ſchreib’ mir bald einmal, wenigſtens eine Zeile, da damit ich weiß, wie es Dir geht. Es braucht nicht viel zu ſein, – nur ein Lebenszeichen.

Mit meinem Schwager habe ich über einiges Mediziniſche geſprochen. Er meint, ob es denn nicht möglich geweſen wäre, noch eine Operation zu verſuchen? Dein Ohrenleiden aber kann er ſich abſolut nicht entſchließen ernſtzunehmen. Er hat ſich viel mit dieſen Dingen beſchäftigt und vermag in allen Symptomen, die ich ihm ſchildere, nichts Bedenkliches zu entdecken. Er, meine Schweſter und mein Onkel, denen ich von dem Schlage, der Dich betroffen, Mittheilung gemacht habe, nehmen warmen Antheil an Deinen Schmerzen, |haben aber nicht gewagt, Dir ſelbſt zu ſchreiben. Meine Mutter iſt gegenwärtig in Wiesbaden.

Daß Dir der Bauernfeld-Preis zu Theil geworden, hat uns Alle hier ſehr gefreut. Das iſt ſchön und ehrenvoll . . . . .

Liebſter Freund, Du mußt ſtark ſein und mußt Dich in das Unabänderliche fügen! Es iſt viel verloren, und doch iſt nichts zu Ende! Und dann haſt Du vier Jahre glücklich ſein dürfen, wie Wenige. Ich verſichere Dich: wenn das Schickſal mir vier Jahre ſolchen Glückes geben wollte, um den Preis, daß ich dann einen Schmerz durchmachen müßte, wie Du ihn jetzt erlebſt, – ich würde ohneweiters zuſtimmen. Dieſe arme Frau iſt dahingegangen, nachdem ſie Dir das Beſte gegeben hatte, was ſie geben konnte. Sie hat ihr volles Maß ausgeſchüttet. Dann iſt ſie für immer geſchieden, auch darin vielleicht ſelbſtlos und ××× rührend, wie ſie ſtets war . . . . .

Ich grüße Dich von Herzen und in Treue
Dein

Paul Goldmann.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3169
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Kommentar

Feiertag ] Karfreitag

bekümmert] wegen Marie Reinhards Tod am 18. 3. 1899

Raffinement ] französisch: Vervollkommnung

miterleben] Schnitzler war beim Tod von Marie Reinhard anwesend, vgl. A. S.: Tagebuch, 18. 3. 1899.

Frankfurt ] nicht geschehen

Ohrenleiden] Schnitzler litt seit Herbst 1896 an Otosklerose – einer Verknöcherung des Innenohrs mit zunehmender Schwerhörigkeit.

Bauernfeld-Preis ] Der Bauernfeld-Preis, dotiert als Ehrengabe von 1000 Gulden, wurde Schnitzler am 27. 3. 1899 für seine Dramen und Novellen verliehen. Den gleichen Betrag erhielten im selben Jahr auch Ferdinand von Saar und Carl Karlweis, 500 Gulden gingen an Leo Feld. Der Bauernfeld-Preis war der erste Literaturpreis, den Schnitzler erhielt.

vier Jahre] Schnitzler lernte Marie Reinhard am 12. 7. 1892 kennen, als sie seine Patientin war. Bereits im darauffolgenden Herbst begann deren intime Beziehung, die bis zu ihrem Tod anhielt.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeHofmannsthal an Schnitzler, 26. 3. 1899
Vorheriger Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 20. 3. [1899]

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeHofmannsthal an Schnitzler, [5. 4. 1899]
Nächster Brief in der KorrespondenzGoldmann an Schnitzler, 26. 4. 1899

Korrespondenzstück L02875

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 20. 5. [1899]

|Haag, 20. Mai.

Mein lieber Freund,

Von Berlin bin ich nach dem Haag beordert worden zur Friedensconferenz. Seit zehn Tage[n] lebe ich in einer unbeſchreiblichen Hetzjagd, und endlich heut finde ich fünf Minuten Zeit, um Dir von Herzen für Deinen lieben Brief zu danken, der mir nach Berlin nachgeſchickt wurde. Aber wichtiger wäre es mir, zu wiſſen, wie es Dir geht? Ich hoffe, nächſter Tage nach Frankfurt zurückzukehren, und bitte Dich, mir ſofort eine Zeile dorthin zu ſenden, um mir zu ſagen, |wie Du Dich befindeſt?

In Berlin habe ich natürlich den »Grünen Kakadu« geſehen. Ich kann Dir nur offen ſagen, mit jenem Freimuth, der zwiſchen uns Gebot iſt: Ich habe das Stück nicht ſehr lieb. Es iſt ein glänzendes und ein geiſtreiches Stück, das ſeinen großen Erfolg wohl verdient; aber mir fehlt etwas darin, und ich habe die Empfindung, daß Du weit, weit höher ſtehſt, als dieſes Stück. Und dann bleibe ich dabei: die franzöſiſche Revolution iſt nicht in dem Stück, in der Stimmung, ſondern ſie wird nur zum Schluß als Effekt von draußen, als Aktſchluß verwendet. Sei mir nicht bös, |ich habe vielleicht Unrecht, aber jedenfalls iſt’s meine ehrliche, wohl erwogene Meinung . . . . . .

Vor meiner Abreiſe aus Frankfurt habe ich etwas erlebt, das für jeden Menſchen den Gipfel des Glücks bedeuten würde. Für mich iſts durch meine an Wahnſinn grenzende Nervoſität, die in dieſem Augenblick noch durch Krankheit complicirt iſt, zu einer der größten ſeeliſchen Kataſtrophen ausgeſchlagen haben, die ich noch durchgemacht habe. Niemals habe ich dem Selbſtmord ſo nahe geſtanden, – niemals auch hätte ich Deines Troſtes und Rathes be mehr bedurft. Aber es ſteht geſchrieben, daß wir von einander getrennt ſein müſſen, wenn wir einander |am Meiſten nöthig haben. Schon daß ich an Dich ſchreibe, beruhigt mich ein wenig. Wie hätte es mich erſt beruhigt, mit Dir zu ſprechen!

Grüß’ Dich Gott, liebſter Freund! Schreib’ mir umgehend, was Du machſt!

In Treue
Dein

Paul Goldmann.

In Berlin ſah ich Kerr. Er hat mir diesmal ſehr gefallen; von Dir ſpricht er mit echter Wärme. Es iſt ein gutes Zeichen für ihn, daß er Dich verſteht.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3169
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift das Jahr »99« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Kommentar

Friedensconferenz] Die Haager Friedenskonferenz fand von 18. 5. 1899 bis 29. 7. 1899 statt.

etwas] Eventuell wurde hier auf den Beginn der intimen Beziehung mit der verheirateten Theodore Rottenberg angespielt (siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 8. 10. [1899]).

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Brandes, 19. 5. 1899
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 1. 5. 1899

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Bahr an Schnitzler, 21. 5. 1899
Nächster Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 28. 5. [1899]

Korrespondenzstück L02893

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 11. [1899]

|Frankfurt, 12. November.

Mein lieber Freund,

Seit zwei Wochen muß ich meinen Onkel vertreten u. habe allein das Feuilleton zu redigiren, was b bei unſerem Blatte eine ungeheure Arbeit iſt, welche den ganzen Tag und einen Theil der Nacht ausfüllt. Keine freie Viertelſtunde alſo. Seitdem ich Deinen letzten lieben Brief erhielt, will ich Dir ſchreiben und leide ſehr darunter, daß ich es nicht kann. Heut gibt endlich der Sonntag die Möglichkeit zur Ausführung des lang gehegten Vorſatzes.

Auf Deinen letzten Brief hätte ich Mancherlei zu fragen; aber ich fürchte, ich komme ſchon zu ſpät. In der Affaire Schlenther nämlich möchte ich immer wieder zur Mäßigung rathen. Es ſteht etwas ſehr Wichtiges auf dem Spiele: Dein neues Stück. Was liegt demgegenüber an den drei Einaktern, die überdies überall in Deutſchland |mit Erfolg gegeben werden, ſo daß Du ſchließlich auf die weitere Aufführung in Wien verzichten kannſt. Alle Lebenskunſt kommt oft darauf hinaus, kleine Conceſſionen zu machen, um große Ziele zu erreichen. Das große Ziel iſt, daß das Burgtheater Dein neues Stück ſpielt. Ich finde, daß dir Schlenther durch ſeinen Beſuch bei Dir bereits alle mögliche Satisfaktion gegeben hat, und ich meine, Du ſollteſt darauf verzichten, ihn weiter zu demüthigen. Alles Sturmlaufen nu nützt übrigens nichts. Du wirſt dadurch nicht einen feigen und verlogenen Menſchen zum Muth und zur Wahrheit brin zwingen, und Öſterreich wirſt Du auch nicht ändern. Ich hätte dem Schlenther an Deiner Stelle geradezu geſagt: »Gut, laſſen wir’s gehen, aber ſpielen Sie mein neues Stück!« Und |wenn es nicht ſchon zu ſpät iſt, möchte ich Dir rathen, die Verhandlungen noch in dieſem Sinne zu führen. Kommt es aber zum offenen Conflict, ſo brauche ich Dir nicht erſt zu ſagen, daß Du unbedingt auf mich rechnen kannſt, ſolange ich das Feuilleton redigire. Wenn freilich mein Onkel wieder zurück iſt, ſo wird wieder der Einfluß ſeiner Frau auf das Feuilleton der Frankfurter Zeitung beginnen, und dann bin ich machtlos, und Du kannſt auf nichts mehr rechnen.

An Wassermann habe ich – Dir zuliebe – einen mahnenden Brief ſchreiben laſſen. Wenn er dennoch eines Tages fällt, ſo werde ich Schwarzkopf und Hirschfeld × als ſeine Nachfolger empfehlen.

|Ich hätte – trotz meines Nichtſchreibens – gehofft, in dieſen Wochen wieder etwas von Dir zu hören. Wenn Du auf meine Antwort gewartet haſt, ſo laß’ mich jetzt nicht länger ohne Nachricht und ſchreibe mir, wie Du lebſt und was Du arbeiteſt.

In meinem Leben bereiten ſich große Stürme und vielleicht ſehr ſchwerwiegende Ereigniſſe vor. Mein Verhältniß zu ihr iſt glücklich, dank der Befliſſenheit einiger intimer Freundinnen und auch infolge ihrer eigenen Unvorſichtigkeit, zum öffentlichen Gerücht geworden. Die ganze Stadt ſpricht zur Zeit davon. Es heißt, ſie werde ſich von ihrem Manne ſcheiden laſſen und mich heirathen. Der Klatſch iſt ſo arg geworden, daß mein Chefredakteur bei mir hat anfragen laſſen, ob er begründet ſei. Ein hieſiges |Klatſchblatt, die »Sonne«, hat bereits einen Artikel darü da darüber gebracht. Der Gemahl in Wien weiß noch nichts. Aber er ſoll in einigen Tagen zurückkommen, und dann wird die Geſchichte wohl losgehen. Es kommt dazu, daß ſie, von einem plötzlichen Wahrheitsdrang befallen, erklärt, ſie werde ihrem Manne gegenüber nicht Alles ableugnen können. Mit banger Sorge ſehe ich der Kataſtrophe entgegen, die kaum mehr aufzuhalten iſt. Wenn ihr Mann ſie verſtößt, muß ich natürlich ſie aufnehmen. Und was ſoll ich in meinen Verhältniſſen, wo ich meine Mutter und mich gerade durchbringe, plötzlich mit einer Frau anfangen?

|Unter dieſen Umſtänden iſt mir dieſe kleine Stadt mit ihrer giftigen, ganz ohne Noth bösartigen und gemeinen Klatſchſucht erſt recht zum Ekel geworden, und ich beklage bitter, daß ſich mein Engagement nach Berlin für die Neue Freie Preſſe zerſchlagen hat. Hörſt Du irgend etwas, wie es mit Frischauer ſteht? Und weißt Du vielleicht, wer jetzt in Paris für die N. Fr. Pr. iſt?

Grüße mir Richard, Schwarzkopf, Deinen Bruder, Deinen Schwager und alle die anderen lieben Menſchen; empfiehl’ mich Deiner Frau Mutter |und ſei Du ſelbſt von Herzen gegrüßt –

von Deinem treuen

Paul Goldmann.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3169
Beschreibung |
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift das Jahr »99.« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift fünf Unterstreichungen

Kommentar

Affaire Schlenther ] Der grüne Kakadu wurde nach nur sechs Aufführungen vom Spielplan genommen. Am 26. 10. 1899 war Direktor Paul Schlenther bei Schnitzler zu Hause und teilte ihm mit, dass die Zensurbehörde die weitere Aufführung verbiete, ohne das aber mit einem schriftlichen Urteil zu bestätigen, worüber sich Schnitzler zusätzlich ärgerte. Erst Jahre später, am 4. 12. 1905, erfuhr Schnitzler den eigentlichen Grund: »Erzh. Gisela war drin und indignirt, weil Haeberle (Michette) sich an den Dessous der Marquise (Mitterwurzer) zu schaffen machte.–«

neues Stück ] Goldmanns Hinweis darauf, dass Schnitzler, wenn er zu lautstark protestiere, die Aufführung von Der Schleier der Beatrice in Gefahr bringe, hatte etwas Prophetisches. Das Stück wurde von Schlenther zwar anfänglich für das Burgtheater akzeptiert, die Zusage aber (neuerlich ohne Transparenz) nach ein paar Monaten zurückgezogen (siehe Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 14. 9. 1900), was zu einem Skandal führte (siehe Hermann Bahr, Julius Bauer, J. J. David, Robert Hirschfeld, Felix Salten, Ludwig Speidel: Erklärung, 14. 9. 1900). Der Schleier der Beatrice wurde schließlich am 1. 12. 1900 im Lobe-Theater in Breslau uraufgeführt.

überall in Deutſchland ] Hervorzuheben ist der Erfolg am Deutschen Theater Berlin. Die Einakter wurden dort fast 30 Mal aufgeführt und waren damit Schnitzlers bislang größter Erfolg.

Beſuch] siehe A. S.: Tagebuch, 26. 10. 1899

Einfluß ſeiner Frau ] Siehe zum Einfluss Johanna Mamroths auf Fedor Mamroths feuilletonistische Arbeit auch Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2. [1.? 1897].

mahnenden Brief] Schnitzler dürfte versucht haben, Jakob Wassermann hinsichtlich seiner unzufriedenstellenden Arbeit für die Frankfurter Zeitung vor Goldmann zu verteidigen. Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 10. 1899, , und .

arbeiteſt] Am 12. 11. 1899 begann Schnitzler die humoristisch angelegte Erzählung Der Leuchtkäfer. Noch zehn Jahre später, am 3. 9. 1909, notierte Schnitzler eine Überarbeitung der posthum veröffentlichten Erzählung in seinem Tagebuch.

Freundinnen] nicht ermittelt

öffentlichen Gerücht] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11. 10. [1899]

ſcheiden … heirathen] nicht geschehen

Artikel ] Es konnte kein Exemplar der Zeitschrift aus dem betreffenden Zeitraum nachgewiesen werden.

Gemahl in Wien ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 8. 10. [1899]

Engagement … zerſchlagen] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 10. 1899 und

jetzt … Pr.] nicht geklärt, vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 10. 1899

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, [28. 10. 1899]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 26. 10. 1899

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 15. 11. 1899
Nächster Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 19. 11. [1899]

[L02898]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11. 12. [1899]

|Frankfurt, 11. Dezember.

Mein lieber Freund,

Vielen Dank für Deine intereſſanten Mittheilungen! Daß Bahr gegen Dein Stück intriguirt, iſt ein Zug, der ganz zum Charakterbilde dieſes Burſchen paßt. Wenn Schlenther Dich auf die Aufführung Deiner zwei Einakter warten läßt, ſo rächt er ſich, nach Art gemeiner Naturen, für die Demüthigung, die er im Streit mit Dir über den »Kakadu« erlitten.

Im Falle Wassermann, in welchem, wie Du ſagſt, die »Frankfurter Zeitung« durchaus im Unrecht iſt, iſt die »Frankfurter Zeitung« durchaus im Recht. D’Albert’s Compoſitionen ſind mittelmäßige Leiſtungen. Das wiſſen wir hier und das hat ebenſ Niemand beſtritten. Frankensteins Compoſitionen ſind |ebenfalls mittelmäßige Leiſtungen, die ſich vielleicht auf demſelben Niveau, eher ſogar ein wenig tiefer halten. Es geht aber abſolut nicht an, in derſelben Kritik d’Albert ganz zu verwerfen, Frankenstein hingegen ihm gegenüber zu loben, mag das Lob noch ſo eingeſchränkt ſein. Namentlich in dieſer Zuſammenſtellung liegt die Fälſchung des Urtheils. Und wenn dieſe Kritik noch dazu von einem Mitarbeiter eingeſandt wird, der ſeine Berichterſtattung bisher ſtets in einer ans Gewiſſenloſe grenzenden Weiſe vernachläſſigt hat, – wenn derſelbe Berichterſtatter, der die Aufführungen der Duse mit vier Zeil Zeilen abthut, dem Frankenstein-Conzert, über deſſen Bedeutungsloſigkeit in der Wiener Conzertfluth klar genug iſt, einen |ganzen Bericht wid widmet, ſo liegt ohne jeden Zweifel das Beſtreben einer perſönlichen Dienſtleiſtung vor, und keine anſtändige Zeitung wird es ſich von einem Herrn Wassermann gefallen laſſen, daß er, der ſonſt ſo ſäumig in ſeinen dienſtlichen Obliegenheiten ſich zeigt, gleich mit der Feder bei der Hand iſt, wenn es gilt, einem Bekannten eine Reklame zu machen.

An Schwartzkopf werde ich keinen liebenswürdigen Brief ſchreiben. Ich ſchätze und verehre ihn, wie Du weißt. Aber Hirschfeld ſteht mir näher und iſt auch ohne jeden Zweifel in ſeiner ganzen Art geeigneter, die Berichterſtattung für die »Frankfurter Zeitung« zu übernehmen, obwohl Schwarzkopf ſicherlich ſeine Sache auch ſehr gut machen würde. Immerhin |habe ich für Schwarzkopf gewirkt, weil ich meinte, damit etwas Dir zu Liebe zu thun. Im Augenblick wo Du das ablehnſt, verliert die Angelegenheit alles Intereſſe für mich, und ich werde mich fortan jeder Einwirkung enthalten.

Viele treue Grüße!
Dein

Paul Goldmann.

Kommentar

Bahr … intriguirt] Vermutlich ist diese Stelle so zu lesen, dass Bahr sich dagegen gewendet hatte, dass Der grüne Kakadu wieder auf den Spielplan des Burgtheaters gesetzt werde (siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 11. [1899]).

Aufführung … Einakter] Während die Aufführung von Der grüne Kakadu verboten blieb, wurden die zwei anderen Einakter des Zyklus’ – Paracelsus und Die Gefährtin – auch weiterhin gegeben.

Demüthigung] Womöglich Bezug auf die Kommentare der Presse hinsichtlich der Absetzung von Der grüne Kakadu, beispielsweise am 21. 12. 1899: »Schnitzler’s ›Grüner Kakadu‹, der sonst immer nach ›Paracelsus‹ und der ›Gefährtin‹ folgte, ist, wie man hört, aus dem Spielplan des Burgtheater gestrichen. Allerlei Einflüsse allerlei höfischer Kreise sollen dies bewirkt haben. Schade, daß Herr Direktor Schlenther das nun einmal von der Zensur der Hofbühnen genehmigte Stück trotz aller Einflüsse nicht doch gegeben hat. Wir können diese allzu große Nachgiebigkeit gegen gewisse Strömungen nicht billigen. Ist es aber einmal entschieden, daß der ›Grüne Kakadu‹ nicht mehr auf dem Burgtheater erscheinen soll, dann ist zu wünschen, daß wir ihm bald auf einer anderen Bühne (etwa dem Deutschen Volkstheater) wieder begegnen.« (Arbeiter-Zeitung, Jg. 11, Nr. 351, 21. 12. 1899, Morgenblatt, S. 8)

Falle Wassermann ] Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 10. 1899, und . Die im folgenden skizzierte Kritik Wassermanns über Eugen D’Albert und Clemens Frankenstein konnte nicht nachgewiesen werden und dürfte nie gedruckt worden sein.

abthut ] Eleonora Duse war zwischen 10. und 20. 11. 1899 im Zuge eines Gastspiels am Raimund-Theater aufgetreten. Eine Rezension von Wassermann erschien am 14. 11. 1899, aber sie war deutlich länger als vier Zeilen: rm. [ = Jakob Wassermann]: D’Annunzio’s »Gioconda«. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 44, Nr. 316, 14. 11. 1899, Abendblatt, S. 1–2.

Bericht] Nicht erschienen. Am 21. 11. 1899 hatte im Kleinen Musikvereinssaal ein »Compositions-Concert mit Orchester Clemens Franckenstein« stattgefunden. Schnitzler hatte daran teilgenommen.

Dir zu Liebe] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6. 12. [1899]

Versandweg

Versendet

11. 12. [1899]
Paul Goldmann
Frankfurt am Main

Empfangen

[12. 12. 1899 – 16. 12. 1899?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3169

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »99« vermerkt
2) mit rotem Buntstift sieben Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02900]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 23. 12. [1899]

|Frankfurt, 23. Dezember.

Mein lieber Freund,

Ich habe Deine lieben Nachrichten lange vermißt und war ſehr froh, wieder ausführlich von Dir zu hören.

Wenn Du die »Beatrice« drucken läßt, werde ich ſie hoffentlich bald zu leſen bekommen. Wie ſtehen die Aufführungs-Chancen beim Burgtheater? Und wie in Berlin? Deutſches Theater oder Schauſpielhaus? Vielleicht wird es eine meiner erſten Aufgaben ſein, über eine Première von Dir zu berichten. Iſt der »Reigen« ſchon gedruckt?  . . . .

In den Fragen Wassermann und Schwarzkopf beharre ich durchaus auf meinem Standpunkte. Wassermann brauchte das betr. Concert nicht zu übergehen, wenn er ſonſt die Gewohnheit gehabt hätte, über Concerte zu berichten. Da er das aber faſt nie thut, ſo iſt die Herausgreifung dieſes × unbedeutenden Concertes aus der ungeheuren Fülle der Wiener Concerte ſchon an ſich eine ungerechte Bevorzugung; und wenn auch das Lob, das er dem Concertgeber ſpendet, an ſich nicht übertrieben iſt, ſo wird es übertrieben durch den Tadel gegenüber einem anderen ×× viel bedeutenderen Concertgeber, mit dem W. es verbunden hat. Was Schwarzkopf anlangt, ſo kenne ich ſeine bedeutenden Vorzüge. Hirschfeld wäre trotzdem der beſſere Berichterſtatter, weil er zu allem Anderen auch die Muſik umfaßt und weil er |etwas lebendiger und farbiger ſchreibt als Schw. Eine Theilung der Berichterſtattung unter die Beiden iſt, nach den bei der Frankf. Zeit. beſtehenden Einrichtungen, unmöglich. Daß ich die Intereſſen der Frankf. Zeit. vor Allem zu vertreten habe, weiß ich, auch ohne daß Du es mir ſagſt, und ich würde f×× Schw. niemals einget empfohlen haben, wenn ich irg auch nur einen Augenblick hätte annehmen müſſen, er würde als Correſpondent den Intereſſen der Zeitung nicht entſprechen. Es handelt ſich hier um zwei ungefähr gleich würdige Candidaten, und wenn irgendwo, ſo ×i× kann hier das Perſönliche interveniren. Ich perſönlich fühle mich, bei aller Sympathie und Freundſchaft ſür Schw., doch mehr zu H. hingezogen. Von Dir weiß ich das Umgekehrte. Oder vielmehr ich weiß, daß es Dir lieb wäre, wenn Schw. die Stelle bekäme. Darum ſchrieb ich Dir, ich würde »Dir zuliebe« in dieſer Richtung wirken. Nachdem Du dieſes »Dir zuliebe« abgelehnt haſt, habe ich, wie ich Dir ſchon ſchrieb, ××× mich jeder weiteren Einwirkung auf die Angelegenheit enthalten . . . .

Nächſte Woche gehe ich nach Berlin. Das heißt, wenn ich Geld aus Wien bekomme. Die N. Fr. Pr. benimmt ſich |(im Vertrauen geſagt) in ſkandalöſer Weiſe. Ich habe den Leuten geſchrieben, daß ich von der Frankf. Zeit. keinen Gehalt mehr beziehe und daß ſie mir infolgedeſſen meinen Januar-Gehalt vorauszahlen möchten. Das iſt vor zehn Tagen geſchehen, und ich habe bis heut nicht einmal eine Antwort bekommen. So ſitze ich hier ohne Geld in den abſcheulichſten Schwierigkeiten, die durch die Weihnachtszeit und das Jahresende nur noch vermehrt werden. Wenn ich das ſehe und auf der andern Seite das Bedauern conſtatire, mit dem die Redaktion der Frankf. Zeit. und das Publikum meinen Weggang begleiten, – ſo reut mich bereits der gefaßte Entſchluß. Auch graut mir vor der neuen ſchweren Arbeit, – vor dem neuen Blatte und dem neuen Publikum. Ich bin ſo müde! Und in dieſer Muthloſigkeit habe ich nur den einen Wunſch: mich aus all’ dieſe den endloſen Kämpfen und Sorgen durch eine reiche Heirath zu retten. Aber auch dazu iſt es leider ſchon zu ſpät.

Meine Mutter zieht mit mir. Sie muß mitziehen, weil ich ſonſt nicht für ihren Unterhalt ſorgen könnte. Und ſie wäre ſo gern hier geblieben bei ihrem Enkelchen, in der ſtillen freundlichen Stadt.

|Bitte, theile mir die Berliner Adreſſe von Fräulein G. mit, – wenn Du wünſcheſt, daß ich ſie aufſuche.

Ich hoffe Dich bald in Berlin zu ſehen.

Heute wünſche ich Dir von Herzen frohe Weihnachten und ein glückliches neues Jahr.

Meine Mutter und meine andern Verwandten erwidern Deine Grüße und bitten mich, Dir ihre Feiertagswünſche zu übermitteln.

Ebenſo bitte ich Dich, mich Deiner Frau Mutter, Deiner Frau Schweſter, Deinem Bruder und Deinem Schwager zu empfehlen und ihnen ein frohes Fest zu wünſchen.

Von Herzen Dein

Paul Goldmann

Kommentar

» Beatrice « drucken] Der Schleier der Beatrice wurde 1900 zuerst für die Bühnen gedruckt (bei A. Entsch), mit Jahresbeginn 1901 war es dann bei S. Fischer verfügbar.

Aufführungs-Chancen beim Burgtheater] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 11. [1899]

Berlin ] Am Deutschen Theater feierte Der Schleier der Beatrice – obwohl Otto Brahm das Stück seit einer persönlichen Lesung durch den Autor am 7. 10. 1899 kannte – erst am 7. 3. 1903 Premiere.

»Reigen« ſchon gedruckt?] Ein Privatdruck des Reigen für die Verteilung an Freundinnen und Freunde in der Auflage von 200 Stück wurde, betreut vom Verleger Samuel Fischer, wurde zwischen November 1899 und 12. 2. 1900 gedruckt.

Fragen … Schwarzkopf] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 10. 1899, und

Dir zuliebe] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 11. [1899] und

Enkelchen ] Paul Rosengart, Goldmanns Neffe, Tochter seiner Schwester Vally und deren Mann Josef, geb. am 2. 6. 1896

Berlin ] Das nächste Mal war Schnitzler zwischen 24. 11. 1900 und 28. 11. 1900 in Berlin. Goldmann traf er täglich.

Versandweg

Versendet

23. 12. [1899]
Goldmann, Paul
Frankfurt am Main

Empfangen

[24. 12. 1899 – 28. 12. 1899?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur] D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3169

Typ] Brief

Beschreibung] 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift] blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen

Schnitzler
mit rotem Buntstift das Jahr »99« vermerkt und vier Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02904]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11. 2. 1900

|Hotel Saxonia

am Potsdamer Platz und Thiergarten

D. W. Schröder.

Fernsprecher:

Amt VI. No. 2838.

Berlin W., den 11. Februar 1900.

Königgrätzerstrasse 10.

Mein lieber Freund,

Ich danke Dir von Herzen für Dein Stück. In den Nächten, die auf die ſchwere Arbeit dieſer Tage folgten, habe ich es geleſen.

Ich glaube, es iſt das Bedeutendſte, was Du geſchrieben haſt. Die Sprache, Poeſie und Proſa, iſt prachtvoll. Die Verſe namentlich find von einer goldenen Reife, – zum Theil von wunderbarer Schönheit. Und dabei ganz |Du ſelbſt. Kein Ton von einem Andern (Ich denke dabei an Gerhart Hauptmann, den ich erſt vor Kurzem gehört habe, wie er Shakespeare nachſtammelte.)

Was die Bühnenwirkung anlangt, ſo habe ich noch nie vor einem Drama ſo rathlos geſtanden. Vielleicht wird es mir bei längerem Nachdenken klarer. Denn ich bin eben erſt zu Ende. Es ſind Szenen darin, die Einem ſchon beim Leſen den dramatiſchen Schauer geben, – die ergreifendſte iſt ſicherlich die zwiſchen Filippo und Beatrice am Schluß des dritten Akts. Aber einige Charaktere verſtehe ich nicht. Und ich weiß nicht: werden ſie auf der Bühne, von bedeutenden Künſtlern |dargeſtellt, es erſt in zu Leben und Wahrheit erwachſen, oder werden ſie auf der Bühne erſt recht unbegreiflich ſcheinen, weil die feinen pſychologiſchen Nuancen auf dem Theater ſo gut wie unſichtbar wer werden? In dieſer Frage ruht, meiner Anſicht nach, die Frage der Bühnenwirkſamkeit des Stückes. Und ich bin außer Stande, ſie zu beantworten.

Die Beatrice verſtehe ich z×× noch ganz gut. Kann die weibliche inconscience ſo weit gehen? Ich würde es nicht für möglich halten, aber es wird durch das Dr Drama beinahe wahrſcheinlich. Ich beuge mich vor der Geſtaltungskraft des Dichters, obwohl im Grunde meines Herzens einige |Zweifel verbleiben. Aber den Filippo verſtehe ich nicht. Wie? Wenn die Die Heißgeliebte und Heißerſehnte kommt, und man ſchickt ſie wieder weg – wegen eines Traumes? Wenn ich mein Mädchen ↓heut↓ in den Armen halte, kann ſie ×× geſtern geträumt haben, was ſie will. Und dann kommt ſie wieder, – kommt wieder aus dem Brautgemach des Herzogs heraus. Filippo will mit ihr ſterben. Sie hat Furcht vor dem Tode und will am Leben bleiben. Schön! Aber warum bringt er ſich dann um? Sie iſt menſchlich und wahr. Und er ſieht das nicht ein, – er, der ein Dichter iſt? Man kann Jemanden immer noch ungeheuer lieb haben, ſelbſt wenn man nicht mit ihm ſterben will. Es geht |nun einmal nicht ſo leicht mit dem Sterben. Das Alles ſagt Filippo ſelber mit den herrlichſten Worten. Und auf einmal bringt er ſich um. Weshalb? Ich kann es nicht begreifen. Und ich finde, wenn man ein ſchönes Liebchen hat, und wenn ſie in der Nacht zu Einem kommt, und wenn man nicht weiß, was morgen ſein wird, ſo greift man, weiß Gott, nicht zum Giftbecher. Ich mag Ich mag die jungen |Leute nicht, die ſich aus Pſychologie vergiften.

Auch den Herzog verſtehe ich nicht. Ich hätte ihn verſtanden, wenn die Trauung mit Beatrice die wirklich ein Faſtnachts-Scherz geweſen wäre↑,.↓ Aber ich begreife nicht, daß dieſer Renaiſſance-Despot ſentimental genug iſt, das Mädchen wirklich zu heirathen. Überhaupt iſt

[4 Zeilen unleserlich]

Gewiß, es iſt nur für eine Nacht, und man weiß nicht, was morgen ſein wird. Und doch hat er unverkennbar ſentimentale Anwandlungen, und die |paſſen nicht zum Bilde eines Mannes, der entſchloſſen iſt, das Leben in ſeiner Fülle zu genießen. ××××××××××××××× ×××××× ſei.

Bewundernswürdig aber iſt wieder die Fülle der ↓andern↓ Figuren, die Alle leben, die ↑Gg↓roßen und die kleinen. Den Francesco mag ich freilich auch nicht und es kommt mir vor, als ſei er nur da, damit ſich am Schluß doch noch Jemand finde, welcher die Beatrice erſticht. Ob es unumgänglich iſt, da daß ſie erſtochen wird, iſt mir ebenfalls nicht klar.

Höchſt eindrucksvoll iſt es, wie ſich alle dieſe Ereigniſſe in der einen Nacht zuſammendrängen und wie während |des groß ganzen Dramas Cesar Borgia vor den Thoren von Bologna ſteht. Auch habe ich auf mancher Seite des Buches die Kraft und die Fülle der Zeit empfunden, in welche die Handlung verlegt iſt . . . . .

Das ſind wenige, flüchtige Worte, – mit müdem und ſchmerzendem Kopfe geſchrieben.

Ich grüße Dich von Herzen
Dein

Paul Goldmann.

Kommentar

Shakespeare nachſtammelte] Goldmann dürfte sich auf Hauptmanns Komödie Schluck und Jau bezogen haben, die am 3. 2. 1900 am Deutschen Theater Berlin uraufgeführt worden und von Shakespeare inspiriert war.

inconscience ] französisch: Gedankenlosigkeit, Unbewusstsein

Faſtnachts-Scherz] traditioneller Scherz zur Fastnacht (Fasching, Karneval)

Implizite Erwähnung

Stück] Der Schleier der Beatrice. Schauspiel in fünf Akten

Versandweg

Versendet

11. 2. 1900
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[12. 2. 1900 – 16. 2. 1900?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3170

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02905]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 20. 2. 1900

|Hotel Saxonia

am Potsdamer Platz und Thiergarten

D. W. Schröder.

Fernsprecher:

Amt VI. No. 2838.

Berlin W., den 20. Februar 1900.

Königgrätzerstrasse 10.

Mein lieber Freund,

Ich will gleich auf Deinen lieben Brief antworten, ſonſt komme ich lange nicht dazu.

Es freut mich ſehr, daß Du mit meiner Anſicht über dein Stück zum Theil einverſtanden biſt. Ich habe noch einmal Dieſes und Jenes geleſen, und kann Dir nur ſagen: Seit Grillparzer hat man auf dem Wiener Theater ſolche Verſe nicht gehört. Das ſoll aber nicht bedeuten, daß es Grillparzerische Verſe ſind. Nein, ſie ſind durchaus Schnitzlerisch, und nur der weiche Wiener Wohllaut iſt den beiden Dichtern gemeinſam. Was die Aufführung anlangt, ſo |möchte ich Streichungen empfehlen. Vielleicht auch einige Umarbeitungen. Ich bleibe dabei: die Geſtalt des Herzogs erſcheint mir in zu unklaren Umriſſen. Wenn da auch nur ein wenig mit feſter Hand nachgezeichnet würde, könnte das dem Drama ſehr zum Vortheil gereichen. Wäre es nicht doch möglich, daß die Hochzeit nur ein im Voraus beabſichtigter Carnevals-Scherz ſein könnte? Wenn der Herzog durchaus edel ſein muß, ſo könnte der Edelmuth ja nachher erwachen. Mich hat übrigens in Deinem Briefe das Wort »Größe« ſtutzig gemacht. Warum ſoll der Herzog »groß« ſein? Mir ſcheint, dieſes Streben nach Größe, dieſe abſtrakt hinzugedachte Eigenſchaft, iſt an der Unklarheit ſchuld. Hätteſt Du ihn nur (wie es ſonſt Deine Gewohnheit iſt) ruhig und ↑natürlichnatürlich↓ leben laſſen, wie er leben mochte, ſo wäre er er deutlicher und wahrer geworden. Im Übrigen, vielleicht haſt Du Recht, und |auf der Bühne zeigt ſich vielleicht, daß die Figur richtig gedacht war.

Welche Rolle Kainz ſpielen ſoll, kann ich Dir nicht ſagen. Denn ich kenne Kainz nicht. Der Herzog muß jedenfalls ein vollendeter Sprecher ſein, und mir ſcheint, daß Kainz das nicht iſt. Für die Beatrice aber gibt es meiner Anſicht nach nur eine auf den deutſchen Theatern: Die Triesch in Frankfurt. Sie hat geniale Kunſt-Inſtinkte, iſt ſelbſt ein ſo unberechenbares Luder, wie Deine Beatrice, hat außerdem die Jugend und das ſüdliche Feuer. Damit wäre jede Frage über die Bühnenwirkſamkeit der Figur mit einem Schlage beſeitigt. Die Triesch würde etwas Unerhörtes daraus machen. Wenn Du mir folgteſt, würdeſt Du alle Mittel aufbieten, um die Perſon für dieſe Rolle zu gewinnen. Aber leider folgſt Du mir ja niemals. In Berlin könnte meiner Anſicht nach nur |das »Deutſche Theater« in Betracht kommen. Brahms iſt zeigt ſich ſehr urtheilslos, wenn er nach dem Stück nicht mit beiden Händen greift. Wenn es in Wien Erfolg hat, wird er es übrigens ſchon thun. An das Schauſpielhaus iſt bei der jetzt herrſchenden Sittlichkeits-Manie nicht zu denken. Man würde Dein Drama entweder überhaupt nicht nehmen oder Dir zumuthen, die Hälfte wegzulaſſen. Im Nothfall könnte man es auch mit dem »Berliner Theater« (Direktion Paul Lindau) verſuchen, wo nicht ſchlecht geſpielt wird; nur die Ausſtattung würde hier armſeelig ſein.

Deine Aufträge an Gusti u. die Frau Rechtsanwalt werde ich beſorgen.

Das Theaterreferat von hier aus hat ſeine Schwierigkeiten. Ich muß doch alle Deine Geliebten loben. Um Irrthümer auszuſchließen, werde ich Dich demnächſt um einen Katalog bitten.

|Von mir willſt Du hören? Siehſt Du, ich habe wenig ↑hZ↓eit zum Schreiben. Ich muß alſo wählen: ſoll ich Dir von Dir ſchreiben oder von mir? Und Du wirſt doch nicht leugnen, daß es Dich mehr intereſſirt, wenn ich Dir über Dein Stück ſchreibe, als über meine Schmerzen und ↑ſS↓orgen. Oder vielmehr, Du wirſt es leugnen, aber ich werde Dir nicht glauben.

Auf Umwegen höre ich, daß Dein Bruder ein Mädchen bekommen hat. Bitte, übermittle den Eltern meine |Glückwünſche zugleich mit meinen herzlichen Grüßen. Auch Deine übrigen Angehörigen bitte ich zu grüßen.

Eine Wiener Jüdin, ein Frl. Schreiber, iſt mir mit einer Empfehlung von Hanslick ins Haus gekommen. Sie will hier einen Vortrag über Dich halten (was ich bedaure, denn der Vortrag wird ſchlecht ſein) und hat mir inzwiſchen im Geſpräch werthvolle literariſche Aufſchlüſſe über Dich gegeben.

Viele treue Grüße!
Dein

Paul Goldmann.

Ja, eine Bitte habe ich doch. Ich habe den Eindruck, daß ich in der N. Fr. Preſſe, im Gegenſatz zur Frankfurter |Zeitung, vollſtändig verſchwinde. Merkt irgend Jemand, außer Dir, daß ich vorhanden bin? Bitte, ſchreib’ mir ein Wort darüber!

Kommentar

Anſicht] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11. 2. 1900

Umarbeitungen] keine entsprechenden Umarbeitungen bekannt

Kainz ] Josef Kainz war ein von Schnitzler vielgeschätzter Schauspieler und war mehrmals an Inszenierungen seiner Dramen beteiligt. Für die geplante Uraufführung des Schleiers der Beatrice im Burgtheater wollte Schnitzler Kainz in der Rolle des Filippo sehen (vgl. Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 17. 2. 1900). Zu dieser Aufführung kam es aber nicht (vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 11. [1899]).

Triesch ] Irene Triesch gestaltete erst 1903 die Beatrice am Deutschen Theater Berlin aus. Schnitzler missfiel sie darin jedoch (vgl. A. S.: Tagebuch, 23. 2. 1903).

»Deutſche Theater«] Zwei Jahre nach der Uraufführung in Breslau (1. 12. 1900) fand am 7. 3. 1903 die Premiere am Deutschen Theater Berlin statt. Otto Brahm hatte das Stück bereits seit 7. 10. 1899 gekannt.

Schauſpielhaus ] Zu einer Inszenierung am Schauspielhaus Berlin kam es nicht.

»Berliner Theater«] Zu einer Inszenierung von Der Schleier der Beatrice am Berliner Theater kam es nicht.

Aufträge] Bezug unklar

Frau Rechtsanwalt ] höchstwahrscheinlich Schnitzlers ehemalige Geliebte Rosa Freudenthal, die mit dem Rechtsanwalt Hermann Freudenthal verheiratet war; Goldmann bezog sich bereits 1897 mit einer ähnlichen Formulierung auf sie (vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4. 9. 1897)

Geliebten] Das dürfte vor allem als Anspielung auf Marie Glümer zu lesen sein.

Bruder … bekommen] Anna, das dritte Kind von Julius und Helene Schnitzler, war am 23. 1. 1900 geboren worden.

Vortrag ] Der Vortrag von Adele Schreiber, veranstaltet von der Gesellschaft für Kunst und Wissenschaft in Berlin, fand am 28. 3. 1900 statt.

Frankfurter Zeitung ] für die Goldmann bis Dezember 1899 gearbeitet hatte

Implizite Erwähnungen

Gusti] Auguste Glümer

Vortrag] [Vortrag über Arthur Schnitzler]

Versandweg

Versendet

20. 2. 1900
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[21. 2. 1900 – 25. 2. 1900?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3170

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift drei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

Korrespondenzstück L02907

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 22. 3. [1900]

|Dessauerstrasse 19

Berlin, 22. März.

Mein lieber Freund,

Ich danke Dir für Deine lieben Briefe. Zum Antworten komme ich erſt heut, weil ich gar ſo viel zu thun hatte.

Es iſt mir ſchmerzlich, daß Dein Leid ſich gar nicht lindern will. Gewiß, einen Erſatz für das Verlorene gibt es nicht. Aber es gibt Anderes, Neues, das auch gut ſein wird in ſeiner Art. Du wirſt doch nicht im Ernſt glauben wollen, daß Dein Leben abgeſchloſſen iſt? Geh’ nur nach dem Süden, das wird heilſam ſein.

Salten hat mir diesmal nicht ſonderlich gefallen. Lügt er nicht auch ein wenig? Die Geſchichten von dem Erzherzog können doch nicht alle wahr ſein. Ich glaube, er hält auf eine gewiſſe Anſtändigkeit, weil der Zufall es gefügt hat, daß er ſich an Dich angeſchloſſen hat. |Aber wenn der Zufall ihn zu den Andern geführt hätte, ſo wäre er geworden, wie dieſe, und vielleicht wird er es noch einmal.

Die Fräuleins Glümer ſehe ich nicht ſo oft, als ich möchte. Gusti, die ich neulich vertraulich fragte, ob ſie Deinen Brief erhalten, ſagte: Ja.

Eine Frau Meyer-Cohn, bei der ich hier verkehre, ſagte mir, ſie ſei eine Jugendbekannte von Dir. Mir ſcheint, ſie läßt Dich auch grüßen.

Wie iſt Salten’s Stück? Der Glückliche! Ihm iſt jetzt auch eine größere Arbeit gelungen. Ich bleibe allein zurück.

Bleibe allein zurück in dem Journalismus, der mir unerträglicher iſt, als je. Und wie ich behandelt werde! Kein einziges meiner Theaterreferate wird mehr gedruckt, ohne daß vorher zwei Drittel herausgeſtrichen wären. |Ich Oder: ich referire über ein Stück, und zwei Tage ſpäter wird in der Theaterrubrik das Referat aus der »Nationalzeitung« abgedruckt, welches das Gegentheil ſagt. Oder: Man trägt mir telegraphiſch die Abfaſſung eines Artikels auf. Ich arbeite drei Tage, und der Artikel wird weggeworfen. So So muß ich mich behandeln laſſen, ich, ein Menſch von Werth! Manchmal kommt mir das Weinen an über die Erniedrigung.

Herzl als Feuilleton-Redakteur iſt ſehr anſtändig. Das Alles aber muß unter uns bleiben. Du weißt, wie raſch in Wien ſich ſo etwas herumſpricht; und das könnte mir übel bekommen.

Kein Weg, der aus dieſem entſetzlichen Berufe herausführt! Und ich werde alt und kann auch nicht mehr lange ſo arbeiten, wie bisher.

Verkehr habe ich hier ſo gut wie keinen. |Mit wem ſollte ich auch verkehren? Als »Zeitungsſchreiber« bin ich ein Mann zweiten Ranges, und jeder Burſche, der einen ſchlechten Einakter aufführen läßt, dünkt ſich mehr als ich. Kerr iſt genau ſo eingebildet, als er begabt iſt. Er betrachtet mich nicht als gleichberechtigt, folglich bleibe ich ihm fern. Brahm habe ich einmal geſehen. Ich machte ihm meinen Antrittsbeſuch, und ſo wir ſprachen über Berlin und Wien. Ich klagte, daß Berlin ſo unkünſtleriſch ſei. – »Nun, das wird ſich jetzt wohl beſſern, wo Sie da ſind«. – Seitdem bin ich natürlich nicht mehr wiedergekommen. Der einzig angenehme literariſche Menſch, den ich hier kennen gelernt habe, iſt Fritz Mauthner. Kennſt Du den? Ich ſehe ihn freilich alle ſechs Wochen einmal . . . .

Was macht Richard? Seht Ihr Euch oft? Wie lebſt Du und was treibſt Du?

Schreib’ mir bald wieder!

Viele treue Grüße!
Dein
Paul Goldmann.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3170
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit rotem Buntstift acht Unterstreichungen
Schnitzler | 2) mit Bleistift die Jahreszahl »1900« ergänzt

Kommentar

Leid] Bezug auf Marie Reinhards Tod am 18. 3. 1899, also rund ein Jahr zuvor. Schnitzler notierte zu dieser Zeit mehrmals damit zusammenhängende Verstimmungen in seinem Tagebuch. Vgl. A. S.: Tagebuch, 13. 3. 1900, 14. 3. 1900, 15. 3. 1900 und 18. 3. 1900.

diesmal] Felix Salten war mit dem Erzherzog Leopold Ferdinand seit 1898 gut bekannt. Dadurch gelangte er an brisante Informationen, die als Tratschgeschichten in der Presse für Aufsehen erregten und Salten über Wien hinaus bekannt machten. Vgl. Siegfried Mattl und Werner Michael Schwarz: Felix Salten. Annäherung an eine Biografie. In: Siegfried Mattl und Werner Michael Schwarz (Hg.): Felix Salten. Schriftsteller – Journalist – Exilant. Wien: Holzhausen 2016, S. 17–72, hier: S. 32–35 u. 42–44.

Brief] nicht ermittelt

Jugendbekannte] siehe A. S.: Tagebuch, 10. 7. 1893

Salten’s Stück ] Felix Salten hatte seinen Dreiakter Der Gemeine am 2. 2. 1900 und 13. 2. 1900 Schnitzler vorgelesen.

Fritz Mauthner ] Es ist zwar wahrscheinlich, jedoch nicht eindeutig zu klären, ob sich Schnitzler und Fritz Mauthner persönlich kannten. Schnitzler las im Laufe seines Lebens jedenfalls einige seiner Werke (vgl. A. S.: Tagebuch, 11. 10. 1904 und 17. 12. 1916 sowie Leseliste – 01. Deutschsprachige Literatur).

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, 22. 3. 1900
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 4. 3. 1900

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Hofmannsthal, 23. 3. 1900
Nächster Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 24. 3. [1900]

Korrespondenzstück L02909

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 3. [1900]

|Dessauerstrasse 19

Berlin, 29. März.

Mein lieber Freund,

Dieſer Brief trifft Dich hoffentlich ſchon irgendwo im an einem blauen Meer. Meine treueſten Wünſche begleiten Dich auf der Fahrt nach dem Süden . . . .

Anbei der im »Berl. Tageblatt« erſchienene Bericht über den Vortrag, den geſtern dieſe Adele Schreiber über Dich gehalten hat. Er war platt und albern. Nur eine Literatur-Jüdin hat die Frechheit, auf die Tribüne zu ſteig ſteigen, wenn ſie ſo gar nichts zu ſagen hat. Das Schönſte war die Verleſung der »Weihnachtseinkäufe«. Sie wurden erbärmlich geleſen; aber |nach ihrem Schluß gab es Beifall mitten im Vortrag. Es iſt eben etwas darin, das ſelbſt eine Literatur-Jüdin nicht umzubringen vermag. Auch die Gedichte gefielen ſehr . . . .

Hoffmannsthal’s »Antigone«-Vorſpiel iſt glatt durchgefallen, – ganz nach Verdienſt. Die Kritik verwirft und verhöhnt es, und ſie hat Recht. Es iſt ein Skandal, den klaren und edlen Verſen des Sophocles dieſes verworrene Gewäſch voranzuſchicken!

Hoffmannsthal, der mir in den fünfzehn Jahren, ſeit ich von Wien fort bin, nicht eine Zeile geſchrieben hat, hat es fertig gebracht, mir |einen Brief zu ſchreiben, damit ich für ſein Stück Reklame mache. Er ſpricht es zwar nicht direkt aus, aber die Aufforderung liegt indirekt in dem Briefe. Ein lieber Herr!

Ein lieber Herr auch der Dr. Brahm, der, weil ich einige ſeiner direktorialen Mißgriſſe in der N. Fr. Pr. conſtatirt habe, mir bei der Begegnung die Hand verweigert!  . . .

Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund, und ſei froh da unten, wo die hellere Sonne ſcheint!

Dein

Paul Goldmann.

|A. P. In der Geſellschaft für Kunſt und Wiſſenschaft ſprach am Mittwoch Abend Adele Schreiber über Arthur Schnitzler. Die junge Oeſterreicherin entrollte in knappen, ſicheren Linien ein Bild von dem geiſtigen Schaffen ihres Landsmannes, dem das norddeutſche Publikum trotz einiger Bühnenerfolge ziemlich verſtändnißlos gegenüberſteht. Freilich, »wer den Dichter will verſtehen, muß in Dichters Lande gehen,« er muß ihn mit dem Gemüth erfaſſen. Dazu den Weg zu zeigen, gelang der Vortragenden vortrefflich. Selber ein Wiener Kind, hat ſie in dem Milieu des »Jungen-Wien« gelebt, und mit wenigen feinen Strichen vermochte ſie die Eigenart dieſes Kreiſes zu ſkizziren: Hofmannsthal, der zartſinnige Symboliſt, Bahr, der Satiriker, Hirſchfeld, der Humoriſt, Altenberg, der ſenſitive Stimmungsmenſch, und endlich Schnitzler, der potenzirte Oeſterreicher. Sie ſind Realiſten, aber keine von der derben Sorte, die Heimath ihrer Seele iſt Griechenland, ſie ſind Schönheitsſucher. Ihre Poeſie iſt eine Miſchung aus romaniſch-ſlawisch-orientaliſchen Einflüſſen, wie ſie das moderne Oeſterreich kennzeichnen. Sie haben etwas den Franzoſen Verwandtes. Wie dieſe ſind ſie Plauderer, vor allem hat Schnitzler die Grazie der Form. Eine weiche Müdigkeit liegt über ſeinen Schöpfungen, von denen jede ein Stück Selbſtbiographie iſt. »Einen leichtſinnigen Melancholiker« nennt er ſich einmal darin. Er liebt die matten, feinen, ſubtilen Farben. Der nüchterne Verſtandesmenſch nennt ihn leicht weibiſch, aber er iſt nur ſenſitiv. Allerdings, die großen, neuen Probleme gehen ihn nichts an, ſeine Dichtungen haben nur einen Inhalt: die Frau, aber nicht die ringende, kämpfende, nur die liebende. Seine Heldinnen ſind immer die kleinen, ſüßen Mädel der Wiener Vorſtadt oder verheirathete Weltdamen, die Troſt für ihre Herzensleere im Bruch der ehelichen Treue ſuchen.

Es iſt ein Inſtrument mit einer Saite, das Schnitzler ſpielt, aber er weiß ihm ſympathische Klänge von wehmüthigem Reiz zu entlocken. Auch wenn er das Intimſte erzählt, bleibt er immer graziös und wird nie unzüchtig. Mit ſeinen erſten Arbeiten trat Schnitzler 1886 hervor. Es war das Märchen »Alcantils Lied«, dann folgte das »Märchen von den Gefallenen«, in dem der Held alle alten Vorurtheile überwunden hat und ihnen doch beim erſten Verſuch in der Praxis unterliegt. Das Drama »Freiwild« behandelt das Duellmotiv in einem meiſterhaft geſchilderten Milieu. Nun folgte »Liebelei«, die Tragödie des Mädchens aus dem Volke, vielleicht des Mädchens überhaupt. Es begründete Schnitzlers Ruf und wurde in die verſchiedenſten Sprachen überſetzt. Das folgende »Vermächtniß« iſt ein ſchwaches Stück, »Die Gefährtin« dagegen voll Feinheit und Eleganz. In »Paracelſus« ſind die Farben etwas ſtark aufgetragen, großen Bühnenerfolg hatte die ſozialpolitiſche Burleske »Der grüne Kakadu«, die trotz der hiſtoriſchen Maske völlig modern wirkt. Schnitzlers neueſtes, noch nicht aufgeführtes Stück nennt ſich »Beatrice« und iſt in Verſen geſchrieben. Ein Mittelding zwiſchen Buch und Bühne iſt ſein »Anatol«, ein Meiſterſtück genialer Plauderei, während ſeine »Novellen« das Problem des Sterbens, des Loslöſens des Lebenden von dem dem Tode Verfallenen, ergreifend ſchildern. Leichtſinn und Melancholie, beides weiß Schnitzler zu verklären, der vielleicht kein Unſterblicher, aber ein echter Künſtler iſt. Zum Schluß las Adele Schreiber drei ſeiner lyriſchen Gedichte und die Szene »Weihnachtseinkäufe« aus »Anatol« vor, und der Beifall, den ſie fand, bewies, daß ihre graziöſe, gleichgeſtimmte Art das Weſen ihres Landsmannes den Hörern wirklich näher gebracht hatte, obgleich wir Norddeutſchen mehr die friſche, klare Morgenluft lieben als den düſteſchweren Hauch ſchwüler Sommernächte voll banger Todesſehnſucht.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3170
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 3 Seiten
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Beilage | Zeitungsausschnitt, der Text in zwei Spalten, diese beschnitten und aneinandergeklebt
Schnitzler | 1) mit Bleistift das Jahr »[1]900.« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift drei Unterstreichungen

Kommentar

Meer] Schnitzler war am 27. 3. 1900 über Triest nach Kroatien verreist, wo er sich bis 7. 4. 1900 aufhielt.

Bericht ] A. P.: [In der Gesellschaft für Kunst und Wissenschaft sprach am Mittwoch Abend Adele Schreiber über Arthur Schnitzler]. In: Berliner Tageblatt, Jg. 29, Nr. 162, 29. 3. 1900, Abend-Ausgabe, S. 2–3.

Gedichte] nicht ermittelt; laut dem erwähnten Zeitungsbericht handelte es sich um drei Gedichte

Hoffmannsthal’s »Antigone«-Vorſpiel] Die Uraufführung von Hugo von Hofmannsthals Vorspiel zur Antigone des Sophokles hatte wenige Tage zuvor, am 26. 3. 1900, im Berliner Lessing-Theater stattgefunden.

in … conſtatirt] Als Hinweis für den Auslöser des Unmuts kann beispielsweise Goldmanns Feuilleton vom 1. 3. 1900 herangezogen werden, das folgendermaßen begann: »Bei der Aufführung von Max Halbe’s neuem Schauſpiel ›Das tauſendjährige Reich‹ wurde im Deutſchen Theater viel geziſcht. Sonſt iſt, namentlich in dieſem Hauſe, das Ziſchen oft eine Gegendemonſtration, die hervorgerufen wird durch den übereifrigen Applaus, welchen dem Autor unbedingt getreue Gefolgſchaft ohne Rückſicht auf Werth oder Unwerth des Stückes ſpendet. Hier aber war es eher umgekehrt das Ziſchen, welches den Applaus hervorrief.« (Paul Goldmann: Berliner Theater. (Max Halbe’s »Das tausendjährige Reich«.). In: Neue Freie Presse, Nr. 12.758, 1. 3. 1900, Morgenblatt, S. 1–4, hier: S. 1.)

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Goldmann an Schnitzler, 24. 3. [1900]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 24. 3. [1900]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 31. 3. 1900
Nächster Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 13. 4. [1900]

Korrespondenzstück L02911

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 18. 4. [1900]

|Dessauerstrasse 19

Berlin, 18. April.

Mein lieber Freund,

Ich habe mich ſehr mit Deinem lieben Briefe gefreut. Lange habe ich ihn erwartet und wußte mir gar nicht zu erklären, warum ich ſo ganz ohne Nachricht blieb. Ich war auch zum Speidel-Banket geladen und hätte darum ſehr gut nach Wien kommen können, und die N. Fr. Pr. hätte mir überdies die Reiſe bezahlen müſſen. Aber wenn ich nach Wien komme, ſo komme ich Deinetwegen. Und da ich ſo gar nichts von Dir hörte,  . . . . . . . .  Aber laſſen wir das! Mir hat meine Hypochondrie wieder einmal × einen Streich geſpielt, und es thut mir nun doppelt leid, um die ſchönen Oſtertage gekommen zu ſein, |die ich mit Dir hätte verleben können.

Was Deine Furcht vor dem Altwerden anlangt, – nein, wirklich, mit 38 Jahren iſt man noch nicht alt. Und wenn Du Dir das früher einmal als das Ende aller Dinge vorgeſtellt haſt, ſo haſt Du eben früher das Leben nicht gekannt, wie man ja ſo Manches ſich unrichtig vorſtellt, wenn man gar zu jung iſt. Früher haben Dich die Frauen geliebt, weil Du 20 Jahre alt warſt; jetzt haben ſie viel mehr Gründe, Dich zu lieben, und dabei biſt Du immer noch jung genug, daß es ihnen Vergnügen macht. Die Geliebten, die Dich ſeinerzeit durch ↓den↓ Hinweis auf ihre beruhigt haben, daß ihre anderen Anbeter Ende der Dreißig ſeien, haben dieſen Anderen wahrſcheinlich mit Hinweis auf Dich geſagt: »Das iſt |ein unreifer Junge. Lieben aber kann man nur einen wirklichen Mann.« Wie alt, glaubſt Du, war Don Juan? Jedenfalls nicht zwanzig Jahre. Meiner Anſicht nach hatte er zwiſchen 35 und 40, wenn nicht darüber . . . . . . .

Auf Deine Novelle freue ich mich ſehr. Was wird eigentlich aus der Beatrice? Wann beginnen die Proben?

Wie beneide ich Dich um Dein Arbeiten! Ich ſelbſt bringe es nicht zu Stande. Ich habe jetzt, nach Wochen angeſpannteſter Arbeit, auch wieder Wochen faſt vollkommener Ruhe. Das wäre die Zeit, etwas zu ſchaffen. Ich zermartere mir den Kopf, will heut ein Drama ſchreiben, morgen eine Novelle. Aber Alles |zerrinnt wieder im Nebel. Und ich vergeude meine Zeit mit Beſuchen, mit überflüſſiger Reporter-Arbeit und Anderem, wie ja überhaupt der Journalismus eine große Zeitvertrödelung iſt. Dabei habe ich das Gefühl, es ſteckt doch noch etwas mehr in mir. Aber ich weiß nicht, was ich will. Ich würde Denjengen, wie einen Erlöſer begrüßen, der mir einen Rath geben, mich auf eine größere Arbeit hinweiſen würde, die mein meinen Fähigkeiten entſpräche. Aber, ich weiß, dieſen Rath kann man ſich nur ſelbſt geben. Und bei mir finde ich keinen. Ich habe mich ſelten innerlich ſo elend gefühlt, mich ſelten ſo verachtet. Große Prätentionen, und innerlich |Alles leer, le[e]r! Meine einzige Leiſtung iſt, daß ich täglich fetter werde . . . .

Im Sommer werde ich wohl meinen Urlaub bekommen. Aber ich werde ihn in Berlin verbringen müſſen, weil ich diesmal keine fünf Mark übrig haben werde, um zu reiſen. Der Hausſtand, den ich hier mit meiner Mutter führe, ver nimmt faſt mein ganzes Gehalt in Anſpruch. Der Reſt geht für Schulden-Abzahlungen aller Art drauf; und Nebenverdienſt iſt ausgeſchloſſen. Nach Paris fahre ich unter dieſen Umſtänden natürlich nicht.

|Kennſt Du Flauberts Briefe? Wenn nicht, ſo mußt Du ſie gleich leſen, und zwar gleich den dritten und vierten Band; die Jugendbriefe in den erſten beiden ſind nicht intereſſant. Ich habe ſie jetzt wieder vorgeholt. Jeder Menſch, der ſchreibt, muß findet darin Troſt, Befreiung und Belehrung. Auf dem ſpeciell ſchriftſtelleriſchen Gebiete geben ſie Einem faſt ſo viel, wie Goethes Geſpräche; nur ſind ſie nicht ſo univerſell menſchlich, wie dieſe. Flaubert iſt eben doch kein Menſch, ſondern nur nur ein Franzoſe . . . .

Von Gusti weiß’ ich Dir nichts |zu berichten. Das eigentliche Leben der beiden Mädels bleibt mir verſchloſſen. Trotz aller Herzlichkeit der Beziehungen beſteht zwiſchen uns doch keine rechte Sympathie, und innerlich ſtehen wir uns fremd gegenüber.

Was macht Richard? Arbeitet er an ſeinem Drama? Und was wird er im Sommer machen? Wirſt Du mit ihm zuſammen ſein?

Geſtern ſprach ich wieder einmal Kerr nach langer Pauſe. Er ſcheint eine große Liebe zu haben. Ich mag ihn ſehr gern trotz mancher Geſchmack-Defekte; aber er ſchließt ſich mir nicht auf. |Und wir bleiben fremd.

Wann ſehe ich Dich wieder? Wann kommſt Du nach Berlin?

Viele treue Grüße!
Dein

Paul Goldmann

Meine Mutter dankt für Deine Grüße und erwidert ſie herzlichſt.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3170
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 8 Seiten
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift das Jahr »[1]900« vermerkt
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift fünf Unterstreichungen

Kommentar

Speidel -Banket] Am Nachmittag des 15. 4. 1900 fand ein großes Bankett anlässlich des 70. Geburtstags von Ludwig Speidel statt. Schnitzler war einer der über 50 Teilnehmenden aus dem Kulturbetrieb. »Widerwärtig«, notierte er sich dazu im Tagebuch.

Furcht vor dem Altwerden] In wenigen Tagen, am 15. 5. 1900, sollte Schnitzler seinen 38. Geburtstag begehen.

Novelle ] Schnitzler hatte Frau Bertha Garlan am 1. 1. 1900 begonnen und am 16. 4. 1900 fertiggestellt.

Proben] Schnitzler glaubte zu diesem Zeitpunkt noch, dass das Stück am Burgtheater aufgeführt werden sollte. Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 11. [1899].

Paris ] Schnitzler dürfte sich erkundigt haben, ob Goldmann zur Weltausstellung nach Paris (15. 4. 1900–12. 11. 1900) zu fahren gedenke.

Flauberts Briefe ] Gustave Flaubert: Correspondance. 4 Bde. Paris: Charpentier & Cie 1887–1893. Schnitzler kannte zumindest eine spätere Ausgabe (vgl. Leseliste – 02. Frankreich).

Goethes Geſpräche ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 25. 9. [1899]

Richard ] Goldmann bezog sich auf Beer-Hofmanns Trauerspiel Der Graf von Charolais, an dem er bereits seit 1899 arbeitete. Zu Beer-Hofmanns Reisen im Sommer 1900 siehe Eugene Weber: Richard Beer-Hofmann: Daten mitgeteilt von Eugene Weber. In: Modern Austrian Literature 17/2 (1984), S. 13–42, hier: S. 23.

große Liebe ] Bezug auf Anna Wendt, die Alfred Kerr im April 1900 kennengelernt hatte (vgl. Deborah Vietor-Engländer: Alfred Kerr. Die Biographie. Reinbek bei Hamburg: Rowohlt 2016, S. 229 [E-Book-Ausgabe]).

Berlin ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 13. 4. [1900]

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Goldmann an Schnitzler, 13. 4. [1900]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 13. 4. [1900]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Bahr an Schnitzler, 20. 4. [1900]
Nächster Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 20. 4. [1900]

Korrespondenzstück L02913

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 27. 4. [1900]

|Dessauerstrasse 19Berlin, 27. April.

Mein lieber Freund,

Ich war ſehr erſtaunt, als ich ſah, daß die Sache mit dem »Reigen« in die Zeitungen gekommen iſt, und die betreffenden Notizen in den Wiener Blättern ſind eine Albernheit oder eine Perfidie. Gefahr könnte erſt entſtehen, wenn Du von irgendwelchem Lumpenhunde beim der Staatsanwalt denuncirt würdeſt. Und da man immer mit ſolchen Lumpenhunden rechnen muß, und da Vorſicht niemals ſchaden kann, |möchte ich Dir rathen, einen verläßlichen Advokaten zu conſultiren, ob man Dir irgend Etwas anhaben kann. Ich glaube zwar nicht, aber es iſt immer gut, für alle Fälle be vorbereitet zu ſein. Du aber mußt dafür ſorgen (und haſt jedenfalls ſchon dafür geſorgt), daß das Buch nur in die Hände ſicherer Leute kommt. Vor allen Di Dingen nicht in weibliche Hände! Was man einer Frau gibt, trägt man auf den offenen Markt. Ich weiß ein Lied davon zu ſingen.

Viele treue Grüße!
Dein

Paul Goldmann.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3170
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift das Jahr »[1]900« vermerkt

Kommentar

Zeitungen] Am 22. 4. 1900 brachte das Fremdenblatt folgende Meldung in ihrer Kolumne über Ereignisse in Theaterkreisen: Schnitzler »hat ein neues Buch geschrieben, aber kein dramatisches. Es nennt sich ›Reigen‹ und schildert – wie sagt man nur, was? – die verschiedenartigen Gestalten, welche Liebe annimmt, wenn sie in der ärmsten Volksschichte oder bei armen Leuten, beim Kleinbürger oder beim wohlhabenden Bourgeois bis hinauf in den vornehmen Gesellschaftskreisen erscheint. Damen, welche das Buch kaufen wollen, würden aber vergeblich vor dem Buchhandlungsgehilfen erröthen. Denn der Verfasser hat das Buch nur in zweihundert Exemplaren als Manuskript drucken lassen, um diese an einen ausgewählten Kreis von Herren zu versenden. Die geringe Auflage des Buches gestattete dem Verfasser, die Vorrede in jedem Exemplare mit seiner eigenhändigen Unterschrift zu versehen – eine Aufmerksamkeit, die das Buch jedem Besitzer umso interessanter erscheinen läßt.« Ähnlich lautende Meldungen wurden in Folge auch außerhalb Wiens abgedruckt, beispielsweise: M. G. C. [=Michael Georg Conrad]: Arthur Schnitzler. In: Die Gesellschaft. Halbmonatschrift für Litteratur, Kunst und Sozialpolitik, Jg. 16, Bd. 3, H. 4, 1900, S. 251.

Ich … ſingen.] vermutlich Bezug auf Goldmanns Beziehung mit Theodore Rottenberg, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 11. [1899]

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Goldmann an Schnitzler, 20. 4. [1900]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 20. 4. [1900]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Brandes an Schnitzler, 30. 4. 1900
Nächster Brief in der Korrespondenz:Goldmann an Schnitzler, 2. 5. [1900]

[L02936]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 14. 10. [1900]

|Berlin, 14. Oktober.

Mein lieber Freund,

Heut am Sonntag habe ich endlich ein paar Minuten frei zu einem Briefe an Dich.

Die »Fackel«. Was willſt Du von dem Lausbuben? Offen geſtanden, ich hätte noch Schlimmeres erwartet. Im Übrigen hat Burckhardt in der »Zeit« das wahre Wort geſchrieben: die Leute rächen ſich jetzt an Dir, weil ſie Dir haben applaudiren müſſen. Auf das Geſindel im Allgemeinen war niemals zu rechnen. Ob die Aktion ſonſt wirkungslos geblieben, wird ſich zeigen. Welche Wirkung hätte |denn auch kommen ſollen? Die Hauptſache war, daß der Herr Schlenther eine Antwort auf ſein unerhörtes Benehmen bekam. Und den ſchlechten Ruf, den er ohnedies hat, hat dieſe Affaire nur noch vergrößert. Er hat’s geſpürt und wird’s noch weiter ſpüren. Dieſe Affaire, mag man ſagen, was man will, iſt ein Grund mehr für ſeinen Weggang vom Burgtheater. Selbſt hier, wo man ihn für einen Gott hält, hat ſie ihm geſchadet . . . . .

Dein »Ohrenleiden«. Darauf weiß ich nur eine Antwort: Heirathen. Ich ſchwöre Dir: wenn Du Frau |und Kinder haben wirſt, wirſt Du Dich weniger mit Deinem Ohre beſchäftigen; und wenn Du Dich weniger damit beſchäftigen wirſt, wi wirſt Du weniger darunter leiden.

Mit Lindau werde ich bei nächſter Gelegenheit wegen Salten ſprechen.

Kerr ſehe ich ſehr ſelten. Wenn wir uns ſehen, ſprechen wir ſehr freundſchaftlich miteinander. Er ſteckt tief in ſeinem Liebeswonnen und ſtrebt der Erfüllung ſeiner Wünſche zu, was mit großen |Kämpfen verbunden ſcheint. Aber er wird es ſchon durchſetzen. Er und das Mädel ſcheinen ſich ſehr zu lieben, und das iſt die Hauptſache.

Ich bin mit dem Hauſe M.-C. vollkommen auseinander. Dieſe ganze Geſchichte hat für mich mit einem großen Ekel geendet, – einem Ekel namentlich vor der »Geſellſchaft«, vor dieſen Leuten, die Einen nicht verſtehen und die Einen zur Tafel ziehen als Hanswurſt. Aber wehe, wenn man verſuchen will, auch einmal ſein Leben zu leben! |Im Übrigen hat die Kleine ja ganz recht gehabt, und ich bin fett und grotesk und nicht fähig, Liebe zu ei einzuflößen. Ich habe mich in die Arbeit geſtürzt, um das Alles zu vergeſſen.

Brandes iſt hier und erzählt mir viel von ſeinen Liebesabenteuern. Dieſer Tage kommt auch ſeine Tochter.

Nach Breslau zur Aufführung der »Beatrice« möchte ich unendlich gern fahren. Ich habe das hier mit meinem Collegen Fuchs beſprochen, und |er ſagte mir: »Ja, fahren Sie nur! Aber den Direktor Löwe dürfen Sie nicht tadeln; er iſt bei uns persona gratissima.« Alſo, ich ſetze den Fall, die Aufführung könnte den Aufgaben des Stückes nicht gerecht werden (was ich befürchte), ſo werde ich das nicht ſagen dürfen, oder man wird es mir ſtreichen. Unter dieſen Umſtänden iſt es wirklich beſſer, nicht hinzugehen und die Berichterſtattung dem Direktor Löwe zu überlaſſen, der ſelbſt an die N. Fr. Pr. |zu telegraphiren pflegt und unter allen Umſtänden das Beſte ſagen wird.

Grüße mir die ſtrebſamen Fräulein aus der Rothen-Stern-Gaſſe und theile mir deren genaue Adreſſe mit (Name und Hausnummer), damit ich ihnen mein Buch ſchicken kann.

Die Glümerinnen ſind wieder beieinander, und Frl. Mizzi hat neulich |einen ſehr ſchönenn ſchönen und ſehr verdienten Erfolg gehabt bei Publikum und Kritik. Auch ſie ſehe ich ſelten, und ich lebe, eingeſponnen in Arbeit, ein ödes und nutzloſes Leben.

Was macht Richard? Keine Möglichkeit, von ihm eine Antwort zu bekommen.

Schreib’ mir bald und ſei ſei von Herzen gegrüßt!
Dein

Paul Goldmnn

Kommentar

» Fackel «] Bezugnahme auf Karl Kraus: [Die Affaire Schlenther-Schnitzler]. In: Die Fackel, Jg. 2, Nr. 53, Mitte September 1900, S. 1–6, und auf Karl Kraus: Antworten des Herausgebers. Habitué. In: Die Fackel, Jg. 2, Nr. 54, Ende September 1900, S. 25–26. Siehe zum Konflikt zwischen Schnitzler und Paul Schlenther auch Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12. 11. [1899].

Burckhardt in der »Zeit«] Max Burckhard: Wienerinnen. Lustspiel in drei Aufzügen von Hermann Bahr. Aufgeführt zum erstenmale im Deutschen Volkstheater am 3. October 1900.. In: Zeit, Bd. 25, Nr. 314, 6. 10. 1900, S. 10–11.

Aktion ] siehe Hermann Bahr, Julius Bauer, J. J. David, Robert Hirschfeld, Felix Salten, Ludwig Speidel: Erklärung, 14. 9. 1900

»Ohrenleiden«] Schnitzler litt an Otosklerose (Verknöcherung des Innenohrs mit zunehmender Schwerhörigkeit).

wegen Salten ] unklar; womöglich ging es um eine mögliche Uraufführung von Saltens Dreiakter Der Gemeine

Liebeswonnen ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 18. 4. [1900]

Liebesabenteuern] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4. 10. [1900]

Aufführung … «] Der Schleier der Beatrice wurde am 1. 12. 1900 am Lobe-Theater in Breslau uraufgeführt. Zu einem früheren Zeitpunkt war der 17. 11. 1900 als Premierentermin geplant.

persona gratissima ] lateinisch: willkommene Person, hier im Sinne von ›immun‹

das Beſte ſagen wird] Siehe zur Berichterstattung zur Uraufführung von Der Schleier der Beatrice in der Neuen Freien Presse Goldmanns Briefe vom und vom .

Fräulein … Rothen-Stern-Gaſſe] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 19. 9. [1900]

Buch ] die zweite Auflage von Ein Sommer in China, vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4. 10. [1900]

Erfolg] als weibliche Hauptrolle der Berliner Secessionsbühne in Die Bildschnitzer von Karl Schönherr und in Der Bär von Anton Čechov

Implizite Erwähnungen

Aktion] Erklärung [Schleier der Beatrice]

Liebeswonnen] Anna Wendt

M.-C.] Helene Meyer-Cohn

M.-C.] Alexander Meyer-Cohn

Tochter] Edith Philipp

Fuchs] Isidor Fuchs

Fräulein] Olga Schnitzler

Fräulein] Elisabeth Steinrück

Buch] Ein Sommer in China. Reisebilder. Zweite, durchgesehene und vermehrte Auflage

Glümerinnen] Auguste Glümer

Versandweg

Versendet

14. 10. [1900]
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[15. 10. 1900 – 19. 10. 1900?]
Arthur Schnitzler
Baden bei Wien?

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3170

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »[1]900« ergänzt und auf der ersten Seite des zweiten Blatts das vollständige Datum »14/10 [1]900« vermerkt
2) mit rotem Buntstift acht Unterstreichungen und ein »X«

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02941]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1. 12. 1900

|Dessauerstrasse 19

Berlin, 1. Dezember.

Mein lieber Freund,

Es iſt leider doch nicht gegangen. Ich muß hier bleiben und kann Dich heut Abend nur mit allen guten Wünſchen begleiten. Wenn Du dieſen Brief erhältſt, biſt Du hoffentlich wieder um einen Erfolg reicher.

Beifolgenden Artikel, der Deinen Freund Hoffmannsthal betrifft, finde ich heut in der |»Frankfurter Zeitung«.

Viele treue Grüße!
Dein

Paul Goldmn.

|= [Die Geſchichte des Marſchalls von Baſſompierre.]

Ein Vorkommniß, das in literariſchen Kreiſen von ſich reden macht, verdient um der Perſonen willen, die daran betheiligt ſind, allgemeinere Beachtung. Die dieswöchentliche Wiener »Zeit« enthält den Anfang einer Erzählung, die betitelt iſt: »Erlebniß des Marſchalls von Baſſompierre« und als Verfaſſer nennt ſich der hochſtrebende Wiener Poet Hugo v. Hofmannsthal. Dieſe Erzählung behandelt nicht nur den nämlichen Vorfall, den in Goethe’s »Unterhaltungen deutſcher Ausgewanderten« Vetter Karl auf dem »Gut am rechten Ufer des Rheins« zum Beſten gibt, ſondern, obgleich ſie weit ausführlicher und zufolge ihres näheren Eingehens ins Einzelne blühender iſt, als bei Goethe, der die Hauptvorgänge ſtraff zuſammenzufaſſen ſich begnügt, kann es keinem Zweifel unterliegen, daß Beide, der Alte wie der Junge, aus der gleichen Quellen geſchöpft haben. Und Beide lehnen ſich ſo deutlich an das franzöſiſche Original an, daß ihre Schilderungen in ganzen Sätzen übereinſtimmen, aber ſich auch untereinander im Ton des Vortrags außerordentlich ähneln. Daß Goethe, in deſſen Decamerone-Nachbildung das Abenteuer des Marſchalls eine raſch vorübergehende Epiſode, gewiſſermaßen nur ein nebenſächliches Illuſtrationsfaktum iſt, von [dem] Hofmannsthal nichts gewußt hat, darf man dreiſt vorausſetzen. Merkwürdig iſt nur, daß dieſem die Behandlung des Motivs durch Goethe unbekannt geblieben iſt, denn wäre dies nicht der Fall geweſen, ſo hätte er doch ſicher auf die Arbeit ſeines großen Vorgängers verwieſen. Noch merkwürdiger iſt, daß ſich Hofmannsthal als Verfaſſer dieſer Geſchichte bezeichnet, da, ſelbſt wenn die allerliebſten Stimmungsſchilderungen der Erzählung ſein Eigenthum ſein ſollten, eine Hindeutung auf das Originalwerk unter keinen Umſtänden zu vermeiden war. Die Zeit[en], wo man auf das Titelblatt von Komödien und Proſaſchriften einfach zu ſchreiben pflegte: »Nach dem Franzöſiſchen von X. X.« ſind vorüber, aber ſelbſt damals benützte man die Phraſe »Nach dem Franzöſiſchen«, um, wenn man ſchon den Autor nicht nennen wollte, wenigſtens zuzugeſtehen, daß es ſich um keine Original-Arbeit handle. Da Hugo v. Hofmannsthal nicht nöthig hat, bei fremden Autoren zu leihen, wäre eine Aufklärung des Falles gewiß von Intereſſe.

Kommentar

heut Abend ] zur Uraufführung von Der Schleier der Beatrice

Artikel ] [O. V.]: Die Geschichte des Marschalls von Bassompierre. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 45, Nr. 331, 30. 11. 1900, Abendblatt, S. 1. Schnitzler teilte das Unverständnis gegenüber Hofmannsthals fehlender Bekanntmachung der literarischen Aneignung, vgl. A. S.: Tagebuch, 12. 12. 1902.

[Die … Baſſompierre.]] eckige Klammern in der Druckvorlage

franzöſiſche Original ] Gemeint sind François Bassompierres Memoires du mareschal de Bassompierre (1665, 2 Bde.), wobei Goethes Rahmenhandlung an Giovanni Boccaccios Decamerone angelehnt ist.

Implizite Erwähnung

fran] Frankreich

Versandweg

Versendet

1. 12. 1900
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[2. 12. 1900 – 4. 12. 1900?]
Arthur Schnitzler
Breslau

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3170

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »[1]900« vermerkt
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02947]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 31. 12. [1900]

|Frankfurt, 31. December.Reuterweg 59.

Mein lieber Freund,

Ich danke Dir für Deine eingehende Erörterung meines Feuilletons, finde aber, daß ich abſolut Recht habe und würde ſelbſt jetzt, wo ich weiß, daß Dir gewiſſe Bemerkungen unangebracht erſcheinen, dieſe Bemerkungen nochmals mit ruhigem Gewiſſen niederſchreiben. Ich habe die Kritik im hellen Zorn verfaßt, im Zorn nicht nur gegen die Kritikloſigkeit der Hauptmann-Anhänger (unter denen ſich unſer Freund Kerr beſonders hevorgethan hat), ſondern namentlich gegen den Autor, der durch ſeine theils urtheilsunfähige und unkünſtleriſche, theils auch verlogene Anhängerſchaft |zum größten der modernen deutſchen Dichter ausgerufen worden iſt, der dieſe Rolle als ihm gebührend widerſpruchslos acceptirt hat und der nun Stück auf Stück ſchreibt, in de (Verſunkene Glocke, Fuhrmann Henſchel, Schluck und Jau, Michael Kramer), in dem er ſeine Mittelmäßigkeit, ſeine Flachheit immer deutlicher enthüllt. Der Mangel an innerem Werth iſt nirgends noch ſo klar hevorgetreten, als im »Michael Kramer«. Ein Dichter darf ein Werk verfehlen, wenn er es als Dichter verfehlt. Es kann auch im verunglückten Werk et etwas von Perſönlichkeit ſtecken, das zum Reſpekt zwingt. |Wenn aber ein Werk deutlich zeigt, daß jede Perſönlichkeit fehlt, – wenn es zeigt, daß keine Weltanſchauung vorhanden iſt und daß der Verſuch, eine ſolche auszudrücken, zu prä prätentiöſem Geſchwätz führt, – wenn Alles hohl, albern und unfähig iſt, dann kann der Kritiker ſeine Ausdrücke nicht erbarmungslos genug feh wählen. Das iſt nicht ein Irren eines Dichters, dem Großes gelungen iſt, das iſt das Zutagetreten einer Mediokrität, der Zeitſtimmung und allerlei andere Chancen die Möglichkeit gegeben haben, hier und da etwas Hübſches zu ſchreiben und ſich daraufhin als Dichter aufzuſpielen. Die »Weber« |ſind ein ſchönes Stück (oder vielmehr wä waren es ſeinerzeit; ob ſ ob ſie es heut noch ſind, müßte man erſt noch ſehen); »Hannele« iſt kenne ich nicht auf der Bühne; der »Bibelpelz« iſt ein hübſcher Entwurf zu einem Luſtſpiel, den auszuführen die Kunft gemangelt hat. Hauptmanns Stern iſt im Sinken. Ich freue mich deſſen, weil dadurch eine der literariſchen Lügen unſerer Zeit zu Grunde geht, und werde es bei nächſter Gelegenheit wiederſchreiben.

Viele treue Grüße und nochmals von Herzen alles Glück zum neuen Jahr! Dein

Paul Goldmann

Von übe Übermorgen fahre ich wieder nach Berlin.

Kommentar

Feuilletons] Paul Goldmann: »Michael Kramer.«. In: Neue Freie Presse, Nr. 13055, 28. 12. 1900, Morgenblatt, S. 1–3.

»Bibelpelz«] eigentlich Biberpelz

Versandweg

Versendet

31. 12. [1900]
Paul Goldmann
Frankfurt am Main

Empfangen

[1. 1. 1901 – 5. 1. 1901?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3170

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift Paul Goldmann:
1) blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

2) schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( sechs Zeilen auf der ersten Seite )

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »[1]900« vermerkt
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L02950]

Arthur Schnitzler an Felix Salten, 29. 7. 1929

|Mein lieber Felix Salten.

Am liebsten hätte ich Ihnen zu Ihrem sechzigsten Geburtstag ganz privat und sehr herzlich die Hand gedrückt; Sie hätten dann ohneweiters gewusst und empfunden, was ich hier niederzuschreiben vergeblich versuchen werde – und etwas mehr. Denn bei einem solchen Anlass und gar vor mehr oder minder fremden Leuten die rechten Worte zu finden, ist nicht ganz leicht, zumal für Einen, der weder zum Essayisten noch zum Festredner geboren ist.

Ueber das, was man gemeiniglich Leistungen zu nennen pflegt, werden Ihnen in diesen Tagen Berufene nach Verdienst viel Ehrenvolles zu sagen wissen; mir persönlich ist noch jenseits des Ausserordentlichen, was Sie als Dichter, Journalist und Schriftsteller gewirkt haben (dies ist eine alphabetische Reihenfolge und keine Klassifikation) |↓vor allem↓ das Gesamtbild Ihres Wesens wert und bedeutungsvoll, dessen Entwicklung seit frühesten Anfängen ich mit Spannung, Sympathie und Teilnahme nachbarlich mitangesehen und bis zum heutigen Tage als Freund begleitet habe. Einem Manne, wie Sie, der, erfüllt von der fruchtbarsten Neugier und von der dankbarsten Empfänglichkeit, angeregt von überallher, anregend in die Nähe und in die Ferne, Einfühler und Eindenker in bestem Sinn, und dabei eigenwillig und selbstständig wie Wenige, sich so viele Schätzer und Bewunderer erwarb, konnte es natürlich auch nicht an Widersachern fehlen; – welche Genugtuung muss es für Sie sein, wenn Sie heute an der Schwelle Ihrer dritten Jugend, in diesem Land der Missgunst und der Vorbehalte sich sagen dürfen, dass Ihre reiche, vielfältige und in jedem Augenblick lebendige Begabung|gegen manches nicht immer unabsichtliche Missverstehen sich von Jahr zu Jahr in stets höherem Maasse durchzusetzen vermocht↑e hat↓. Sie stehen am Ziele – würde ich sagen, wenn ich nicht, durch Ihre eigene Schuld verwöhnt, gerade nach den Arbeits- und Lebensleistungen Ihrer letztvergangenen Jahre ein immer Weiter- und Höherschreiten mit froher Gewissheit von Ihnen erwartete. Ich will nichts prophezeien, so wenig diese bescheidenen Worte als Rückblick gelten dürfen,– aber freuen will ich mich, dass man Ihnen, mein lieber Freund, an diesem festlichen Tage in doppelter Hinsicht, den Blick sowohl in die Vergangenheit als der Zukunft ↑zugewendetzugewandt↓, so vertrauensvoll und so von ganzem Herzen Glück wünschen kann.

[handschriftlich:] Ihr getreuer

ArthurSchnitzler

Kommentar

sechzigsten Geburtstag] Salten feierte am 6. 9. 1929 seinen 60. Geburtstag, Schnitzler finalisierte den Text jedoch bereits am 29. 7. 1929, da er gedruckt werden sollte. Der ›Brief‹ erschien zuerst in einem Sonderdruck für den Jubilar in Großformat und auf Büttenpapier, und wenige Wochen später noch einmal im Jahrbuch Paul Zsolnay Verlag für das Jahr 1930, das ab 8. 11. 1929 lieferbar war (siehe ). Eine Entwurfsfassung mit teilweise unterschiedlichen Formulierungen, jedoch ohne inhaltlich bedeutsam abzuweichen, ist im DLA überliefert. Da Salten sich am für das »sozusagen öffentlich geäußerte Wort« bedankt, ist der Büttendruck als die von Salten erhaltene Fassung anzunehmen, aber auch die handschriftlich von Schnitzler signierte Fassung ist in Saltens Nachlass überliefert und wird hier als Textgrundlage verwendet.

blick lebendige Begabung] Die dritte Seite beginnt mit der Wiederholung von »blick lebendige Begabung«, was darauf hindeutet, dass die zweite Seite neu getippt wurde und der Anschluss der Seiten korrumpiert wurde.

Versandweg

Versendet

29. 7. 1929
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[6. 9.?] 1929
Felix Salten
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: A, Wien, Wienbibliothek im Rathaus, ZPH 1681/19, 4.1.2.14, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.1751

Typ: Brief

Herstellung: Schreibmaschine

Handschrift Arthur Schnitzler:
1) schwarze Tinte ( Schlussformel und Unterschrift )

2) Bleistift, lateinische Kurrentschrift ( Korrekturen mit Bleistift )

Zufügungen:

Ordnung
1) mit Bleistift von unbekannter Hand über dem Text Vermerk: »Arthur Schnitzler«
2) mit Bleistift von unbekannter Hand in lateinischer Kurrentschrift seitlich neben der Unterschrift Vermerk: »NB: bleibt! / in normaler Schrift, nicht gesperrt.«
3) mit Bleistift von unbekannter Hand in deutscher Kurrentschrift unterhalb der Unterschrift Vermerk: »Arthur Schnitzler«

Textzeuge 2

Signatur: A, Wien, Wienbibliothek im Rathaus, ZPH 1681/19, 4.1.2.14, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.1751

Typ: Brief

Herstellung: maschinell

Druck 1

Arthur Schnitzler. In: Felix Salten, dem Freund und verehrten Autor zu seinem 60. Geburtstag mit herzlichen Glückwünschen überreicht vom Paul Zsolnay Verlag. Berlin, Wien, Leipzig: Zsolnay 6. September 1929, S. 12–13.

Druck 2

Jahrbuch Paul Zsolnay Verlag – 1930. Berlin, Wien, Leipzig: Zsolnay [November] 1929, S. 12–14.

Druck 3

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 619–620.

Druck 4

Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer«. Interviews, Meinungen, Proteste. Hg. Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2023, S. 537–538.

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L02988]

Arthur Schnitzler an Felix Salten, 7. 11. 1903

|Semmering 7. 11. 903.
6 Uhr Abd

lieber, wir kommen eben von einem Ausflug zurück und ich finde in der Zeit Ihr Reigenfeu[i]lleton. Über ſeinen künſtleriſchen Werth iſt weiter nichts zu ſagen; es iſt vorzüglich. Und wenn es den Titel trüge »Anatol u der Reigen«, ſo wäre es einfach meiſterhaft zu nennen. Da es aber heißt: Arth. Schn. u ſein Reigen, ſo habe ich drauf einiges zu bemerken, und da Sie es geſchrieben, ſo müſſen Sie |meinen Bemerkungen verzeihen, ↑daſs wenn↓ ſie etwa einen Ton des Erſtaunens verrathen ſollten, auf den Sie wahrſcheinlich nicht vorbereitet ſind. Aber ich möchte nicht, daſs sich durch Unaufrichtigkeit oder Zurückhaltung meinerſeits unſre Beziehungen ganz überflüſſigerweiſe verdunkeln oder nur ××××× ××× ſoll↑enten↓, ſondern ziehe es vor, Ihnen gleich, vielleicht allzuſehr in der erſten Erregung, aber völlig ehrlich |zu ſagen, was ich gegen Ihr Feu[i]lleton auf dem Herzen habe. Es kam mir vor allem überraſchender als ich ſagen kann, meine bisherige Production von Ihnen als Goldſchmiedearbeit u Kleinkunſt abgethan zu leſen. Aus der Art u Weiſe wie Sie ſich bisher im perſönlichen Verkehr und in kritiſch-öffentlicher Erörterung vernehmen ließen, hab ich nicht vermuthet, daſs Sie Liebelei oder Kakadu oder |Lebendige Stunden oder Bertha Garlan zur Kleinkunſt rechnen. Vielleicht haben Sie Recht (ich glaube es nicht) – und ich muſs mich nur fragen, wie ich Sie bis zum heutigen Tage in allen Ihren Äußerungen über meine Sachen ſo ſehr habe misverſtehen können. U. Wie oft haben wir gemeinſchaftlich unſern Aerger, unſern Zorn über die Kritiken ausgeſprochen, |die, aus den verſchiedenſten Gründen, in jeder weiblichen Figur, die ohne den Trauring am Finger auftr↑atitt↓, mit ſataniſchem Behagen, das »süße Mädel« wiederzuerkennen vorgaben . . . . für die Chriſtine und Mizi und Franziska und Toni und Margarethe und Léocadie und womöglich auch ↓die verwittwete↓ Bertha Garlan und die ehebrecheriſche Pauline nichts waren als die gleiche Geſtalt unter verſchiedenen Na|men – und nun muſs ich es bei Ihnen wied leſen, daſs ↑die niedliche, laes↓ immer die gleiche »niedliche«, »langwierige« »Gefährtin« war, die mich begleitet hat und daſs es mir erſt ↑mitin↓ der Beatrice eine einigermaßen neue Verkleidung der altbekannten Figur gelungen iſt . . Wie oft haben wir darüber geklagt, wie Leichtfertigkeit und unguter Wille jederzeit daran ſind, den producirenden |Künſtler in ein Kaſtl zu ſperren, wie oft waren wir ergrimmt, über die Leute – verzeihen Sie dſs ich mich ſelbſt citire – ↑diefü↓r die der Mann, der ein oder zwei Mal ↑inſe↓ine grüne Cravate getragen – immer u immer der Herr mit der grüne Cravate bleibt – und möge er ſich ein oder zwei Mal mit anderfarbigen Crataven gezeigt haben – und nun ſind Sie es, den |ich rufen höre: »Er aber darf nicht weiterkommen . . So nicht –« »Nun muſs ein andrer Rauſch den Künſtler umfangen –« als hätte mich wirklich mein Lebtag nichts andres intereſſirt, als – wie Herzl einmal ſchrieb »ob die Poldi den Franzl kriegt, oder ob der Rudi der Tini untreu wird« . . . als hätt ich immer nur die gleichen Menſchen geſtaltet, |ewig die gleichen Situationen dargeſtellt – ewig u immer nur die grüne Cravate getragen! Und wieder frag ich mich: Ja hat er am Ende Recht?  . . Iſt es nicht ſehr wahrſcheinlich, daſs er Recht hat, gerad er, der dich ſeit deinen erſten Anfängen ↑ſchäke↓nnt und ſchätzt – und befindeſt du dich am Ende wirklich in der lächerlichen Selbſttäuſchung mancher |Künſtler, die ihr kunſtgewerbliches Bemühn für echtes Kunſtbeſtreben, und ihren Winkel für eine Welt halten? Und mußt Du wirklich jedesmal wenn du ein weibliches Weſen neu zu geſtalten glaubteſt auf den Hohnruf gefaſſt ſein . . . das ſüße Mädel . . Und jedesmal wenn du ↑dieeine neue↓ Beziehung zwiſchen zwei Menſchen verſchiedenen Geſchlechtes dar↑ſtellenzustellen↓ |denkſt – vor dem Echo »Liebelei« zittern – und immer immer wieder, wenn du in eingebildeter Freiheit mit den Gebilden deiner Phantaſie zu ſchalten meinſt – immer wieder erfahren, daſs du in dem alten Kaſtl ſteckſt, daſs du nie verlaſſen haſt? – Ich will es Ihnen nicht verhehlen . . . niemals noch hatt ich ſoſehr das Gefühl:|Es iſt alles vergeblich – du biſt etikettirt auf Lebenszeit, als während der Lecture Ihres Feuilletons – ſo viel Lob und Anerkennung Sie im übrigen über meine Kleinkunſt aus↑ſchgi↓eßen – und ſoſehr ich überzeugt bin, daſs Sie von allen Seiten den Vorwurf hören werden, mich in einen unverdienten Himmel gehoben zu haben. Der Reigen iſt 1896/97 geſchrieben. Es iſt |Ihnen bekannt, daſs ich ſeither einiges andres gedichtet habe, gelungnes u minder gelungens. Die Beatrice ziehen Sie allerdings noch in den Kreis Ihrer Betrachtungen – als höchſte Etappe auf meinem Süßen Mädl Weg. Auch der Lieutenant Guſtl wird flüchtig erwähnt. Meiner Anſicht nach wäre beides überflüſſig geweſen, wenn |Ihr Feu[i]lleton den Titel trüge: Anatol und der Reigen. Aber es heißt Arthur Schnitzler u ſein Reigen. Und Sie haben es geſchrieben. Nicht einmal; hundertmal haben wir über meine Production, einhundert Mal über meine Intention geſprochen . . Nicht einmal unter dieſen hundert iſt mir eine Ahnung aufgedämmert, daſs Sie auch heute noch den Reigen |als das Endglied meines bisherigen Wirkens auffaſſen konnten, daſs Sie glaubten ich ſt↑ehünd↓e heute noch dort, wo ich ↑ambei↓ Abſchluſs des Reigens ſtand – aber ↓daſs ich↓ ſelbſt innerhalb der Epoche, die vom Anatol bis zum Reigen geht, von Ihnen als Goldſchmiedarbeiter u Kleinkünſtler angeſehen w↑erden ürde↓ – hab ich bis |zum heutigen Tag nicht geahnt, und, darauf kommt es an, keines Ihrer Worte konnte mich ↓bis heute↓ vermuthen laſſen, daſs Sie mich ſo und nicht anders werthen. Gegenüber dem Befremden, daſs ich in dieſer Hinſicht empfinde, kommt heute, ſeien Sie mir nicht böſe, die Freude noch nicht |auf, daſs Sie vieles von mir mit ſo hohen Worten preiſen und daſs Sie noch beſſers von mir zu erwarten ſcheinen. Aber gerade unſer Verhältnis ↓über↓ das ſo oft unter Wolken von Misverſtändniſſen und Verſtimmungen hinziehen, verlangt nach Gewittern und reinem Himmel. Es iſt möglich, daſs Sie mich in dieſem Augenblick für |anmaßend halten und mich zu der traurigen Sorte rechnen, »die aber wirklich auch den leiſesten Tadel nicht vertragen«. So iſt es nicht lieber Freund. Ich weiſs, beſſer als irgend ein andrer, was mir und meinen Arbeiten vorzuwerfen iſt. Auch meine Grenzen kenn ich. Weiſs auch, daſs mein Beſtreben, ſie aus|zudehnen, nicht immer von Erfolg begleitet war. Aber darüber glaubt ich bis heute mit Ihnen einig zu ſein – daſs die mir Unrecht thaten, die auch in dem Dichter der Liebelei und des Kakadu nur den »Kleinkünſtler« erkennen wollte[n] – und die – für die ich im Kakadu . . in der Beatrice . . in der Ber|tha Garlan – von dem gleichen Rauſch umfangen war . . als im Anatol . . . – Und daſs gerade dieſe Töne, die mich an anderm Ort und von andern Muſikern ſo oft verletzt haben – ſo deutlich unter der ſonſt ſo ſchönen Melodie Ihres Feu[i]lletons von heute mitklingen, dieſem Feu[i]lleton, mit dem Sie mich gewiſs durchaus |zu erfreuen glaubten – da↑ſs↓ hat mir, – Sie werden es vielleicht verſtehen, eine bittre Stund verurſacht, und ich h↑alteielt↓ es für angemeſſen, Ihnen das nicht zu verſchweigen.

Ihr

A. S.

Kommentar

Ausflug] siehe A. S.: Tagebuch, 7. 11. 1903

Reigenfeuilleton ] Felix Salten: Arthur Schnitzler und sein »Reigen«. In: Die Zeit, Jg. 2, Nr. 398, 7. 11. 1903, Morgenblatt, S. 1–2.

Unaufrichtigkeit … verdunkeln] Zu jüngeren Schwierigkeiten in der Beziehung vgl. Felix Salten an Arthur Schnitzler, [12. 10. 1903] und Arthur Schnitzler an Felix Salten, 12. 10. [1903].

Es … leſen.] mit einem doppelten seitlichen Strich entlang des Mittelfalzes markiert

Beatrice … gelungen] mit einem doppelten seitlichen Strich entlang des Mittelfalzes markiert

immer … bleibt] mit einem doppelten seitlichen Strich entlang des rechten Randes markiert

Herzl … wird] »Daß es noch größere Fragen gebe, als ob die Mitzi mit dem Rudi vom Ferdl plötzlich verlassen worden sei, scheint er in seinen Werken nicht zu wissen.« H. [ = Theodor Herzl]: Feuilleton. Carl-Theater. (»Freiwild«, Schauspiel von Arthur Schnitzler.). In: Neue Freie Presse, Nr. 12.024, 13. 2. 1898, S. 1–2. Schnitzler hatte sich auch über dieses Feuilleton geärgert, vgl. A. S.: Tagebuch, 13. 2. 1898 und Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 7. 3. [1898].

auf … ſein] mit einem doppelten seitlichen Strich entlang des linken Randes markiert

keines … laſſen] mit einem doppelten seitlichen Strich entlang des linken Randes markiert

Implizite Erwähnungen

Franziska] Das Vermächtnis. Schauspiel in drei Akten

Margarethe] Literatur

Pauline] Die Frau mit dem Dolche

Versandweg

Versendet

7. 11. 1903
Arthur Schnitzler
Semmering

Empfangen

[8. 11. 1903]
Felix Salten
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Wienbibliothek im Rathaus, ZPH 1681, 2.1.516

Typ: Brief

Handschrift: Bleistift, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand Nummerierung der Doppelseiten des Konvoluts: »40«–»50«

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 468–471.

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L02989]

Arthur Schnitzler an Felix Salten, 10. 11. 1903

|10/11 903.

lieber Freund, ich frage mich nun wieder einmal, ob es nicht beſſer wäre alles, was man gegen jemanden, der einem nahe ſteht auf dem Herzen hat, zu verſchweigen, um ein Verhältnis, wie auch nicht in der Höhe abſoluter Ehrlichkeit, doch wenigſtens auf dem Niveau angenehmer Unterhaltung |und gelegentlicher intellectueller Ausſprache weiterzuführen . . Ich habe Ihnen ↑nicht ××××einfach geſchrie↓ben, nicht ohne Erregung, vielleicht nicht ganz ohne Ungerechtigkeit, was mich in Ihrem Feu[i]lleton befremdet, durch welche Bemerkg ich mich am Ende ſogar unangenehm berührt fühlen durfte. Gut. Darauf ſchreiben Sie mir einen ſehr |ſchönen Brief, in dem Sie mich allerdings nicht vollkommen überzeugen, der mir aber als ganzes wohlgethan – und der jedenfalls alle Reste von Bitterkeit (oder halten Sie mich für nachträgeriſch?) weggewaſchen hat. Und nun kommt, da ich eben bereit bin, die Sache als erledigt zu betrachten, und nach der Ausſprach von beiden Seiten |Ihnen wie ſonſt die Hand zu drücken, da kommt dieſer ärgerliche, enervante Schluſs – in dem Sie ſich von der Vorleſung zu abſentiren wünſchen, zu der ich Sie als einen Freun[d] und als einen Menſchen, deſſen Urtheil mir aufs höchſte werth war u iſt (auch wenn er ſich wie wir alle |gelegentlich irrt oder, wie alle einmal misverſtändlich ausdrückt) eingeladen habe – kommt die unglaubliche Bemerkung: »Ich überlege mir – ob es einen Werth für Sie haben kann, wenn ich jetzt Ihrer Vorleſung beiwohne . . « – Nicht als ob mein Urtheil über Sie befangen oder ſchwankend gemacht werden könnte – aber ↑ichwie↓ ich Ihnen nun meine |Meinung formuliren ſoll – u wie Sie ſie aufnehmen werden . . . . .  lieber Freund, hier verſagt mir die Antwort. Soweit ich mich erinnere, haben wir einander in mündlichem Verkehr wenigſtens bisher nicht misverſtanden. Durch ↑nN↓ichts gibt Ihnen das entfernteſte Recht zu ↑bezweifelnvermuthen↓, daſs ich Sie aus einem andern |Grunde zu mir bitte, als weil ich Werth auf Ihr Zuhören und auf Ihr Urtheil wie auf Ihr Eingreifen in die Discuſſion lege. Ich darf von Ihnen verlangen, daſs Sie mir und der Aufrichtigkeit ↓und Unbeeinflußtheit↓ meiner Motive glauben, wenn ich zu Ihnen rede. Empfindlichkeiten, Nervoſitäten, Befan|genheiten, Unklarheiten ſtören unſere Beziehungen ſeit Jahren. Das Mistrauen aber wäre einfach die Todeskrankheit. Und an dem, wenigſtens an dem, bin ich völlig unſchuldg. Ja können wir denn wirklich nicht ſo zu einander ſtehen – wie Menſchen, die in klaren Worten zu einander ſprechen? |müſſen Meinungsverſchiedenheiten immer wie Nebel ſein, die unſre Phyſiognomien vor einander verbergen – ſtatt Blitze, die ſie erleuchten?

– Es iſt nichts »vorgefallen«; für mich nichts. Ich habe mich geärgert. Ja. Ich ärgere mich ſogar noch. – Sie auch. Nun ja. Wenn aber ein Anlaſs ↑dſsſein ſoll↓, ſich von einander abzu|wenden – ſo komme dieſe Schuld auf Sie allein. Ich vermag es nicht, – dergleichen ↑×dauernd↓ ſchwer zu nehmen – und wenn ich auch ××××××××× und eine Stunde lang oder eine Nacht lang gekränkt oder erbittert war. Sich ausſprechen iſt alles. Aber es darf einem nicht |zu ſchwer gemacht werden

Ihr

A. S

Kommentar

Brief] Felix Salten an Arthur Schnitzler, [9. 11. 1903].

Vorleſung] Siehe A. S.: Tagebuch, 12. 11. 1903.

Implizite Erwähnung

Feuilleton] Arthur Schnitzler und sein »Reigen«

Versandweg

Versendet

10. 11. 1903
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[10. 11. 1903 – 11. 11. 1903]
Felix Salten
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Wienbibliothek im Rathaus, ZPH 1681, 2.1.516

Typ: Brief

Handschrift: Bleistift, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand Nummerierung der Doppelseiten des Konvoluts: »34«–»39«

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 471–473.

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03004]

Arthur Schnitzler an Felix Salten, 27. 4. 1906

Dr. Arthur Schnitzler|27. 4. 906

Wien, XVIII. Spoettelgasse 7.

lieber, Sie haben natürlich ganz recht. Unmöglich konnten Sie ſich Brahm gegenüber als ungebetener Rathgeber aufſpielen, und als ich mein Telegramm an Sie abſandte, hatt ich begreiflicherweiſe nicht an irgend einen adhoc-Beſuch od dergl bei Brahm gedacht, ſondern an etwas beiläufigeres, ohne mir über das »wie« weitere Gedanken zu machen. (Damit dſs Brahm auf Ihr Urtheil nichts geben könnte, ſind Sie ſehr im Irrtum.) – Nun hab ich die Sache indeſs auf andre, directe Weise zu ordnen geſucht. |(Dies vollkommen unter uns.) Nach Ihrem Brief, in dem Sie mir Ihr Geſpräch mit R. erzählten u einen Brief Jacobsohns, der auch telephoniſch eine Art Bereitwilligkeit R.s erfahren haben wollte, telegr ich an Brahm, ob er mir überlaſſen wolle Rittner zur Übernahme zu bewegen. Er konnte nichts dagegen haben, warnte mich für alle Fälle, wuſch ſeine Hände in Unſchuld etc. Ich telegr. nun an Rittner, der mir in einem ſehr liebenswürdigen Telegramm nein ſagte. Ich hatte es natürlich nicht anders erwartet – die Gegengründe lagen für Rittner zu nah, als daſs er nicht von ihnen hätte |Gebrauch machen ſollen. Aber ich wollte mir keine Vorwürfe zu machen haben – und da mir Rittner ſtrengſte Discretion zugeſagt hat, hoffe ich daſs nicht am End noch eine für die Wiener Aufführg (auf die ich ſchließlich doch nicht verzichten möchte) gefährliche Couliſſenklatſcherei heraus kommt. Sonderbar iſt, daſs vor 2 Jahren, nach Rittners Verſagen (aus Unluſt) an der Rolle alle, auch Brahm und ich dachten, Reicher wäre der richtige Darſteller für die Rolle. Nach der erſchütternden Charakteriſtik, die Sie von ſeiner Auffaſſung geben, kann ich mir nun wohl vorſtellen, was mir |bevorſteht. Übrigens gibt es meiner Empfindg nach nur einen Darſteller für den Julian: Wischnevski. Sie haben ihn ja als Onkel Wanja geſehen. Und Stanislawski als Sala wär auch nicht übel. Wir haben dieſe beiden, auch Ljuschin (Profeſſor in Wanja), Leonidow, Frau Tſchechow bei Rotenſtern’s kennengelernt; auch im Theater hinter den Couliſſen ein paar mal geſprochen. Es hat mich ſehr gefreut, daſs ihnen viel daran zu liegen ſchien, ein Stück von mir für ihr Theater zu bekommen. Jedenfalls gibt es keins, an dem ich lieber aufgeführt werden möchte. Sieht man ſolche |um alles dramatiſche unbekümmerte Geſtalten- und Lebensſtücke wie den Onkel Wanja, ſo ist einem, als braucht man ſich nur hinzuſetzen, um ein viertel Dutzend im Jahr zu ſchreiben. Und doch . . . Allerdings fiele man auch durch. –

Tennis ſpielen wir ſchon ziemlich regelmäßig – d. h. meiſtens ich, Dr Kaufmann, Frl Erl, Olga ſeltener. Zuweilen geh ich im Pötzleinsdorferwalde ſpaziren. Es iſt ſchon beinah ſommerlich, um mindeſtens vierzehn Tage weiter vor, als voriges Jahr. Neulich war Fred bei uns, der ſich im Lauf der Jahre höchſt vorteilhaft verändert hat. (Dieſer |Tage wird er (wahrſcheinlich von meinem Bruder) an Gallenſteinen operirt.) –

Über Ihre Sommerpläne möcht ich recht bald näheres wiſſen. Meine Karte, Frau v Lützow betreffend, haben Sie wohl erhalten? Neulich war hier das Gerücht verbreitet, daſs Sie auf ein paar Tage nach Wien kämen. Wie ſteht die Proceſsangelegenheit? Ich ſtelle mir Ludaſſy verdammt wenig dazu gelaunt vor. –

Neulich, mit dem reparirten Rad (alles mögliche, 55 Kronen!) erſter Verſuch, in Neuwaldegg brach die Axe. Trotzdem bleibt die Sehnſucht nach den gemeinſchaftlichen Partien beſtehen. Haben Sie ſich nicht die Sache wegen Daenemark |überlegt? –

Ich arbeite (am Roman) ziemlich regelmäßig aber ohne die nöthige Intenſität. Mir thut es ſo leid, daſs ich Sie in der B. Z. beinah niemals finde. Was machen Sie ſonſt? Ich nehme an, daſs Sie mit adminiſtrativen und organiſatoriſchen Arbeiten überhäuft ſind. –

Seien Sie herzlich gegrüßt, ebenſo Otti u die Kinder, von uns allen.
Ihr

A.

Kommentar

Brief Jacobsohns] vom 20. 4. 1906. Darin heißt es: »Verhindern Sie, wenns irgend geht, dß Reicher in Wien Ihren Julian Fichtner spielt. Es war eine Schmach, was sich gestern im Lessing-Theater abspielte. Der Mann kann kein Wort von der Role. Die Souffleuse schrie sich heiser.« (CUL, B 46.) vgl. A. S.: Tagebuch, 21. 4. 1906

bei … kennengelernt] vgl. A. S.: Tagebuch, 17. 4. 1906

hinter … geſprochen] vgl. A. S.: Tagebuch, 18. 4. 1906

Neulich war Fred bei uns] siehe A. S.: Tagebuch, 23. 4. 1906

Proceſsangelegenheit] siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 9. 3. 1906

Neulich, … Rad] vgl. A. S.: Tagebuch, 17. 4. 1906

Daenemark ] siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 28. 3. 1906

Implizite Erwähnungen

Julian Fichtner] Der einsame Weg. Schauspiel in fünf Akten

Bruder] Julius Schnitzler

Roman] Der Weg ins Freie. Roman

Kinder] Paul Salten

Kinder] Anna Katharina Rehmann

uns] Heinrich Schnitzler

Versandweg

Versendet

27. 4. 1906
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[28. 4. 1906 – 1. 5. 1906?]
Felix Salten
Berlin

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Wienbibliothek im Rathaus, ZPH 1681, 2.1.516

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand Nummerierung der Doppelseiten des Konvoluts: »16«–»19«

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 529–531.

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03071]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, Olga und Elisabeth Gussmann, 3. 7. [1901]

|Dessauerstrasse 19

Berlin, 3. Juli.

Mein lieber Freund,

Ich habe mich ſehr mit Deinem und der kleinen Liesl Briefe gefreut.

Du kannſt Dir denken, wie gern ich mit Euch Allen zuſammenſein würde. Aber Du machſt es mir gar zu ſchwe ſchwer; und wenn Du nach der Schweiz gehſt, wird es ganz unmöglich ſein. Ich bekomme eine Freikarte auf der Südbahn. Danach muß ich mich richten, bei meinen beſchränkten Geldmitteln. Wenn Du alſo mit mir |zuſammen ſein willſt, ſo mußt Du mir entgegenkommen. Das heißt alſo: Gehſt Du nach ↓Kärnthen oder↓ Tirol, nach Südtirol womöglich, ſo werden wir uns ſehen. Wenn nicht nicht, ſo werde ich diesmal meinen Urlaub in Öſterreich verbringen, ohne Dir die Hand drücken zu können, und das wird ſehr traurig ſein. Im Übrigen denke ich mir: Ihr Zwei ſeid glücklich miteinander. Gewiß, ich würde Euch nicht ſtören. Aber ſoll ich mir das anthun, ich Einſamer, |dem Alles verſagt iſt, in der Nähe eines ſo großen Glücks zu leben?

Theile mir alſo ↓(und zwar möglichſt raſch)↓ noch Nä Jedenfalls noch Näheres über Deine Reiſepläne mit! Kerr möchte auch mit Dir und mir zuſammen ſein. Soll ich ihm ſagen, wo Du biſt? Und mit wem? Einſtweilen haben Kerr und ich feſtgeſetzt, daß wir uns am Wörtherſee treffen und vielleicht zuſammen hingehn↑?.↓

|Sei vielmals und von Herzen gegrüßt von
Deinem

Paul Goldmnn

Liebes Fräulein Olga, Ich danke für Ihre lieben Zeilen und freue mich auf Ihren Brief. Könnten Sie nicht den Arthur beſtimmen, daß er nach Tirol oder Kärnthen geht ſtatt nach der Schweiz? Nach mir richtet er ſich nicht; das weiß ich aus Erfahrung. Aber wenn Sie es verlangen, richtet er ſich vielleicht nach Ihnen. Das Ganze kann ja ein Geheimniß bleiben zwiſchen uns Beiden. Beiden.

Herzlichſt Ihr

Dr. Paul Goldmann.

|Liebes Fräulein Liesl,

Mir fällt ein, daß ich Ihnen auch gleich antworten möchte. Ich danke Ihnen für Ihr liebes Briefchen, und es thut mir unendlich leid, daß Sie ſoviel Kummer gehabt haben. Aber warten Sie nur, es wird ſchon beſſer kommen. Ich möchte Sie gern wiederſehen und ein Bischen mit Ihnen plaudern und Sie quietſchen hören (quietſchen Sie noch ſo gut?). Aber dieſer |Schurke, der Arthur (bitte, Sa ſagen Sie es ihm ××× nicht, daß ich ihn Schurke genannt habe) will nach der Schweiz gehen. So macht er es mir unmöglich, mit Ihnen zuſammenzukommen. Ich glaube, er thut es abſichtlich. Er will beide Schweſtern ganz für ſich haben und gönnt ſie Keinem. Er war immer ſo ein Intriguant.

|Bitte, ſchreiben Sie mir bald wieder, und ſeien Sie herzlichſt gegrüßt von
Ihrem

Dr. Paul Goldmann.

Kommentar

Schweiz ] Schnitzler war im Sommer 1901 nicht in der Schweiz. Er und Goldmann trafen sich trotzdem, vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 4. [1901].

zuſammen hingehn] nicht geschehen

Kummer] Elisabeth Gussmann dürfte erkrankt sein, vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler und Olga Gussmann, 7. 7. [1901].

Versandweg

Versendet

3. 7. [1901]
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[4. 7. 1901 – 8. 7. 1901?]
Arthur Schnitzler
Olga Gussmann
Elisabeth Gussmann
St. Anton am Arlberg

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3171

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03091]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 23. 11. [1901]

|Dessauerstrasse 19

Berlin, 23. November.

Mein lieber Freund,

Tauſend Dank für Deine lieben Worte! Es war wirklich nicht nöthig, mir deshalb einen großen Brief zu ſchreiben, und ich bitte Dich, auch Olga zu veranlaſſen, daß ſie mir über die Affaire nicht mehr ſchreibt. Die Sache iſt abgethan; und ich bedaure lebhaft, daß ich dem Unwillen, den ich über den zurechtweiſenden Ton von Olgas Brief empfunden, überhaupt Ausdruck gegeben habe. Im Übrigen nimmſt Du nach wie vor in der Frage einen erſtaunlich einſeitigen Standpunkt ein. Ich kann Dir verſichern, daß |nicht nur widerliche Kerle ſich über meine Kritiken freuen, ſondern auch ſehr anſtändige Leute. Und was habe ich mich um die Wirkungen zu bekümmern, die meine Kritiken auf widerliche Kerle ↑×××××ausüben↓? Was habe ich mich überhaupt um die Wirkungen meiner Arbeiten zu bekümmern? Das iſt doch ein ganz unkünſtleriſches Verlangen, das Du da an mich ſtellſt. Die einzige Frage kann doch nur die ſein, ob meine Kritiken meine Überzeugung und meine Stimmung ausdrücken. Und da meine Überzeugung die iſt, daß Gerhart Hauptmann ein minderwerthiger |und verworrener Geiſt iſt, und da ich Erbitterung darüber empfinde, dieſen minderwerthigen Geiſt als großen Dichter geprieſen zu ſehen, ſo ſ können meine Kritiken abſolut nicht anders lauten und können auch in keinem anderen Tone geſchrieben ſein.

Du irrſt Dich auch, wenn Du glaubſt, daß Du mir immer ſchreibſt, wenn Du über eine meiner Arbeiten »entzückt« biſt. Ich bin überzeugt, daß Du in Wien dieſem »Entzücken« Worte verleihſt, Du vergißt es nur in der |Regel, mir mitzutheilen. Ich habe oft genug, wenn ich das Bewußtſein hatte, eine Arbeit von Werth vollendet zu haben, mich nach einem Wort der Zuſtimmung von Deiner Seite geſehnt, und oft genug iſt dieſes Wort der Zuſtimmung ausgeblieben. Pünktlich und ausführlich ſchreibſt Du mir nur, wenn Du an meinen Arbeiten etwas zu tadeln haſt.

So, und nun genug!

Ich habe mich von Herzen gefreut, endlich wieder einmal etwas von Dir zu hören, und habe mich insbeſondere gefreut, |daß Du und Olga (wie ich aus Olgas Brief erſehen) in Reichenau ſo ſchöne Tage verlebt habt.

Die Aufführung Deiner Einakter am 4. Jänner ſollteſt Du zu verhindern ſuchen. So wenige Tage nach Neujahr iſt eine recht ungünſtige Theaterzeit. Hat Brahm ſolange gewartet, ſo kann er auch noch eine Woche länger warten. Ich ſelbſt werde am 4. Jänner kaum in Berlin ſein, da ich, wie alljährlich, |die Weihnachts- und Neujahrstage bei meiner Schw Familie in Frankfurt zu verbringen hoffe.

Geſtern ſahen wir hier ein ſtellenweiſe ſehr hübſches Stück von Meyer-Förster. Ich werde leider kaum Zeit finden, darüber zu ſchreiben, da nächſte Woche der Reichſtag zuſammentritt. Auch muß ich in meinem nächſtem Feuilleton den »Rothen Hahn« behandeln.

|Was Du über die Haltung der N. Fr. Pr. gegenüber dem »Jungwiener Theater« ſchreibſt, iſt durchaus berechtigt. Aber Salten trägt doch wohl die Hauptſchuld. Er machte hi mir hier in Berlin den Eindruck eines Mannes, der abſolut keine Ahnung hat, was er will. Und wie kann man ſich zu einem künſtleriſchen Unternehmen mit Siegfried Löwy aſſociiren?

Mit Deinem neuen Stück wirſt Du Dich ſchon wieder |zurechtfinden. Je mehr Du daran arbeiteſt, umſo tiefer wird es werden. Quäle Dich alſo nur ein wenig. Es ſchadet gar nichts.

Grüße mir die Mädeln und ſei Du ſelbſt vielmals und von Herzen gegrüßt!
Dein

Paul Goldmann

Kommentar

Affaire] Bezug auf den Konflikt rund um Goldmanns Kritik an Gerhart Hauptmann, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 9. 11. [1901].

einſeitigen Standpunkt] Auch Schnitzler schätzte Goldmanns Standpunkt als einseitig ein, vgl. A. S.: Tagebuch, 27. 11. 1901.

widerliche Kerle] womöglich Anspielung auf Leo Ebermann, vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 23. 11. [1901]

Reichenau ] Schnitzler und Olga Gussmann waren zwischen 11. 11. 1901 und 13. 11. 1901 in Reichenau gewesen.

verhindern] nicht geschehen

am … ſein] Goldmann war zur Uraufführung von Lebendige Stunden wieder in Berlin.

Stück von Meyer-Förster ] Am 22. 11. 1901 hatte Wilhelm Meyer-Försters Alt-Heidelberg. Schauspiel in 5 Aufzügen die Uraufführung am Berliner Theater.

Feuilleton … Hahn«] Paul Goldmann: Berliner Theater. »Der Rothe Hahn.«. In: Neue Freie Presse, Nr. 13.391, 4. 12. 1901, Morgenblatt, S. 1–3. Siehe auch Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29. 11. [1901] und .

die … Theater«] –da [ = Moriz Neuda]: Theater- und Kunstnachrichten. Jung-Wiener-Theater »Zum lieben Augustin«. In: Neue Freie Presse, Nr. 13.374, 17. 11. 1901, Morgenblatt, S. 8–9.

künſtleriſchen … Löwy] Felix Salten hatte das Jung-Wiener Theater zum lieben Augustin gemeinsam mit Siegfried Loewy gegründet und am 16. 11. 1901 eröffnet. Die Resonanz war schlecht. Bereits nach sechs Aufführungen wurde das Theater wieder eingestellt.

zurechtfinden] siehe A. S.: Tagebuch, 20. 11. 1901

Implizite Erwähnungen

Familie] Clementine Goldmann

Familie] Josef Rosengart

Familie] Vally Rosengart

Stück] Der einsame Weg. Schauspiel in fünf Akten

Mädeln] Elisabeth Steinrück

Versandweg

Versendet

23. 11. [1901]
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[24. 11. 1901 – 28. 11. 1901?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3171

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »1901« vermerkt
2) mit rotem Buntstift sieben Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03105]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 12. 9. 1891

|Miskolcz 12. IX. 91.

Lieber Freund! Herzlichen Dank für Ihre beiden Briefe und verzeihen Sie, dass ich heftig wurde. Aber wenn man beinahe 100 Meilen weit von Wien ist fühlt man sich so ohnmächtig –. Ihr Brief, der erste nämlich ist verloren gegangen. Ich bin sehr froh, dass es Ihnen leidlich geht. Wann muss man zum Engagement in Tr. eintreffen? Was das Arbeiten anlangt, geht es mir wie Ihnen. Ich habe keine Zeile geschrieben. Es war auch physisch unmöglich. Mein Rückfall ist ziemlich unerklärlich, aber darum nicht weniger heftig. Was ich hier leide, ist entsetzlich. Mein einziges Hülfsmittel ist das Kutschiren. Ich bin auch hier schon als rasender Fahrer bekannt, und mein Papa fürchtet sich zu fahren, wenn ich kutschire. Es ist eine Wolthat, sage ich Ihnen, wenn man so gequält ist, dass man laut aufschreien möchte und man hat zwei Pferde und eine Peitsche in der Hand, die glatte Landstraße vor sich, und kann so sausen wie der Wind. Ich habe mich in meiner Verzweiflung erbötig gemacht, unseren neuen Bergdirektor, sowie einen Ingenieur zu den Gruben nach Upony zu fahren. Der erstere musste den Punkt suchen, wo der Einstich beginnen sollte, der zweite die Trace der Eisenbahn, welche gebaut werden soll, bestimmen. Wir fuhren um 4 Uhr morgens aus – haben Sie gerne, was?, – und ich legte unter einem fürchterlichen Anfall von image physiq den Weg der sonst 8 Stunden dauert in 5 ½ zurück. Dazu kam, dass der junge Ingenieur (typisch ungarischer Jude) sich bei mir angenehm machen wollte. Als wir durch den Uponyer Engpaß fuhren, umringt von hohen Bergen, in denen mächtige Kohlenlager enthalten sind, be|gann der Mensch neben mir enthusiastisch zu werden, und mir von der »Mutter Natur« zu reden. Ich glaubte, ich müsse vom Wagen springen, und laut schreiend in’s Kafé Kremser zu laufen, um mit Ihnen über die lächerliche Begeisterung des widerlichen 1. Grades zu schimpfen. Das wird jedoch bald geschehen, und dann werde ich Ihnen das Milieu schildern, in das ich hier gerathen bin. Schrecklich ist mir hier das Umworbenwerden, das Herandrängen der Familien u. das plumpe Angeln der Mütter u. Töchter. Mein Bruder Emil – »is scho hin × is scho hin!«

Mit Italien sieht's schlecht aus. Papa beginnt den Betrieb und ich sehe, wie die Tausende nur so fliegen. Es wird schwer halten an ihn heranzutreten. Auf jeden Fall sehe ich Sie im Verlaufe dieser Woche, und freue mich schon sehr darauf.

Leben Sie recht wol, und berauschen Sie sich immerhin an der Lüge, die nach Wahrheit duftet, auch ich suche u. ersehne diesen Duft; – es ist ja unser Beider Schicksal, die wir nach der Wahrheit lechzen, dass wir uns am Duft der Lüge betäuben, und daher auch unser Hass gegen die Nüchternen.

Grüßen Sie mir alle Herren die uns lieb sind, und senden Sie auch von mir die besten Wünsche mit nach Tropp.

Ihr herzlich ergebener
Felix S.

Kommentar

Briefe] siehe Arthur Schnitzler an Felix Salten, [10.? 9. 1891]

Engagement in Tr. ] Marie Glümer stand in Verhandlung wegen eines Engagements in Troppau (Opava), vgl. A. S.: Tagebuch, 25. 8. 1891

image physiq ] französisch, eigentlich »image physique«: physisches Erscheinungsbild; hier möglicherweise eine Anlehnung an Diskurse aus der Hypnose, bei denen durch die Überlagerung eines Vorstellungsbildes eine Realität geschaffen wird

Italien ] siehe Arthur Schnitzler an Felix Salten, [10.? 9. 1891]

Betrieb] Philipp Salzmann war Unternehmer, der beruflich mehrere Versuche unternahm, Erfolg zu haben, aber zumeist erfolglos blieb. In Miskolcz versuchte er, einen Kohleabbau aufzuziehen.

sehe ich Sie] siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, [28. 9. 1891?]

Lüge, … duftet] siehe Arthur Schnitzler an Felix Salten, [10.? 9. 1891]

Implizite Erwähnungen

Rückfall] Bertha Karlsburg

ungar] Ungarn

Versandweg

Versendet

12. 9. 1891
Felix Salten
Miskolc

Empfangen

[13. 9. 1891 – 17. 9. 1891?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »7«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03112]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 17. 8. 1892

|(Brief von F. S.–), Unterach, 17/8. 1892 Abſchrift (1/3 907.)

Verehrteſter! Ich bin durch das was ich die ganzen Tage hier durchlebt, wirklich für mein Vergehen hart geſtraft, und nicht zuletzt iſt es Ihre Güte, die mich faſt ganz zu Boden drückt. Glauben Sie mir – und Sie können mir jetzt glauben, – ich ſtehe vor mir ſelber wie vor einem Rätſel! Ich will ſehr kurz ſein, Ihnen keine Phraſen machen. Erlaſſen Sie mir bitte, ein detailliertes Geſtänd|nis. Nehmen Sie als Wahrheit an, dſs ich Alles wieder gut machen werde u. es immer wollte, dſs aber nicht Alles, was Sie mir jetzt zuſchreiben, auf mein Kerbholz kommt. Könnte ich Ihnen ſagen, wie ich gelebt, wie meine häuslichen Umſtände waren, Sie würden manches begreifen, vielleicht auch mehr als ich ſelbſt davon begreifen kann.

Ich weiſs, dſs ich nun bei jedem andern Menſchen das Vertrauen verloren hätte, allein ich weiſs auch, dſs ich ſelbſt bei Ihnen nicht |auf das »frühere Verhältnis« hoffen darf, allein das Eine will ich Ihnen ſagen, dſs mir jetzt zu trauen iſt wie nur irgend Einem, dſs ich auch gute Keime in mir trage, die nicht vernichtet werden ſollen, u daſs ſolange ich denken u fühlen kann mein Geiſt u meine Seele unzerbrüchlich Ihnen zu eigen bleibt.

Es mag das erſtgradig klingen, doch kommt es mir zu ſehr aus tiefinnerſtem erſchüttertem Gemüth, als dſs ich es ſtiliſiren könnte.

Ich mache keinen Verſuch der Entſchuldigung, keinen Ihre Vertraulichkeit wieder zu er|langen, allein ich erſehne den Tag, an dem Sie mich wieder genug ſchätzen, um meine Freundſchaft zu erproben.

Verzeihen Sie dſs dieſer Brief auf ſich warten lieſs. Solange ich ganz verzweifelt war[,] konnte ich Ihnen nicht ſchreiben, – ich hatte auch andres im Sinne, nun bin ich wieder etwas gefaſſter, u es bleibt mir nur die eine Bitte, daſs das Geſchehene zwiſchen uns an keinen Dritten verlaute. Ich habe zwar kein Recht darauf, allein ich kann mirs noch erwerben. Ich bitte Sie um nichts als mir zu ſchreiben, ob das ſo ſein ſoll, oder ob ein |Dritter bereits darum weiſs

Werden Sie mir das mittheilen?

Ich bleibe indeſſen ich ihrer Antwort harre, wie man nur je einen Brief voll Sorge u Aufregung erwartet,
Ihr
Felix Salten

Unterach

17/VIII 92

Kommentar

Abſchrift] Siehe A. S.: Tagebuch, 1. 3. 1907. Möglicherweise stellt diese frühe Abschrift ein Initialmoment dar, auf den hin Schnitzler begann, seine jeweilige Sekretärin mit Abschriften seiner wichtigsten Korrespondenzen zu beauftragen.

Vergehen] Siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 10. 8. 1892. Schnitzler kommentierte den Erhalt dieses Briefes am 19. 8. 1892 im Tagebuch: »Von S. zerknirschter Brief, allerdings erst auf dringende Aufforderung.«

Versandweg

Versendet

17. 8. 1892
Felix Salten
Unterach am Attersee

Empfangen

19. 8. 1892
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 1

Typ: Brief

Handschrift :
Bleistift, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »16«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03123]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 6. 7. 1893

|Wien, 6. Juli 93.

Lieber Arthur! Ebenso leer, ebenso verstimmt und verärgert wie Sie, bin auch ich die ganze Zeit über, und es ist nur der Unterschied, dass Sie in Ischl sind und Bicycle fahren können, während ich in Wien braten muss und im eckelhaften Bureau arbeiten, das ich gerne bald ganz verlaßen möchte. Es war auch eine verfehlte Sache, dass ich mich hier einsperren und mir einreden ließ, ich hätte Beruf zum Beamten einer Assecuranz, so plötzlich. Und ich glaube noch immer, dass es gehen müsste, sich mit schriftstellerischer |Arbeit 50 fl per Monat zu verdienen. Dass ich es bisher nicht gethan, beweist wenig genug, denn ich war faul und habe Nichts gearbeitet. Von morgen ab, bin ich ganz allein, und sind Sie mir bisher schon sehr abgegangen, so werden Sie es dann noch mehr.

Es wäre jedenfalls nicht schlecht und würde mich freuen, wenn diese Aufführung zu Stande käme; was Wild für Gründe hat, ist ja ziemlich egal, für Sie wäre es von Nutzen. Verständigen Sie dann auch Paul Horn. Er ist in Aussee und Specht von Samstag an bei ihm.

Das Buch vom kleinen Rosner ist erschienen, und heisst »Decadence«. Es ist ganz so, wie die Novelle, die |wir voriges Jahr auf der Rohrerhütte von ihm gehört. Wenn diese jungen Sachen prätentiös und aufdringlich im Druck vorliegen, dann sieht man erst recht, wie dumm und zuwider diese ganze Psychopathia-Sexualis-pose ist, und wie recht die Leute haben, wenn sie auf diese Pubertäts-Geilheiten schimpfen.

Dass Sie nicht arbeiten, hat, wie ich meine, nicht viel zu bedeuten, ich glaube fest a↑mn↓ eine starke Arbeitsperiode von Ihnen für die nächste Zeit – von mir glaube ich noch immer dasselbe.

Was für ein Leben, sag ich Ihnen! Von 9 bis 5 Uhr oder 6. im Bureau, dann hinaus in die staubige Luft, im grellen Lärm des vergehenden Tages, und die wachen Sommernächte in der Stadt, eckelhaft; – müd vom Bureau, schlecht aufgelegt und genzenlos nervös. In meinen literarischen Sachen von |allen Seiten behindert, ich kann keinen Weg machen, – nichts. Wer weiss, bekomme ich Urlaub, – wenn das so fortgeht, halte ich’s einfach nicht aus.

Von Loris habe ich heute einen lieben Brief erhalten. Er verlangt dringend, dass wir im Winter Theater spielen. Sie wissen ja, im Sommer reden wir immer von den großen Dingen, die wir machen wollen, und im Winter von den gemeinschaftlichten Soupers im Freien. Die alte Sache. Nicht einmal nachtmahlen können wir wenn wir’s uns vornehmen. Was macht denn Beer Hofmann? Arbeitet er etwas?

Leben Sie wol, ich danke Ihnen bestens für Ihren Brief. Auf baldiges Wiedersehen, und möchten wir bald gescheidter sein, viel gescheidter als Sie im »Märchen« und ich im »Begräbnis«.

Herzlichst Ihr

Salten

Kommentar

in Ischl ] Schnitzler war zwischen 2. 7. 1893 und 15. 7. 1893 in Ischl, von wo aus er mehrere Radausflüge unternahm.

Assecuranz ] Salten arbeitete für die Versicherungsgesellschaft Phönix.

Aufführung ] siehe Arthur Schnitzler an Felix Salten, 5. 7. 1893

» Decadence «] Karl Rosner: Decadence. Novelletten. Leipzig: W. Friedrich 1893.

voriges Jahr] siehe A. S.: Tagebuch, 29. 7. 1892

Psychopathia-Sexualis ] Richard von Krafft-Ebing: Psychopathia sexualis. Eine klinisch-forensische Studie.. Stuttgart: Ferdinand Enke 1886. 1893 erschien bereits die »Achte, verbesserte und theilweise vermehrte Auflage« des populären Standardwerks der Sexualwissenschaft.

Beer Hofmann ] Richard Beer-Hofmann war ebenfalls in Ischl.

Implizite Erwähnungen

Aufführung] Abschiedssouper

Novelle] Straßenliebe

Versandweg

Versendet

6. 7. 1893
Felix Salten
Wien

Empfangen

[7. 7. 1893 – 9. 7. 1893?]
Arthur Schnitzler
Bad Ischl

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »26«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03128]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 18. 8. 1893

|Iselsberg, 18. VIII. 93.

Lieber Freund! heute sandte ich Ihnen ein Telegramm und habe Ihnen noch die Leidensgeschichte meines Rades zu erzählen. Mein Rad kam schon vom Eisenbahntransporte nicht ganz wol an, die Glocke war abgeschraubt, ein Pedal verbogen. Zudem hat es der Schnellzug nicht mitgenommen, es wurde mir von Wien per Postzug nachgeschickt, und man hatte überdies vergessen, es in Dölsach auszuladen, es fuhr bis München, stand da einen Tag, und wer weiß, wer sich dort mit ihm spielte. Allein die Tour von Toblach nach Cortina ging recht gut vor sich, auch zurück. Da ich noch Vormittag wieder aus Cortina in Toblach ankam, und bis ½ 8 auf den Zug nach Dölsach hätte warten müssen, und mir überdies die Straße von Toblach hinunter nach Lienz als vortrefflich geschildert wurde, entschloß ich mich weiterzufahren. Nun war es hier[,] |wie überall, mit den Schilderungen der Leute schlecht bestellt. Ich fand wol stetes, oft scharfes Bergab, aber eine verwahrloste Straße, voll Schotter, theilweise mit Gras bewachsen, und überall faßt fußhoher Staub. Doch ging’s die ganze Strecke noch leidlich, nur eine auffallend leichte Lenkbarkeit des Gouvernals, die ich mir nicht erklären konnte, bis zwischen Mittewald & Lienz mein Rad einfach zu taumeln begann, und die Kugellagerung im Gouvernal bei jeder Schwenkung knackte. Bei näherer Besichtigung, ergab sich das der Conus ganz gelockert war, offenbar war einer der Stifte, die ihn halten gebrochen. In Lienz fand ich am selben Tag keine Hilfe, es war |:Dienstag:| Feiertag und alles geschloßen. Mittwoch ging ich hinein, und erhielt die Auskunft, man müße erst untersuchen, und würde mir die Post sagen laßen. Gestern Abend vom Glockner zurückgekehrt, fand ich die Nachricht, dass einige Kugeln, und (wie ich vermuthet hatte) die Stifte gebrochen seien, und dass mein Rad nicht, wie ich |verlangt hatte bis Sonntag, sondern erst Ende der nächsten Woche fertig werden könne. Was jetzt zu thun ist, weiss ich nicht. Abgesehen davon, dass ich nun die Aussicht habe hier sitzen zu bleiben, und mich unbeschreiblich zu langweilen, ist mir die Sache mit Rücksicht auf Sie sehr unangenehm. Wie ich mich auf diese Tour gefreut habe, kann ich Ihnen nicht sagen, ich habe am ganzen Weg nach Ampezzo daran gedacht, wie schön es sein wird, hier mit Ihnen nochmals hereinzufahren. Die Parthie nach Heiligenblut und von da auf die Franz-Josefshöhe zur Pasterze war zwar sehr schön, aber sie hat mich furchtbar übermüdet, so dass ich heute nicht aus dem Hause gehe. Ich habe sie auch nur meinem Bruder zuliebe gemacht, weil ich von Ampezzo noch müde war, u. dann dachte ich mir, vielleicht wird das Rad bis Sonntag od. Montag doch fertig, dann kommen Sie, und ich kann nicht mehr nach Heiligenblut. Ich bin so von der Sonne verbrannt, dass mir das ganze Gesicht weh thut, und sich mir die Haut vom Halse schält. –

|Schreiben Sie mir, bitte, wozu Sie sich entschließen. Wenn Sie hier herum eine Tour machen, dann könnten wir uns Sonntag doch vielleicht in Toblach treffen, um die Tour nach Cortina wenigstens gemeinschaftlich zu machen.

Ampezzo sollen Sie sich unter keiner Bedingung entgehen laßen. Man findet nirgends so eine schöne Straße, und so eine Gegend.

Jedenfalls wird mir bis auf weiteres nichts übrig bleiben, als versuchen zu schreiben um mir »den Tach um die Ohren zu schlagen.«

Noch Eins. Wollen Sie nicht zu meinem Papa gehen, und ihm sagen, er soll mir mehr Geld geben? Er stellt sich vor, man bekommt hier Alles geschenkt. Sie könnten ihm ordentlich zureden, er hört auf Sie, und es würde mir jetzt nützen.

Jedenfalls bitte ich Sie um baldige Nachricht. Mir träumte heute Frl. Fifi käme zu mir, und sagte mir, sie habe erfahren, Sie betrügen sie mit Frl. G. ich solle ihr helfen. Frl. G. saß gerade bei mir und ich wollte sie auf ihre Bitten elektrisiren, denn sie behauptete, dann würden Sie sie heirathen. Mein Bruder schrie zur Thür herein, Minnie B. wolle mich erschlagen, wenn ich so was thäte, und ich wusste mir nicht zu helfen und verwünschte Sie mit Ihren 3 Frauenzimmern.

Heute soll Defregger her kommen.

Seien Sie herzlichst gegrüßt von Ihrem

Salten

Kommentar

Telegramm] nicht erhalten

Gouvernal] Fahrradlenker

Conus] kegelförmiges Bauteil

Feiertag] Mariä Himmelfahrt

mit Rücksicht auf Sie] Sie hatten eine gemeinsame Radtour geplant, vgl. Felix Salten an Arthur Schnitzler, 14. 8. 1893.

zu meinem Papa gehen] nicht nachweisbar

Frl. Fifi ] Josefine Lydia von Weisswasser, mit der Schnitzler ein Verhältnis hatte

Implizite Erwähnungen

Bruder] Michael Emil Salzmann

Papa] Philipp Salzmann

Bruder] Theodor Salzmann

Versandweg

Versendet

18. 8. 1893
Felix Salten
Iselsberg

Empfangen

[19. 8. 1893 – 23. 8. 1893?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 1

Typ: Brief

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »31«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03132]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, [24. 1. 1894]

|Mittwoch.

Lieber Doctor Schnitzler! Ich sage Ihnen vielen Dank für Ihre freundlichen Grüße. Meinem Papa habe ich, – wie schon oft vorher – auch gestern wieder Vorstellungen Ihretwegen gemacht. Er beruft sich darauf, dass er jetzt gerade sehr viel Pech in seinem Geschäft und mit allen möglichen Widerwärtigkeiten zu kämpfen habe, die er nicht hat voraussehen können; und bittet Sie um Entschuldigung und um ein wenig Geduld. Ich selbst |empfinde diese Affaire am schmerzlichsten, warum machen Sie eine Schwenkung weg von mir? Ich weiss recht gut, dass diese Sache nicht der Hauptgrund ist, obwol sie dazu beitragen mag, eine vorhandene Verstimmung zu vermehren. Ich weiss dass Sie in künstlerischer Beziehung in mich Erwartungen setzen, die ich noch nicht eingelöst habe. Aber glauben Sie, der Sie mich kennen, dass ich dadurch nicht noch viel mehr herabgedrückt werde, und noch mehr leide? Sie kennen meine Situation, Sie sehen es jetzt selbst mit an, wie ich für jeden ange|nehmen Tag durch nachträgliche Plackereien zu leiden habe, wie ich durch eine mühsame Reconstruction unseres Hauswesens in allen Studien, u. Lebensbedingungen auf Schritt und Tritt gehemmt, zurückbleiben musste, dazu kommt noch das langsame Tempo, in dem mein Talent arbeitet, ein Tempo , das sehr vornehm sein mag, wenn ich ↓auch↓ überhaupt von Talent reden kann. –

Dass ich Ihnen ferne geblieben lag wol mehr an den Umständen der letzten Wochen, als an mir. Dass ich Ihnen von meiner Krankheit keine Mittheilung machte, geschah, weil ich in solcher vermehrter |Verstimmung nicht für Sie zu taugen schien, dann weil ich weiss, dass Ihnen die Behandlung solcher Sachen nicht gerade angenehm ist, und endlich, weil ich doch hoffte bis Sonntag wieder soweit zu sein, um Sie zu treffen.

Jedenfalls danke ich ihnen herzlich für Ihre Grüße von gestern. Ich wäre froh, wenn es zwischen uns nicht mehr der Worte bedürfte, um unser unserer Gesinnung zu versichern. Vielleicht bin ich übrigens diesmal Schuld, und war der Ton in Ihrem Brief nur eine eingebildete und keine thatsächliche Veranlaßung.

Ich hoffe diesen Winter doch noch mit einem Positivum zu schließen, und bleibe bis auf Wiedersehen Ihr
unveränderlicher

Salten

Ich kann seit gestern schon auf eine Stunde ausgehen, und besuche Sie vielleicht morgen.

Kommentar

Grüße] evtl. Arthur Schnitzler an Felix Salten, [23. 1. 1894?]

Entschuldigung … Geduld] Dies deutet auf eine finanzielle Schuld Saltens gegenüber Schnitzler hin, die dieser nicht rechtzeitig beglichen hat.

Schwenkung weg von mir] womöglich, weil Schnitzler auch Salten schon mehrfach Geld geliehen hatte?

künstlerischer Beziehung] vgl. A. S.: Tagebuch, 20. 1. 1894

Krankheit] nicht ermittelt

besuche Sie] Nachweislich sahen sie sich erst am 28. 1. 1894 wieder.

Implizite Erwähnung

Papa] Philipp Salzmann

Versandweg

Versendet

[24. 1. 1894]
Felix Salten
Wien

Empfangen

[24. 1. 1894?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift datiert: »24. 1. 94. «

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »34«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03159]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 22. 7. 1895

|22. Juli 95.

Lieber Freund! Das war sehr lieb von Ihnen, dass Sie mir mittheilten, ich werde oft gelobt, es hat mich sehr gefreut, denn ich begreife immer mehr, dass der Hugo recht hat, wenn er sagt: »Ich möcht mehr g’lobt werd’n.« Sie können sich vorstellen, welches Gewicht ich auf das Urtheil von Neumann lege. Jetzt erst glaube ich, dass ich doch etwas kann. Ich habe mir jetzt meine Feuilletons zusammenstellen laßen, und schicke sie Ihnen morgen. Wählen Sie davon welche aus, und senden Sie das an Goldmann weiter, ja? Dass ich Beer Hofmann nichts geschrieben habe, soll nicht missdeutet werden. Zu einem Brief lag rein äußerlich nichts vor, und ihm auf den Wurstelprater eine Widmung schreiben, mochte ich nicht, weil ich ja nicht wusste, wie ihm der Wurstelprater gefallen werde, und weil, – nun Sie wissen ja dass ich da vielleicht ein bisschen zu sehr empfindlich bin. Ich weiss ja auch heute nicht, ob er was davon hält, und so konnte ich ihm bis heute nichts schreiben. Übrigens vermuthe ich, dass er ihm nicht gefallen hat, weil Sie mir das sonst sicher geschrieben hätten. Dabei kann ich aber nicht begreifen, |seit wann wir uns das nicht mittheilen. Das Sie einen kleinen Neffen haben, wusste ich, aber das kann mir doch nicht imponiren, da ich doch zwei Töchter habe! Übrigens habe ich jetzt wieder acht Schreckenstage mitgemacht. Ich bin nämlich einmal doch erlegen, und so kamen dann die acht langen Tage. Endlich erschien die Gefahr doch beseitigt und ich atmete auf. Es wäre wirklich zu schrecklich gewesen. Übrigens verbringe ich nach dieser Seite hin arge Tage. Scenen, Scenen, Scenen. Wie einem da zu Muthe wird, können nicht einmal Sie recht wissen. Es gibt gegenwärtig, besonders aber heute, keine Frau, die mir unausstehlicher wäre als meine Geliebte. Sie hat übrigens gestern, als wir eine Stunde lang wortlos und wüthend nebeneinander saßen, plötzlich gesagt: »Uns sollte man mit Knütteln auseinander jagen.« O, wie recht! Wir sind übrigens in ein Stadium getreten, in welchem jeder Streit sofort ausartet und nicht wieder gutzumachende gegenseitige Beschimpfungen hervorruft, ich thue nichts, um das zu mildern, |und könnte es auch nicht. Intensiv denke ich ans Fortreisen, wo ich denn durch Ruhe und lieberen Umgang mich zu erholen, und ihr durch Briefe unsere Nichtzusammengehörigkeit eindringlich vorzustellen beabsichtige. Dass B.-H. erst Anfangs September fahren will ist fatal, aber da er den »Götterliebling« fertig macht, läßt sich nichts thun, das ist jedenfalls wichtiger, und wenn er im Herbste erscheinen will soll er doch dazu schauen, noch diesen Monat (August) fertig zu werden. Mit mir steht die Sache so: Ich kann den 13. od. 14. August fort; muss aber jedesfalls den 1. September zurück sein. Wenn wir zusammen reisen, dann müssten Sie sich längstens bis 1. Aug. entschloßen haben, damit ich mich danach einrichten kann. Für diesen Fall käme ich nicht nach Ischl, sondern wir träfen uns entweder in Wien, oder ↑inam↓ 16. Aug. in Stettin, da ich auf 1 Tag nach der Insel Rügen muss. Nun aber folgendes: Moriz Rosenthal, den ich heute sprach, sagte mir, er könne nicht dringend genug vor Kopenhagen warnen. Es sei weder schön noch gut dort, ferner theuer, schlechte Bäder ec. Er räth Rügen an, oder Sylt, gewiss nicht Kopenhagen. Geht es noch, dass daran gerüttelt wird? Ferner: Wenn Sie nicht sehr gerne von |Ischl früher weggingen, als bis BH. fährt, oder auch die Anderen in Kphg. eintreffen, bin ich auch bereit auf die Reise zu verzichten. Für diesen Fall ↑könntekäme↓ ich dann am 13. oder 14. Aug. einfach nach Ischl, ginge zum Leopold, nähme mein Bicycle mit, und bliebe ruhig bis 1. September dort. Wie es Ihnen angenehmer ist, mögen Sie nun entscheiden. Ich muß gestehen, dass es mir im Grunde gleich ist, wie u. wo ich die 14 Tage verbringe, ich möchte nur gerne rechtzeitig wissen, (also bis 1. Aug.) was geschieht. Mir kommt es in meiner momentanen Verfassung lediglich darauf an überhaupt nur fort zu ↑kofa↓hren, und ein bischen Ruhe zu haben.

Schreiben ↑sich gSie b↓ald und leben Sie recht wol. Ich grüße Beer Hofmann und Sie
herzlichst Ihr

Salten

Kommentar

Feuilletons ] Er dürfte sich im Besonderen auf die aktuellen Texte über Münchener Kunstausstellungen im Glaspalast beziehen: f. s.: Münchener Brief. (Orig.-Corr. der »Wiener Allg. Ztg.«). In: Wiener Allgemeine Zeitung, Nr. 5200, 6. 7. 1895, S. 8. Felix Salten: Die Münchener Kunstausstellungen. I. Im königl. Glaspalast. In: Wiener Allgemeine Zeitung, Nr. 5215, 24. 7. 1895, S. 2. Felix Salten: Die Münchener Kunstausstellungen. II. Im königl. Glaspalast. In: Wiener Allgemeine Zeitung, Nr. 5216, 25. 7. 1895, S. 2–3. Die Zusammenstellung für Goldmann dürfte erfolgt sein, weil dieser als Korrespondent für die Frankfurter Zeitung in Paris tätig war.

Beer … geschrieben] Der Versand des Zeitungsabdrucks Quer durch den Wurstelprater (siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 16. 7. [1895]) war also ohne Begleitschreiben erfolgt.

Neffen ] Hans Schnitzler, der gemeinsame Sohn von Julius und Helene Schnitzler, war am 11. 7. 1895 geboren worden.

meine Geliebte ] wohl Charlotte Glas

Anfangs September fahren] Zu Schnitzlers erster Skandinavienreise kam es erst ein Jahr später, im August 1896, aber ohne Salten, dafür mit Paul Goldmann und Richard Beer-Hofmann. Vgl. Felix Salten an Arthur Schnitzler, 16. 7. [1895].

Ischl ] Schnitzler war, abgesehen von einer kurzen Unterbrechung, zwischen 15. 7. 1895 und 19. 8. 1895 in Ischl. Danach machte er mit Salten eine Radtour nach München, wo er bis 6. 8. 1895 blieb.

die Anderen ] Dazu gehört jedenfalls Paul Goldmann.

Implizite Erwähnungen

Töchter] Maria Charlotte Lamberg

Töchter] Caroline Kotter

Versandweg

Versendet

22. 7. 1895
Felix Salten

Empfangen

[23. 7. 1895 – 27. 7. 1895?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »58«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03194]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 20. 1. [1902]

|Berlin, 20. Januar.Dessauerstrasse 19

Mein lieber Freund, daß Du Dir keiner Schuld bewußt biſt, iſt zweifellos, – ebenſo, daß Du mir ↑nienie↓ mit Abſicht wehgethan haſt. Dazu biſt Du viel zu gut und mir viel zu gut. Deine Schuld liegt dar Trotzdem haſt Du eine Schuld, und ſie liegt darin (Dir unbewußt, mir ſeit Jahren bewußt und recht ſchmerzlich bewußt), daß in unſerer Freundſchaft Du mir längſt nicht mehr das Gleiche wiedergibſt, ↑wasdas↓ ich Dir gebe, – daß Du es Dir fe es Dir, von Dir erfüllt, ſeit Langem abgewöhnt haſt, r gründlich auch auf mich einzugehen. Ich lebe mit Dir viel mehr, als Du mit mir lebſt. Und ich habe ſeit Langem den Eindruck, daß ich (ich muß das Wort wieder gebrauchen, obw obwohl es ↑AnDir↓ mißfällt) nicht viel mehr bin, als eine Bequemlichkeit in Deinem Leben. Die Beweiſe? So etwas kann man nur fühlen, aber nicht beweiſen. Aber wenn Du Beweiſe willſt, ſo denke an unſeren Briefwechſel, all’ die Jahre hindurch. Denke |daran, wie viel von Dir darin ſteht und wie wenig von mir. Oh, es hat an Anfragen nach meinen Erlebniſſen von Deiner Seite nicht gefehlt. Aber Du haſt Dich ſtets leicht dabei beruhigt, wenn ich mich, wie es zumeiſt geſchah, nicht habe entſchließen können, ſie zu beantworten. Nun weiß ich ja, daß in keinem menſchlichen Verhältniß, in der Liebe ebenſowenig wie in der Freundſchaft, Gleiches für Gleiches gegeben wird. Und ich verlange auch nicht mehr, da es in Deiner Natur liegt, ſo zu ſein, da ich Dich ſehr lieb habe und da es mir eben darum Freude macht, an Deinem Leben theilzunehmen, wenn Du Dich auch an dem meinen ſo wenig betheiligſt. Aber da Du Dir in Deinem letzten Brief keinen Zwang auferlegt und der Verſtimmung, in die ein Brief von mir Dich verſetzt, rückhaltslos Ausdruck gegeben haſt, ſo ſehe ich nicht ein, warum ich nicht auch einmal Dir ſagen ſoll, wie bitter und ſchmerzlich h ich in den letzten Jahren oft das empfunden habe, daß |ich bei Dir die Stärkung und Aufrichtung, die ich von Deiner Freundſchaft erwartet hatte, nicht habe finden können und daß ich vom Beiſammenſein mit Dir nur noch verſtimmter und gedrückter heimgekehrt bin. Und das muß umſo mehr geſagt werden, als es in der letzten Zeit mehrfach dahin gekommen iſt, daß Du, weil Du eben nicht gründlich genug auf mich eingehſt, mich ×× nicht verſtanden und mich darum verletzt haſt. Du haſt, wenn ich mich darüber erregt habe, darin nichts geſehen, als eine koloſſale Empfindlichkeit. Ich will Dir nur ſagen, daß die Gründe dieſer koloſſalen Empfindlichkeit tiefer liegen und daß unſere Differenzen nicht blos daher gekommen ſind, weil Du ein Feuilleton von mir ungünſtig beurtheilt haſt und weil oder weil Du mir eine »Nachricht« gegeben haſt.

Zweck hat es nicht viel, das Alles zu ſagen. Ändern wird ſich dadurch nichts. Unſer Verhältniß hat die Geſtalt angenommen, |die es nothwendiger Weiſe annehmen mußte in Folge der Verſchiedenheit der Lebensſtellungen und der Charaktere. In ſolchen Verhältniſſen entſcheiden ja ſchließlich auch nicht Raiſonnements ſondern Empfindungen. Und über meine Empfindungen Dir gegenüber brauche ich wohl nicht erſt zu ſprechen, ebenſo wie ich an Deinen aufrichtige freundſchaftlichen Empfindungen zu mir gegenüber nicht den mindeſten Zweifel habe. Aber ich meine, die »Mißverſtändniſſe« (wie Du es nennſt), die in letzter Zeit zwiſchen uns vorgekommen ſind, ſollten in Zukunft unterbleiben. Gewiß, wir ſollen nicht als Diplomaten, ſondern als Freunde verkehren. Aber der Freund, kann nicht mit dem Freund verkehren, ohne ſich iſt im Verkehr mit dem Freunde erſt recht nicht der Verpflichtung enthoben, ſich zu vergegenwärtigen, was eigentlich in deſſen Seele vorgeht.

Und nun gib’ mir Deine Hand und ſei von vielmals und von Herzen gegrüßt!
Dein
Paul Goldmnn

Kommentar

Schuld] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 1. [1902]

Beiſammenſein] Zuletzt hatten sie sich in Wien Ende August / Anfang September 1901 und in Berlin Anfang Januar 1902 gesehen.

Feuilleton ] Bezug auf deren Auseinandersetzung Ende 1901 rund um ein Feuilleton Goldmanns über Gerhart Hauptmann, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 9. 11. [1901]

»Nachricht«] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 14. 1. [1902]

Implizite Erwähnung

Feuilleton] Berliner Theater. »Einsame Menschen« im Deutschen Theater

Versandweg

Versendet

20. 1. [1902]
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[21. 1. 1902 – 25. 1. 1902?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3172

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift das Jahr »[1]902« vermerkt

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03195]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 25. 1. [1902]

|Dessauerstrasse 19

Berlin, 25. Januar.

Mein lieber Freund,

Wir wollen die Debatte ſchließen. Nur Eines noch: Ich habe Dir nicht vorgeworfen, daß Du von Dir mehr erfüllt biſt, als von mir. Es iſt ſelbſtverſtändlich, daß Jeder von ſich mehr erfüllt iſt als von einem Anderen. Ich meine nur, daß ich in Deinen weil Du von Dir bedeutend mehr erfüllt biſt, als es die Regel iſt, der Platz, den ich in Deinem Denken und Empfinden einnehme, auch bedeutend geringer iſt, als ein Freund vom Freunde in der Regel beanſpruchen kann. Das iſt eine Nuancen-Frage; und über dieſe läßt ſich nicht discutiren. Wir wollen auch nicht mehr darüber reden, weder ſchriftlich, noch mündlich.

Was Du mir über D mein Feuilleton ſchreibſt, könnte eine neue große Debatte hervorrufen. Auch hier wieder thuſt Du mir |Unrecht vom Anfang bis zum Ende. Die Mühe, die ich mir genommen, Deine Dichtungen bis in die feinſten Nuancen zu durchdenken und zu ergründen, ſiehſt Du nicht. Wenigſtens erwähnſt Du ſie mit keinem Worte. Hingegen ſchreibſt Du mir, ich ſei »liebenswürdig« gegen Dich geweſen. Mein lieber Freund, ich bin nicht liebenswürdig gegen Dich geweſen, und weigere mich entſchieden, jemals liebenswürdig gegen Dich zu ſein. Ich habe Dir das Höchſte in gegeben, was ich Dir geben kann: Wahrheit. Ich bilde mir natürlich nicht ein, die objektive Wahrheit gefunden zu haben; aber die ſubjektive Wahrheit, wie ich ſie empfunden habe, habe ich ausgedrückt. Von meinem Standpunkte aus iſt in dieſer Kritik jedes Wort ↑wahwahr↓. Auch der Satz, den Du hervorhebſt, iſt wahr. Ich habe Dich als |Dramatiker zu kritiſiren gehabt, nicht als Novelliſten. Ich habe von Dir das große dramatiſche Werk verlangt, das Du meiner feſten Überzeugung nach leiſten kannſt, – das Du allein leiſten kannſt von allen deutſchen Schriftſtellern Deiner Generation. Der »Schleier der Beatrice« iſt dieſes große Werk nicht. Trotz alles Starken und Glänzenden, das dieſes Drama enthält, iſt es ein großes Drama nicht geworden, weil auch hier ein die Liebſchaft als Hauptthema behandelt iſt und alles Andere nur als Epiſode in der Liebſchaft erſcheint. Auch auf dieſes Drama paßt durchaus der franzöſiſche Satz, den ich niedergeſchrieben habe, – auf dieſes Drama paßt er erſt recht, weil Du hier auf dem Wege zum Höchſten warſt und ↑weilweil↓ Dich dieſe einſeitige Betrachtungsweiſe, die immer und |vor Allem nach ne neuen Spezialfällen der Liebe Ausblick hält, gerade hier verhindert hat, das Höchſte zu erreichen. Ich hätte das auch in meinem Feuilleton mehr ausgeführt, wenn ich auf der zwölften Spalte noch Platz gehabt hätte zu dieſer Ausführung. Wenn Dich demnächſt wieder Leute fragen, ob ich Deine Werke der letzten Jahre denn nicht kenne, ſo bitte ich Dich, ihnen das zu ſagen.

Von Herzl erhielt ich einen Brief, den ich Dir nicht ſchicken kann, weil ich ihn der Curioſität halber meinem Onkel geſandt habe. Ich citire aus dem Gedächtniß folgenden Satz: »Die Grenzlinie (in meinem Feuilleton über »Lebendige Stunden«) zwiſchen aufrichtiger und geſchriebener Meinung |habe ich ſehr wohl bemerkt; ↑aberaber↓ (wenn irgendeine Unaufrichtigkeit entſchuldbar iſt, ſo iſt es die durch eine alte Freundſchaft gebotene.« Ich habe dieſen unſinnigen Vorwurf der Unaufrichtigkeit ↓in einem Briefe ↓ mit Entſchiedenheit zurückgewieſen.

Zu meiner Freude ſehe ich »Lebendige Stunden« ſtändig auf dem Theaterzettel. Ich hoffe, daß dies einen Kaſſenerfolg bedeutet. Haben andere deutſche Bühnen die Stücke bereits erworben? Wie hat ſich das Burgtheater verhalten?

Daß Olga immer noch bettlägerig iſt, bedaure ich unendlich. Ich bitte Dich, ſie herzlichſt zu grüßen. Kann ich ihr vielleicht irgend Etwas zu leſen ſchicken?

|An Richard ſchreibe ich, ſobald ich kann. Bitte grüße ihn inzwiſchen vielmals. Dieſe Krankheit kommt wahrſcheinlich von der Feuchtigkeit in dem verfluchten Neſt, in das er ohne jeder Nothwendigkeit hat hinausziehen müſſen. Hoffentlich hat er keine Schmerzen gelitten.

Ich ſelbſt habe wieder einmal eine bittere Enttäuſchung ↑erlebt.erlebt.↓ Kanner war hier, um für ſein neues Blatt Engagements zu abzuſchließen. Wenn es irgendwo Jemanden gibt, den er verſuchen müßte, zu gewinnen, ſo bin ich es. Ich war erſtaunt, daß er mir keinen Antrag machte. Jetzt hat er in |Frankfurt meinem Onkel geſagt, er wolle mich nicht haben, weil in dem neuen Unternehmen ihn mein Peſſimismus zu ſehr bedrücken würde. Der Dieſes Urtheil iſt blödſinnig. Aber es läßt ſich nichts dagegen machen. Ich aber ſage mir: Wenn ſelbſt die einzigen Leute, mit denen ich zu denen ich aus geiſtigen und moraliſchen Gründen gehöre, mich nicht haben wollen, – wozu habe ich dann mein Leben lang gearbeitet, und welche Zukunft habe ich zu erwarten?

Sei vielmals und von Herzen gegrüßt! Dein

Paul Goldmn

Kommentar

Feuilleton ] Paul Goldmann: Berliner Theater. (»Lebendige Stunden« von Arthur Schnitzler.). In: Neue Freie Presse, Nr. 13438, 22. 1. 1902, Morgenblatt, S. 1–4.

franzöſiſche Satz] »Arthur Schnitzler’s Dichtungen handeln fast immer zunächst von einer Liebschaft und von allem Andern nebenbei. Man könnte diese Kunst unter Variirung einer bekannten Erklärung des Wesens der Kunst definiren, als: ›Un coin de la vie, vu à travers une amourette‹ . Diese Art der Darstellung jedoch gibt ein unrichtiges Bild. Denn die Liebe, obwol sie eine nicht unwichtige Angelegenheit des Daseins bildet, ist doch immer nur eine Episode im Leben, während in Arthur Schnitzler’s Schriften umgekehrt das Leben oft als eine Episode in der Liebe erscheint.« (S. 4) Der französische Satz kann übersetzt werden als: ›Eine Ecke des Lebens, aus der Perspektive einer Liebelei betrachtet‹. Es ist ein verfremdetes Zitat im Nachklang von Émile Zola, bei dem es lautet: »Un œuvre d’art est un coin de la création vu à travers un tempérament.« (Ein Kunstwerk ist eine Ecke der Schöpfung, vermittels einer Stimmung wahrgenommen.)

andere deutſche Bühnen] Im Herbst 1901 hatte das Wiener Volkstheater unter der Leitung von Emerich von Bukovics die Stücke angenommen, die Premiere fand aber erst am 14. 3. 1903 statt. Siehe auch Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 13. 12. [1901].

Burgtheater ] Schnitzler notierte am 28. 11. 1901 im Tagebuch: »Ich merke deutlich dass man weiss das Burgth. ist mir verschlossen.–« Das war eine Folge des öffentlich ausgetragenen Streits um die unklare Annahme und spätere Zurückgabe von Der Schleier der Beatrice durch Paul Schlenther. Siehe auch Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 14. 9. 1900 und Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 9. 1. 1902.

Olga … bettlägerig] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 1. [1902]

Krankheit] siehe A. S.: Tagebuch, 19. 1. 1902

Blatt ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 1. [1902]

Implizite Erwähnungen

fran] Frankreich

Onkel] Fedor Mamroth

Neſt] Rodaun

Blatt] Die Zeit

Versandweg

Versendet

25. 1. [1902]
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[26. 1. 1902 – 30. 1. 1902?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3172

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »[1]902« vermerkt
2) mit rotem Buntstift drei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03198]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 25. 2. [1902]

|Dessauerstrasse 19

Berlin, 25. Februar.

Mein lieber Freund,

Ich komme leider erſt heut dazu, Deinen lieben Brief zu beantworten, der mir große Freude bereitet hat, weil er mir wieder einmal eingehenderen Bericht über Dein Ergehen gab. Ich habe eine ganze Woche lang an einem Feuilleton über den »Herrn von Abadessa« (bezüglich deſſen ich Deine Anſicht vollſtändig theile) geſchrieben und zu nichts Anderem Zeit gefunden. Jetzt fürchte ich, daß die Rieſenarbeit vergeblich geweſen iſt, weil ich ſehr ſcharf über Dörmann abgeurtheilt habe und weil man mir kaum erlauben |wird, über einen früheren Mitarbeiter der N. Fr. Pr. ſcharf zu urtheilen.

Es freut mich ſehr, zu hören, daß es Olga beſſer geht. Nächſtens ſchreibe ich ihr wirklich. Ich zweifle nicht, daß dieſe Ausſicht die Beſſerung im Befinden der verehrten Freundin beſchleunigen wird. Wie unendlich gern ich im März mit Euch in die Berge gehen möchte, brauche ich nicht erſt zu ſagen. Ich habe die ganze Reiſe bereits in der Phantaſie gemacht und dabei ſehr ſchöne Stunden mit Euch verlebt. In der Wirklichkeit werde ich ſie nicht machen können. Ich könnte höchſtens zu Oſtern ein paar Tage fort. Und der Weg von hier nach Salzburg oder gar |nach Südtirol iſt für die drei oder vier Tage Urlaub, die ich mir nehmen könnte, allzu weit. Etwas Anderes wäre ↑iches↓, wenn Ihr nach Deutſchland kommen könntet (Sächſiſche Schweiz, oder Wiesbaden). Da könnte ich um Oſtern herum ein paar Tage mit Euch ſein. Aber daran iſt ja wohl kaum zu denken. Ich wenigſtens würde ſicher nicht nach Wiesbaden kommen, wenn ich nach Südtirol gehen könnte.

In der Affaire Matassich haſt Du vollkommen Recht. Es war bei mir nur ſo eine Regung, als ich die Rede Daszinskys las. |Namentlich ſchien es mir, es ſei für Dich eine ſchöne Gelegenheit, Dich bei den Herrn für die Entziehung der Charge zu revanchiren. Du weißt, ich bin rachſüchtig. Jetzt bin ich ſehr zufrieden, daß Du von der gefährlichen Geſchichte die Hände wegläßt.

Die »Lebendigen Stunden« werden ſich hoffentlich in der nächſten Saiſon über die deutſchen Bühnen bewegen. Vielleicht iſt die ſchon vorgerückte Saiſon daran ſchuld, daß es einſtweilen nicht recht vorwärts geht. In der Berliner Geſellſchaft höre ich überall mit Entzücken davon ſprechen. |Kochs Kritik ſende ich Dir anbei zurück. Es freut mich, daß ſie ſo günſtig ausgefallen iſt. ×××××××××××××××× Sonſt ſcheint mir dieſer Kritiker ein recht unbedeutender Kopf zu ſein.

Ich danke Dir für Deine freundlichen Worte über mein Opern-Feuilleton und halte Deine Ausſtellung bezüglich der allzu großen Länge einzelner Abſätze für nur zu berechtigt. Ich fühle es ſelber, daß es mein ſchwerſter ſchriftſtelleriſcher Fehler iſt, nicht kurz ſein zu können. Aber beim Schreiben werde ich von einem beinahe krankhaften Drang befallen, Alles bis auf den Grund auszuſchöpfen. |Daher kommen die Längen, über die ich dann erſchreckt bin, wenn ich die Arbeit gedruckt ſehe. Wie lernt man, kurz zu ſein? Kannſt Du mir nicht ein Mittel ſagen?

Mein Onkel ſchreibt mir mit höchſtem Enthuſiasmus von einem im Wiener Verlag erſchienenen Buch »Chriſtiania-Bohême« von Hans Jaeger.

Hörſt Du etwas von dem neuen Blatt, der »Zeit«?

Im Sommer haſt Du mir ein Buch geſtohlen; das über den |Talmud. Ich brauche es und ſchreibe ↓heut↓ an Richard, er möge mir doch Titel und Verlag angeben, damit ich es mir kommen laſſen kann. Da ich aber dieſe Anfrage an Richard für ein völlig ausſichtsloſes Unternehmen halte, bitte ich Dich (wenn Du das Buch nicht ſelber brauchſt), mir es gelegentlich zu ſchicken. Iſt Richard wieder ganz geſund?

Ich ſende Dir anbei zwei Feuilletons der der Frankfurter Ztg. über »Moderne Religion«, die mich zum Nachdenken |ſehr angeregt haben.

Schreib’ mir bald, grüße die Mädels und ſei ſelbſt vielmals und von Herzen gegrüßt!
Dein

Paul Goldm

Kommentar

Feuilleton … «] Paul Goldmann: Berliner Theater. »Der Herr von Abadessa« von Felix Dörmann im Königlichen Schauspielhause. In: Neue Freie Presse, Nr. 13.472, 25. 2. 1902, Morgenblatt, S. 1–4.

Deine Anſicht] Schnitzler fand es schlecht, vgl. A. S.: Tagebuch, 17. 12. 1901.

Olga beſſer geht] Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 1. [1902].

Berge ] Mit einigen Unterbrechungen hielten sich Schnitzler, die schwangere Olga Gussmann und womöglich auch deren Schwester Elisabeth Gussmann zwischen 21. 3. 1902 und 31. 3. 1902 in der neuen Unterkunft in der Hinterbrühl auf. Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 14. 1. [1902].

Affaire Matassich ] Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 10. 2. [1902].

Entziehung der Charge] Bezug auf die Lieutenant Gustl-Affäre, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, [20. 6. 1901].

Kochs Kritik ] nicht nachgewiesen

Opern-Feuilleton ] Paul Goldmann: Berliner Theater. (»Heilmar« von Wilhelm Kienzl im königlichen Opernhause). In: Neue Freie Presse, Nr. 13.458, 11. 2. 1902, Morgenblatt, S. 1–4.

»Chriſtiania-Bohême «] Hans Jæger: Christiania-Bohême. Wien: Wiener Verlag 1902 (zuerst 1885, Fra Kristiania-Bohêmen).

»Zeit«] Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 1. [1902].

Buch ] nicht ermittelt

Richard ] Goldmann schrieb Beer-Hofmannn noch am selben Tag, vgl. Houghton Library, Harvard (Signatur 825.978). Dem Brief ist zu entnehmen, dass Goldmann das Buch von Beer-Hofmann im Sommer 1901 geschenkt bekommen hatte, nicht aber der Titel.

geſund] Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 25. 1. [1902].

Feuilletons ] Die Beilage ist nicht erhalten. Es handelte sich um folgendes zweiteiliges Feuilleton von Heinrich Meyer-Benfey: Moderne Religion. In: Frankfurter Zeitung und Handelsblatt, Jg. 46, Nr. 50, 19. 2. 1902, Erstes Morgenblatt, S. 1–3, und Nr. 51, 20. 2. 1902, Erstes Morgenblatt, S. 1–3.

Implizite Erwähnung

Onkel] Fedor Mamroth

Versandweg

Versendet

25. 2. [1902]
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[26. 2. 1902 – 2. 3. 1902?]
Arthur Schnitzler
Wien?

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3172

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »902« vermerkt
2) mit rotem Buntstift fünf Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03204]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 17. 4. [1902]

|Dessauerstrasse 19

Berlin, 17. April.

Mein lieber Freund,

Seit dem Empfang Deines letzten lieben Briefes, de↑nr↓ nach meiner Rückkehr aus Prag eintraf, will ich Dir täglich ſchreiben, und täglich muß ich darauf verzichten. Es iſt unbeſchreiblich, was jetzt wieder Alles an Arbeit, Beſuchen etc. auf mich einſtürmt. Ich bin Dir ſehr dankbar, daß Du meine Antwort nicht abgewartet und mich abermals heut durch Deine lieben Nachrichten erfreut haſt. Dieſer Bernhardiner muß herrlich ſein. Ich freue mich ſchon ſehr darauf, ihn kennen zu lernen. |Was Du über Hirschfeld ſchreibſt, iſt ſehr ſchön geſagt. Die Freunde und »literariſchen Kritiker«, die den unentwickelten Burſchen, deſſen Sentimentalität ſie für Poeſie nehmen, zum Dichter ausgeſchrieen haben, haben allerdings viel Schuld an dem jämmerlichen Ende, – aber doch nicht die einzige. Wer im Stande iſt, ein flaches Machwerk, wie den »Weg zum Licht« zu ſchreiben, in dem auch nicht die leiſeſte Spur von Perſönlichkeit ſteckt, der hat eben niemals eine Perſönlichkeit gehabt. Denn das iſt vollkommen ausgeſchloſſen, daß man aus einem Dichter |plötzlich ein Flachkopf wird. Der »Weg zum Licht« iſt nicht verfehlt, ſondern complet talentlos. Das iſt ein Unterſchied.

Servaes Feuilleton über Klinger, hat das ich eben geleſen, hat mir ſehr gut gefallen. Aber iſt auch das Urtheil richtig? Oder iſt wieder ein Seceſſions-Schwindel dabei? Ich kann es mir allerdings kaum denken; ich ahne etwas Großes, wenn Klinger einen Beethoven gemacht hat.

Ich habe die Idee, etwa zehn meiner Theater-Feuilletons, die ſich mit Hauptmann und ſeinen Anhängern beſchäftigen, |zu ſammeln und als Kampf-Buch unter dem ironiſchen Titel »Die neue Richtung« herauszugeben. Glaubſt Du, daß ein ſolches Buch Leſer finden würde? Oder hängen Theater-Feuilletons nicht doch zu ſehr mit dem Tage zuſammen, als daß ſie in ein Buch hineingehörten? Die Idee kam mir, da ich neulich wieder hörte, wie ſehr die Hauptmann-Clique hier mich haßt. Man hat einer Dame Vorwürfe gemacht, daß ſie im Theater freundlich mit mir geſprochen hat! Wenn ich ſehe, daß man mit ſolchen Mitteln eine künſtleriſche Überzeugung |bekämpfen will, ſo habe ich den Drang, meine Überzeugung nur umſo ſtärker zu betonen.

Was Du mir vom Tode der armen Elsa Marktbreiter ſchreibſt, iſt ergreifend. Aber was war es nicht eine Erlöſung? Freilich, das iſt auch eine dumme Phraſe. Erlöſt iſt man doch nur, wenn man weiß, daß man erlöſt iſt.

Ich habe Deiner Frau Mutter nicht kondolirt, weil ich nicht weiß, ob die Verwandtſchaft nahe genug war, um eine Condolenz zu rechtfertigen. Wenn ja, ſo |kondolire, bitte, in meinem Namen.

Und dieſe arme hübſche Grethl Mandl! Wie, um Himmels Willen, iſt das ſo plötzlich gekommen? Sie hat mir in Pörtschach noch ſo gut gefallen. Iſt Ausſicht auf Heilung vorhanden?

Haſt Du zu arbeiten angefangen? Denkſt Du an das Luſtſpiel? Ich weiß, Du wirſt über dieſe meine Frage wieder ſehr aufgebracht ſein, aber Du mußt mich ſchon entſchuldigen, wenn ich unſeren einzigen D Dramatiker, der h××××× Humor hat, hier und da danach frage, |ob er nicht ein Luſtſpiel ſchreiben möchte? Du wirſt wieder ſagen: »Es fällt ↑Dirmir↓ nichts ein.« Aben Aber das Schreiben Schreiben wäre ſehr einfach, wenn wir nur das zu ſchreiben brauchten, was uns einfiele einfällt.

Wie geht es Olga? Grüße ſie herzlichſt von mir. Ich ſchreibe ihr nächſtens – jawohl, ganz gewiß, nächſtens!

Lies’ Hehn: Gedanken über Goethe, namentlich den Aufſatz Goethe und das Publikum. Eine Fülle intereſſanten Materials in einem wundervoll klaren |Styl mitgetheilt. Der einzige Fehler iſt, ein irrſinniger Antiſemitismus.

Kanner war hier. Ich ſoll zur »Zeit« als Feuilleton-Redakteur kommen↑,.↓ Burgtheater und Volkstheater ſind allerdings ſchon an Burckhardt vergeben. Ich ſollte alſo nur Redaktions↑-Kuli-Kuli↓ ſein und eine rieſige Büreauarbeit leiſten: Kleines und großes Feuilleton, eine Sonntagsbeilage etc. Ich glaube nicht, daß ich unter dieſen Umſtänden annehmen werde, – umſomehr als meine Mutter nicht nach Wien |mitkommen würde↑. und ich meinen Hausſtand auflöſen müßte.↓ Ja, wenn ich verheirathet wäre, ſo wäre das Alles anders. Haſt Du noch immer keine Parthie für mich?

Friedjungs Buch werde ich leſen. Jetzt ſtecke ich in Grätz »Geſchichte der Juden« (Volksausgabe in drei Bänden). Ein tauſendfach anregendes Buch. Mußt Du leſen. »Francesca da Rimini« hat mich bodenlos gelangweilt.

Schreib’ mir bald wieder, |mein lieber Freund, und ſei vielmals und von Herzen gegrüßt von
Deinem

Paul Goldm

Was macht Richard?

Kommentar

Rückkehr aus Prag ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1. 4. [1902]

Bernhardiner] Schnitzler besaß für kurze Zeit, vermutlich ab dem 23. 3. 1902, einen Bernhardiner namens Bern. Im Oktober wurde er in dem im gleichen Monat eröffneten Tierschutzhaus des Wiener Tierschutz-Vereins behandelt, Mitte Dezember erneut. Ab Januar 1903 versuchte Schnitzler ihn zu vermitteln. Zu diesem Zeitpunkt wohnte er aber bereits nicht mehr bei ihnen (vgl. Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 14. 1. 1903 und Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 4. 4. [1903]). In diesem Jahr finden sich noch drei Erwähnungen im Tagebuch: 23. 5. 1903, 18. 6. 1903 und 6. 8. 1903. Siehe auch Briefe II, 118.

Feuilleton ] Franz Servaes: Klinger’s »Beethoven«. In: Neue Freie Presse, Nr. 13.521, 16. 4. 1902, Morgenblatt, S. 1–3. Servaes’ Urteil fiel sehr gut aus.

Seceſſions-Schwindel] Max Klingers Beethovenstatue stand im Mittelpunkt der 14. Ausstellung der Wiener Secession, die Beethoven gewidmet war und von 15. 4. 1902 bis 15. 6. 1902 stattfand.

Die neue Richtung ] Paul Goldmann: Die »neue Richtung«. Polemische Aufsätze über Berliner Theater-Aufführungen. Wien: C. W. Stern (Buchhandlung L. Rosner), erschienen im Oktober 1902, vordatiert auf 1903. Der Umfang ist mit 19 Texten größer als hier noch angedacht, wobei vier Feuilletons zu Stücken Hauptmanns das Buch eröffnen und dominieren.

Tode … Marktbreiter] Schnitzlers Cousine Else Markbreiter war am 30. 3. 1902 an Tuberkulose verstorben, siehe A. S.: Tagebuch, 31. 3. 1902.

Grethl Mandl ] Margarethe Mandl, ebenso eine Cousine Schnitzlers, war, wie er vermutete, an Neuritis erkrankt (vgl. A. S.: Tagebuch, 13. 3. 1902), einer Nervenentzündung mit Lähmungserscheinungen. Gestorben ist sie daran nicht.

Pörtschach ] vermutlich im Sommer 1901

arbeiten] Schnitzler hatte am 6. 4. 1902 das einaktige Puppenspiel Der tapfere Cassian begonnen. Ebenso hatte er Überlegungen zu seinem Schauspiel Der einsame Weg angestellt (vgl. A. S.: Tagebuch, 8. 4. 1902). Hinsichtlich Goldmanns wiederholter Forderung, Schnitzler solle eine Lustspiel schreiben, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2. 5. [1900].

Goethe und das Publikum ] Viktor Hehn: Goethe und das Publikum. Eine Literaturgeschichte im Kleinen. In: Gedanken über Goethe. Berlin: Gebrüder Borntraeger 1887, S. 49–185.

zur … Feuilleton-Redakteur] Heinrich Kanner dürfte seine Meinung also geändert haben, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 25. 1. [1902].

Friedjungs Buch ] Heinrich Friedjung: Der Kampf um die Vorherrschaft in Deutschland 1859 bis 1866. 2 Bde. Stuttgart: Cotta 1897–1898. Schnitzler las das Buch am 22. 3. 1902.

»Geſchichte … Bänden)] H. [ = Heinrich] Graetz: Volkstümliche Geschichte der Juden in drei Bänden. Leipzig: Oskar Leiner 1888. Eine Lektüre durch Schnitzler ist nicht nachweisbar.

Francesca da Rimini ] siehe A. S.: Tagebuch, 2. 4. 1902

Implizite Erwähnungen

Mutter] Louise Schnitzler

Mutter] Clementine Goldmann

Versandweg

Versendet

17. 4. [1902]
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[18. 4. 1902 – 22. 4. 1902?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3172

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »902« vermerkt
2) mit rotem Buntstift elf Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03243]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 4. [1906]

|Frankfurt a. M. , Reuterweg 59

16. April.

Lieber Freund, Ich danke Dir für Deinen lieben Brief, den ich kurz vor meiner Abreiſe aus Berlin erhielt, und komme mit einer großen Bitte.

Hier habe ich eine ganz verzweifelte Situation vorgefunden. Die Operation iſt verſucht worden. Man hat aber nach der Bauchöffnung konſtatirt, daß der tumor an einer Stelle des Darms ſitzt, an die man nicht herankomme, weder von oben, noch von unten. Die Ärzte haben ſich alſo entſchloſſen, wieder zuzunähen, ohne etwas gemacht zu haben. Der Patient ahnt das nicht und glaubt, er ſei mit Erfolg von einem gutartigen tumor operirt worden. Nur die Ärzte und ich wiſſen, daß er verloren iſt. |Mein Schwager, der ein ebenſo bedeutender als bedachtſamer Arzt iſt, hat alle Eventualitäten in Betracht gezogen. Es gibt eine Operation, die Kraske in Freiburg macht und die an Geſchwüre, die an dieſer Stelle ſitzen, von hinten auf dem Wege der Durchmeißelung eines Knochens herankommt. Da aber der Erfolg dieſer Operation ſehr fraglich iſt und ſie zumeiſt zur Bildung einer Darmfiſtel führt, hat mein Schwager, um den Patienten in ſeiner letzten Lebenszeit nicht unnötigen Qualen auszuſetzen, ſich entſchloſſen, auf dieſe Operation zu verzichten und will einfach das Unvermeidliche geſchehen laſſen.

In dieſe Reſignation des Arztes |mich hineinzufinden, iſt für mich unendlich ſchwer, – die Idee, daß da ein Menſch liegt, den man liebt, und man ohn ohnmächtig zuſehen ſoll, wie er zu Grunde geht, vermag ich nicht zu faſſen. Im Grübeln über Rettungs-Möglichkeiten iſt mir Dein Bruder eingefallen, der ja ein ſo bedeutender Chirurg iſt, und ich bitte Dich nun recht ſehr, ihm de den Fall zu erzählen und ihn zu fragen, wie er darüber denkt, was er thun würde und ob er nicht irgend einen Rat weiß? Grüße ihn von mir und danke ihm in meinem Namen für Alles, was er ſagen und thun könnte. Und ſei auch Du vielmals und |herzlichſt im Voraus bedankt! Nur bitte ich Dich, daß Du mir umgehend antworteſt (an die Adreſſe meines Schwagers, Dr. Goldmann, bei Dr. Rosenga Rosengart, das Weitere ſteht am Kopf des Briefes), da ich nur noch wenige Tage hier bleiben kann.

Daß ich Dir das Alles nur im ſtrengſten Vertrauen mitteile, brauche ich ja nicht erſt zu ſagen.

Viele treue Grüße!
Dein
Paul Goldmann.

Kommentar

Abreiſe aus Berlin ] vermutlich zwischen 10. und 15. 4. 1906

Operation] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 9. 4. [1906]

Rat] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 20. 4. [1906]

Implizite Erwähnungen

Patient] Fedor Mamroth

Bruder] Julius Schnitzler

Versandweg

Versendet

16. 4. [1906]
Paul Goldmann
Frankfurt am Main

Empfangen

[17. 4. 1906 – 21. 4. 1906?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3175

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift Paul Goldmann:
1) schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( erster Absatz )

2) blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift »Mitte April [1]906« vermerkt
2) mit rotem Buntstift drei Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03254]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 7. 7. 1907

|Dessauerstrasse 19

7. 7. 07.

Lieber Freund,

Das traurige Ereignis hat in ſeinem Gefolge eine ſolche Fülle von Angelegenheiten gehabt, die erledigt werden mußten, daß ich erſt heut dazu komme, Deinen lieben Brief zu beantworten u. Dir, auch im Namen der Meinigen, für Deine ſchönen, teilnehmenden Worte zu danken, die uns Alle tief berührt haben.

Mir iſt der Tod zum erſten Mal ganz in die Nähe gekommen, |u. ich habe ihn erkannt, als das, was er iſt: unſinnig u. ſcheußlich.

Das Schwerſte, das Du mir zu überwinden wünſchſt, waren nicht die Tage in Frankfurt. Das Schwerſte beginnt jetzt. Es iſt die Leere, die das Hinſcheiden eines geliebten Menſchen im Leben des Zurückgebliebenen läßt, – es iſt die Sehnſucht, ein teures Geſicht wiederzuſehen, eine vertraute Stimme zu hören, die man niemals wiederſehen u. wiederhohre wird wiederhören wird, – |es iſt die Unmöglichkeit, ſich Jemanden als todt (todt!) vorzuſtellen, der noch vor Kurzem von Geiſt u. Leben ſprühte u. an dem man mit ganzer Seele gehangen hat . . . . . . .

Dir u. Deiner Frau (der ich für ihre Teilnahme vielmals zu danken bitte) wünſche ich frohe Sommertage. Schreib’ mir jedenfalls, wo Ihr ſeid. Freilich iſt die Hoffnung gering, daß ich Euch in dieſem Sommer ſehen werde, da ich diesmal meine Mutter nicht allein |laſſen u. mit ihr keine weiten Reiſen machen kann. Wahrſcheinlich gehen wir im Auguſt zunächſt nach Marienbad.

Mißverſtändniſſe ſollen uns gewiß nicht mehr trennen. Ich bin wenigſtens diesmal von Wien mit dem feſten Vorſatz fortgefahren, Alles zu, was an mir liegt, zu tun, um mir ↑meeine↓ alte Freundſchaft zu erhalten, deren Wert ich gewiß nicht geringer bemeſſe, wie einſt↑,.↓

Nimm’ alſo nochmals meinen u. der Meinigen herzlichſten Dank u. ſei, ſammt Deiner Frau, vielmals gegrüßt von
Deinem

Paul Goldmann.

Kommentar

Ereignis] Goldmanns Onkel Fedor Mamroth war am 25. 6. 1907 an den Folgen von Darmkrebs verstorben.

in dieſem Sommer ſehen] Schnitzler und Goldmann trafen sich erst am 8. 10. 1907 wieder.

Mißverſtändniſſe] Möglicherweise hatte es beim letzten persönlichen Treffen am 2. 6. 1907 eine Auseinandersetzung gegeben. Ansonsten könnte es sich allgemein um die Verstimmungen der letzten Jahre handeln, die nie vollständig gekittet wurden.

Implizite Erwähnung

Frau] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

7. 7. 1907
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[8. 7. 1907 – 12. 7. 1907?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3175

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03264]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 5. 5. 1897

|Wien, am 5. Mai 97.

Lieber Arthur, seit ein paar Tagen bin ich wieder in Wien. Ich war in Riva – sehr schön. Aber es hätte viel schöner sein können, wenn die Mitterwurzer nicht dabei gewesen wäre. Hier lebe ich in einer merkwürdigen Sorglosigkeit. Eigentlich begreife ich es selbst nicht, warum ich mich so völlig unbekümmert hintreiben laße. Manchmal sage ich mir, dass irgend eine günstige Wendung bevorsteht, dass ich sie in allen Gliedern spüre und dass ich deshalb so frei bin. Dabei fällt mir immer ein, was Sie mir gelegentlich sagten: Dass man sich bei mir immer eines Glückfalles versieht. Für Ihren Brief dank ich Ihnen sehr. Es war ja nicht viel, aber etwas, und ich bin jetzt – Frl. M. ausgenommen – sehr einsam. Ich arbeite ordentlich dabei |und nach allen Seiten. Es geht kein Tag hin, an dem mir nicht etwas Erfreuliches einfiele. Dabei bin ich jetzt an Büchern und Menschen und an den Erinnerungen vorbei auf einem ziemlich directen Weg zu mir selbst. Es ist eine eigenthümlich aufregende Zeit. Frühling kann man nicht sagen, – denn es ist etwas ↑zZ↓weites, alles ist dezidirter, kühler und alle Formen sind ohne den ahnungsvollen Nebel, und klarer. Es gibt keinen Menschen, kein Buch, nichts in meinem Leben, zu dem ich nicht eine ↑vt↓otal veränderte Beziehung hätte, als vorher. Das ist natürlich nicht erst in acht Tagen geworden, aber erst auf meiner Reise, und dann jetzt hier, habe ich ein wenig Ordnung mit diesen Dingen gemacht, und meine Interessen gesäubert.

Von äußeren Umständen weiß ich Ihnen |nichts Neues zu sagen. Vielleicht finde ich eine Stellung – Ludaßy behauptet, d er habe große Dinge vor, – vielleicht wird etwas mit einer Direction; vielleicht schreibe ich von den Stoffen, mit denen ich mich jetzt beschäftige einen zu Ende, – das letztere ist das wahrscheinlichste. ××× Das Bicycle und Frl. M. füllen meine übrige Zeit aus. Seit der Reise ist auch hier eine entscheidende Wendung eingetreten. Das macht mich auch besser und ruhiger und gibt meinem Leben wieder einen vollen Duft, denn ich habe lange Niemanden lieb gehabt. Sonst leb ich mit keinem Menschen und habe Keinen, mit dem ich sprechen möchte.

Bei den übrigen ist, glaub ich, alles beim Alten, oder doch nichts wesentliches geschehen. Hugo sehe ich selten, und wenn, dann reden wir vom Bicycle. Mein Verkehr mit Beer-Hofmann beschränkt sich aufs Pokerspielen und mit Schwarzkopf kann ich garnichts sprechen. G. Hirschfeld sehe ich manchmal. Er will mir sein Stück vorlesen. Brahm ist hier, glaube ich, – ich habe ihn aber noch nicht gesehen.

Sie kommen ja wol bald? Bis dahin höre ich doch noch öfter, wie es Ihnen geht.

Herzlich Ihr

Salten

Kommentar

Direction] Vgl. Felix Salten an Arthur Schnitzler, [10. 1. 1897].

kommen ja wol bald] An den Aufenthalt in Paris (siehe Arthur Schnitzler an Felix Salten, 26. 4. 1897) hängte Schnitzler eine Reise nach London. Am 2. 6. 1897 kam er wieder in Wien an.

Implizite Erwähnung

Stück] Agnes Jordan. Schauspiel in fünf Akten

Versandweg

Versendet

5. 5. 1897
Felix Salten
Wien

Empfangen

[5. 5. 1897 – 9. 5. 1897?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 2

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »87«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03266]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 23. 5. 1897

|Wien, 23. Mai 97

Lieber Arthur! Unsere Briefe haben sich gekreuzt. Am Tage, nach welchem meiner abgesendet war, empfing ich den Ihrigen. Ich konnte nicht mehr erwarten, von Ihnen Nachricht zu erhalten, denn da Alle Anderen Briefe von Ihnen bekamen, musste ich denken, mein Schreiben Sei verloren gegangen.

Die gute Stimmung, in der ich kürzlich an Sie geschrieben, läßt nach. Vierzehn Tage Regenwetter liegen dazwischen, und der Frühling hat nun ein Ende. Ich fühle mich nach und nach wieder beschwert von allen Gewichten, die sonst immer mein Wesen drücken. Alle meine Wünsche concentriren sich nun darauf Etwas fertig zu bringen. Wenn das geschehen könnte, wäre ich wesentlich gefestigter. Aber Sie können sich nicht denken, wie sehr ich an dem Gefühl der Unwichtigkeit leide, sobald ich mir meine |Arbeiten fertig vorstelle und gedruckt und unter allen Anderem wirkend, was es in der Kunst gibt. Es ist das niederdrückendste Gefühl, und man ist wie gelähmt, wenn diese Empfindung Einem vorzurechnen beginnt, in wie vieler Beziehung man mit Allem, was man machen möchte und könnte, entbehrlich sei. Dass ich damit allein bleibe, ist mir oft schwer genug. Und ich bin jetzt ganz allein. Ich möchte das Einmal ganz klar aussprechen, damit ich später nicht mehr in Andeutungen darauf zurückkommen brauche. Ich möchte es umso eher, als ich es jetzt ohne die mindeste Bitterkeit thun kann u. meine sonstige starke Empfindlichkeit ungerechnet, über Empfindlichkeiten hinweg bin: Ich habe außer zu Ihnen, weder zu Hugo und noch viel weniger zu Beer-Hofmann Beziehungen irgend welcher Art. Sie suchen mich nicht und nirgends und ich sie nicht. |Bei der großen Schätzung, auf welcher mein Verkehr mit ihnen beruhte, war ich zunächst darauf hingewiesen, die Schuld an dieser Wandlung in mir allein zu suchen. Das hat mir manche, sehr verzagte Stunde verursacht. Jetzt bin ich mir über die inneren und äußeren Gründe, über die Art, in welcher diese Gründe mit dem Leben im Allgemeinen und mit den ↓beteiligten↓ Personen im Besonderen zusammenhängen vollständig klar, und deshalb spreche ich es – wie um der Ordnung willen – aus. Ich thue ↓es↓ übrigens auch, weil ich nicht weiß, ob nicht in ähnlicher oder anderer Weise diese Angelegenheit mit Ihnen besprochen wurde, und weil ich in Ihnen gewiss nicht das Gefühl erhalten wissen möchte, als hätten Sie mir etwas schonend zu verschweigen. Schließlich bitte ich Sie, zu glauben, dass ich durchaus keine gegentheiligen Versicherungen, auch keine Confidencen provoziren wollte. Nicht wahr, das glauben Sie mir?

|Mit meinen Arbeiten geht es mir merkwürdig. So vielerlei durcheinander, so viele neue Ausblicke durch alte Stoffe, so viele neue Pläne haben mich selten auf einmal beschäftigt. Und wenn das Gefühl der grossen Unwichtigkeit mich nicht hinderte, käme ich wol rascher vorwärts. Schließlich wird ja doch der Todesgedanke, der sich immer mehr und mehr meiner bemächtigt, seine Wirkung ausüben, und mich an ein Ziel führen. Ist es nicht sonderbar, dass ich an den Tod unabläßiger denn je, aber ohne Qual und ohne Angst, ja beinahe mit Neugierde denke? Ich bilde mir aus mehrfachen Gründen ein, dass ich mit fünfunddreißig Jahren an einem Märztag weggehen werde, und ich denke daran, wie an ein Unternehmen, dessen Zustandekommen zum Theil in meiner Macht liegt. Es ist nicht Selbstmord, warum sonst die fünfundreißig? Aber es ist so, als müsste ich in diesen |acht Jahren, die es bis dahin noch sind, alles erledigen, und als wäre ich dann eben à jour. Meine Gesundheit, – der alte Bronchialkatarrh, der ja doch einmal die Lunge angreifen muss, – meine Arbeiten, mein Lieben, alles scheint mir so, als könne es nicht länger vorhalten als bis zu jenem Märztag im Jahre 1905. Jedesfalls hängt meine Sorglosigkeit und der Glaube an eine Wendung der Dinge, die nun bald eintreten müsse[,] mit dieser Vorstellung zusammen, und ich habe wenigstens die Zuversicht davon, nicht einen Tag früher zu sterben.

Gestern erhielt ich von Frl. Sandrock einen wunderschönen Brief, so echt, wie ich noch nichts von ihr gehört: »Ich liege an der Ostsee und blicke mit meinen blauen Augen zum blauen Himmel empor,« so beginnt es, und es ist, als ob sie ih in ihrem gelösten Wesen mit diesen ironischen Worten eine directe Verbindung zwischen sich und der Welt gefunden hätte. Dann kommen Sätze: »Gestern trat ich hier auf, und heute liegt Riga in Fraisen.« Oder: »Was geht in Dir vor? gehe ich |Dir ab? (Ich habe sie zwei Monate nicht gesehen und nichts von ihr gehört) Fällst Du nicht todt vom Boden bei dem Gedanken mich bald wieder zu sehen?« ec. Schließlich läuft das Ganze auf die Bitte hinaus, ihre Triumphe in die Zeitung zu geben. – Der Bruder des Fräulein M. hat in Rußland anläßlich der Anwesenheit unseres Kaisers den Franz Josefs-Orden erhalten. Heute war er hier, im Smoking und schwarzer Binde, mit der Rosette im Knopfloch bei seiner Mutter zu Besuch. Gespräch: Thema: unsere Kaiserin. Ich: Sie lebt wunderschön, – so allein, von nichts bekümmert. Er: Sie könnte es noch schöner haben. Ich: Wieso denn? Er: Sie könnte Protektorin aller Wohltätigkeitsvereine sein! (Wörtlich)

Ich weiß wieder nicht, ob dieser Brief Sie in Paris noch trifft. Wenn Sie ihn erhalten, dann bitte zeigen Sie’s mir, wenn auch nur auf einer Postkarte, an.

Herzlich Ihr

Salten

Kommentar

meiner] Felix Salten an Arthur Schnitzler, 16. 5. 1897

Ihrigen] nicht überliefert

kürzlich] vgl. Felix Salten an Arthur Schnitzler, 5. 5. 1897

mit … weggehen] Salten starb im Alter von 76 Jahren am 8. 10. 1945.

à jour ] französisch: auf dem neuesten Stand

in Fraisen] veralteter Ausdruck von: in tödlichen Krämpfen, an einem gefährlichen Anfall leidend

Implizite Erwähnungen

Bruder] Richard Metzl

Kaiser] Franz Joseph I. von Österreich-Ungarn

Mutter] Louise Metzl

Kaiserin] Elisabeth von Österreich-Ungarn

Versandweg

Versendet

23. 5. 1897
Felix Salten
Wien

Umgeleitet

[26. 5. 1897?]
Paul Goldmann
Paris

Empfangen

29. 5. 1897
Arthur Schnitzler
London

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 2

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »89«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03339]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 3. 3. 1903

|Wien, 3. III. 03

Lieber, zur Premiere kann ich nun leider doch nicht nach Berlin; schade. Ich werde erst so gegen 14.ten März reisen; und habe vorher noch enorm viel zu thun. Was sagen Sie zum Teufelskerl? Das Stück hat Herr Wiene ruinirt, wie vorauszusehen war. Sehr fühlbar wurde mir die tiefe Unmoral, die darin steckt, wenn das Alter sich als Jugend verkleidet und geberdet. Der Widerwille, den man bei solchem Schauspiel empfindet geht bis an ein sexuelles Missbehagen, wenigstens begreift man die Nervenzerrüttung einer Frau, an der ein impotenter Mann heuchlerische Versuche vornimmt, denn mit ähnlicher Bereitwilligkeit zur Empfängnis sitzt so ein Publikum im Theater. Mir wäre es sehr lieb, wenn Sie mir statt einer Ansichtskarte einmal näheres über die Proben ec. Berlin ec. schrieben, falls es Ihre Zeit gestattet.

In Angelegenheit der Mirjam H. muß ich Sie nochmals bemühen: bald und möglichst schonend. Sie schreibt mir heute einen confusen Brief; ob sie »nach hier« kommen soll, oder wann ich »nach dort« komme, ferner, dass ich nicht durch mein Wort an ihren Vater gebunden bin, falls sie mit mir verkehrt, endlich, dass ich an einen Vertrauten von ihr schreiben soll, das sei auch nicht gegen mein Versprechen ec. Dann noch recht enervirende Dinge von »sich angehören vor aller |Welt –« »den Leuten zum Trotz« ec. und in diesem Stil, der die Liebe recht unangenehm macht.

Das Wesentliche an der Sache: dass ich ihrem Vater wahrscheinlich kein Versprechen gegeben hätte, wenn ich Mirjam sehr lieb hätte. Ferner: dass ich aber, nun ich das Versprechen gab, keine Lust habe Geschichten zu machen. Bringen Sie ihr das bitte schonend bei. Das mit dem Versprechen nämlich, und vor allem, dass sie nichts gewinnt, wenn sie gewaltsame Streiche macht, da mir solche von jeher zuwider waren. Aber bitte, seien Sie sehr schonend, weil sie mir mit Selbstmord droht, was auch eine hübsche Gewohnheit von ihr ist.

Am 14. fahre ich auf 8 Tage nach Berlin. Im April voraussichtlich nach Bosnien und Dalmatien. Im Mai nach London auf 14 Tage.

|Ich lese jetzt die »Gespräche des göttlichen Aretino,« und finde darin zu meinem Erstaunen die römische Buhlerin, die Bekenntnisse ablegt. Sie wissen, dass ich ein solches Buch schreiben wollte. Arbeiten kann ich nur wenig, da mir die Zeit fast alles weg nimmt. Nun soll Aram fort, und ich für 8400fl. jährlich auch das Feuilleton übernehmen; außerdem heißt es, – mit mir wurde noch nicht davon gesprochen – dass ich Chef-Stellvertreter werden soll. Ich wünschte mir, dass der Tag dann – 36 Stunden haben möge, eine Erhöhung, mit der ich noch mehr einverstanden wäre. Für London habe ich mir jetzt eine Engländerin angeschafft, die 3mal die Woche kommt. Ich beginne den [»]Hund |von Florenz« den ich vielleicht dann in Bosnien fertig mache.

Schreiben Sie mir bitte recht bald. Bin neugierig, wie sich Herr Jacobsohn benehmen wird.

herzlichst Ihr

Salten

Kommentar

Premiere ] Schnitzler weilte zur Vorbereitung der Premiere von Der Schleier der Beatrice in Berlin. Diese fand am 7. 3. 1903 am Deutschen Theater in seiner Anwesenheit statt.

Teufelskerl? … Wiene] Carl Wiene trat als Gastschauspieler am 25. 2. 1903 im Raimund-Theater in der Hauptrolle in Ein Teufelskerl (The Devil’s Disciple) von George Bernard Shaw auf. Schnitzler war zu diesem Zeitpunkt bereits in Berlin und sah die Vorstellung nicht.

Mirjam H. ] Salten und die Schauspielerin Mirjam Horwitz hatten eine Affäre, die, wenn man die Hinweise zusammenliest, von ihrem Vater beendet wurde, indem er eine Entscheidung von Salten forderte. Salten sah darin die Möglichkeit, die Sache zu beenden und bat Schnitzler um Vermittlung, was er während seines Berlin-Aufenthalts tat. Horwitz war auch eine Freundin von Schnitzlers Schwägerin Elisabeth Gussmann.

Gespräche … Aretino] Salten schrieb auch ein Feuilleton darüber: Felix Salten: Vom göttlichen Aretino. In: Die Zeit, Jg. 2, Nr. 165, 15. 3. 1903, Morgenblatt, S. 1–2.

beginne … Florenz«] Salten arbeitete noch Jahre an der Novelle, die erst 1923 erschien. Siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 15. 8. 1907 und .

Jacobsohn benehmen] Jacobsohn war der Berliner Theaterkorrespondent der Zeit. Salten dürfte hier seiner Neugier Ausdruck verleihen, wie dieser die Premiere von Der Schleier der Beatrice besprechen würde. Die Depesche lautetete: »Der Dichter wurde häufig gerufen, und ſtarker Beifall behauptete ſich ſiegreich gegen einzelne energiſche Ziſcher«. ([Siegfried Jacobsohn]: »Schleier der Beatrice.« Man telegraphirt uns aus Berlin, 7. d.. In: Die Zeit, Jg. 2, Nr. 158, S. 5.)

Implizite Erwähnung

Vater] Theodor Horwitz

Versandweg

Versendet

3. 3. 1903
Felix Salten
Wien

Empfangen

4. 3. 1903
Arthur Schnitzler
Berlin

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 2

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift »Salten« vermerkt

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »164«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03347]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, [12. 10. 1903]

|Montag.

Lieber, ich wollte allerdings morgen lesen, bin aber so in Anspruch genommen, dass ichs vorderhand auf Freitag laßen muß, wovon ich H. heute verständigt habe. Ich wußte das schon gestern, sonst hätte ich Ihnen gestern geschrieben. Gerne kommen wir zu Ihnen, wenn Sie uns einen Tag vorschlagen. Aber dass man einander entgleitet, hat andere Ursachen. Denn wiewol ich sehr beschäftigt bin, fände ich doch Zeit genug, an dem Verkehr des alten Kreises theil zu nehmen. Dieser geht jedoch seit langem ohne mich vor sich. Was Sie heute zum ersten Mal bemerken, und als höchst ärgerlich bezeichnen, dass habe ich so oft und oft constatirt, dass ich schon aufgehört habe, es zu beobachten. So wenig ich das herbeigeführt habe, so wenig innere und äußere Eignung besitze ich, das heute noch zu ändern. Es fällt mir auch nicht im Mindesten ein, die Dinge zu einer absolut nutzlosen Discussion zu stellen, und bitte Sie ernstlich davon abzusehen. Nur hätte ich Ihre Bemerkung mit einer ähnlichen quittiren müßen, und das erscheint mir unmöglich, weil es meinerseits nicht aufrichtig wäre. So hab ich Ihnen lieber gleich gesagt, was ich seit langem denke, ohne damit das geringste zu bezwecken. Reden hilft ja in solchen Fällen nichts, – es beseitigt nur Unklarheiten. Und ich hätte, wenn ich nicht dadurch die Situation selbst weiter im Unklaren gelaßen hätte, sicher auch weiter nichts gesagt.

|Was die Vorlesung betrifft, bitte ich Sie sehr, sich für Freitag frei zu halten, oder, wenn dieser Tag nicht geht, es mir gleich zu schreiben. H. möchte, dass wir dann punct 5. beginnen, weil er um ½ 11 fort muß.

Mit herzlichsten Grüßen von uns Beiden an Ihre Frau, den kl. Buben und Sie
Ihr

Salten

Kommentar

auf Freitag laßen] auch dieser Termin wurde verschoben, vgl. Felix Salten an Arthur Schnitzler, 14. [10. 1903]

alten Kreises] Zur Bestimmung, wen Salten für den »Kreis« hält, vgl. A. S.: Tagebuch, 9. 10. 1891. Um die Jahrhundertwende, mitverursacht durch die jeweiligen Familiengründungen und Übersiedlungen in Wiener Außenbezirke, dürften die bis dahin von selbst ergebenden Zusammentreffen in Kaffeehäusern seltener geworden sein. In seinem Antwortschreiben (Arthur Schnitzler an Felix Salten, 12. 10. [1903]) bestätigt das Schnitzler, indem er argumentiert, dass es die Gruppe als Ganzes nicht mehr gebe. Es läge also nicht daran, dass Salten ausgeschlossen wäre.

Implizite Erwähnungen

Beiden] Ottilie Salten

Frau] Olga Schnitzler

Buben] Heinrich Schnitzler

Versandweg

Versendet

[12. 10. 1903]
Felix Salten
Wien

Empfangen

[12. 10. 1903]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 2

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift auf den »12/10 903« datiert und »Salten« vermerkt

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »172«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03353]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, [9. 11. 1903]

|Montag Abds

Lieber! Wenn ein Werk vor einem gutwilligen, unbeeinflußten Hörer seine Wirkung verfehlt, dann muß das Werk daran irgendwie schuld sein. So habe ich immer gedacht, und so denke ich auch heute. Da ich nun annehme, dass Sie meinem Feuilleton ein gutwilliger, unbeeinflußter Leser waren, so ist einfach mein Feuilleton mißlungen. Es kann offenbar nicht anders sein.

Das Entscheidende ist mir: Sie fühlen sich verletzt, und: Sie haben durch mein Reigen-Feuilleton eine bittere Stunde gehabt. Ich werde in meiner Antwort, (die Sie doch erwarten?) auf nichts anderes Bedacht nehmen, als auf diese beiden Umstände. Denn es war nicht meine Absicht, Sie zu verletzen, und das Feuill. wurde nicht geschrieben, um die Stunde, in der Sie es lesen, zu einer bitteren zu machen. Ganz im Gegentheil, wie Sie mir hoffentlich glauben.

Wenn meine Arbeit trotzdem so auf Sie gewirkt hat, dann ist eben »das« nicht herausgekommen, was ich herausbringen wollte. Nachdem ich seit gestern diese Sache ernsthaft überlegt habe, nachdem ich alle Empfindlichkeiten, die sich regen wollten, und alle sonstigen Unterstimmen zum Schweigen gebracht habe, bin ich zu diesem Resultat gelangt. Ich sehe heute zwar selbst noch nicht genau, wo der Fehler stecken mag, aber ich zweifle nicht, dass ↑de↓in Fehler an meiner Arbeit vorhanden ist; ich will daran nicht zweifeln, und ich muß nun versuchen, das Feuilleton zu erklären, außerdem aber auf eine Beschuldigung, die Sie gegen mich erheben, antworten. Zwei schwere und mißlige mißliche Dinge.

Zuerst also die Beschuldigung, ich hätte mündlich, und bisher auch öffentlich-kritisch eine andere Meinung über Sie zum Ausdruck gebracht, als die in meinem Reigen-Feuilleton niedergelegte. Das sei unaufrichtig, und habe Sie verletzt.

Darauf ließe sich erwidern, dass ich jetzt sehr wol eine andere Meinung haben könn↑ete↓, ohne dass eine Unaufrichtigkeit mir deshalb vorzuwerfen wäre. Es kommt ja, wenn man seine alten, gewohnten Urtheile über einen Künstler nach Jahren wieder einmal versammelt ↓vor↓, dass die eine oder die andere der früheren Meinungen Einem inzwischen davongelaufen ist, sich nicht mehr einstellen will, indessen andere, neue Anschauungen sich plötzlich einfinden. So entstünde dann in der Con↑cz↓entration kritischen Arbeitens ein verändertes Gesammtbild, und man dürfte deswegen von einer Unaufrichtigkeit noch nicht sprechen.

Bei mir ist aber nicht einmal das zutreffend. Was ich im »R-F« schrieb, habe ich seit Jahren gedacht, und Ihnen mein Denken nicht vorenthalten. Sie müßen sich erinnern, wie oft ich Ihnen sagte, dass der Anatol jetzt anders auf mich wirke, als vor 12 Jahren, und Sie müßen sich erinnern, dass ich bei diesem Thema: Anatol, Märchen ec. einmal (es war in der Frankgaße) so heftig im Ausdruck wurde, dass wir Beide darüber ins Lachen geriethen. Sie müßen sich ferner erinnern, dass ich Ihnen in unseren häufigen Gesprächen über die »Beatrice« sagte, es müße nun etwas anderes kommen! Ich |rechnete, mit Ihrer Zustimmung, die Beatrice als den Abschluß Ihrer Anatol-Epoche, fand, dass auch der vorher geschriebene »Grüne Kakadu« ein erstes Anzeichen für die neue Entwicklung sei, besprach mit Ihnen die Rückfälligkeit der »Gefährtin« und dass nach meinem Gefühl der »Paracelsus« mißlungen sei.

Am 16. Dez. 1900 schrieb ich dann in der »Wr Allg. Ztg« über die Beatrice: »Und demnach kann auch der ›Schl. d. B.‹ nach der eingangs erwähnten Formel declinirt werden: ›Schnitzler – Vorstadt – süßes Mädel‹. Der ganze Ideenkreis, der Anatol und seine Mädchen, der die Christine der Liebelei, der alle die kleinen und großen Dialoge, Novellen und Stücke Schnitzlers erfüllt, erfüllt auch dieses Drama. Anatol↑s,↓ der ästhetisirende Liebhaber, bezaubert von der unbewußten Grazie eines Vorstadtmädels, melancholisch durch Eifersucht auf Vergangenheit und Gegenwart, nachdenklich über die Rätsel des Liebesverkehrs, und manchmal im chambre Separée summarisch: ›So ist das Leben‹, – Filippo Loschi trägt seine Züge.« Und weiter: »Beatrice, das Vorstadtmädel, süß natürlich, sehr süß, hinreißend in ihrer inneren Naivetät, berauschend in ihrer stets bereiten Weiblichkeit, und sie geht den Weg der Vorstadtmädel . . «

Dieses Feuilleton haben Sie damals in einem sicherlich übertriebenen Lob »ein Meisterwerk« genannt. Immer↑gh↓in, ich durfte glauben, dass Sie mir Recht geben, durfte es umso mehr, als ich ja nur geschrieben hatte, was ich so oft mündlich zu Ihnen geäußert habe.

Heute schreiben Sie mir, Sie müßten es »bei mir lesen, dass Ihnen erst mit der Beatrice eine einigermaßen neue Verkleidung der alten Figur gelungen ist!«

Nein, lieber, das haben Sie bei mir nicht gelesen. Ich schrieb: »Dem oft variierten süßen Mädel gab er in der Beatrice endgiltige Gestalt; rückte den von ihm geschaffenen Typus ins Erhabene!!![«]

Sie werden im Ernst nicht behaupten können, das heiß↑te↓ auf Deutsch: »Damit ist Ihnen eine einigermaßen neue Verkleidung gelungen!« Das heißt, was es sagt↑,:↓ »rückte den Typus ins Erhabene, gab endgiltige Gestalt.« Ich bitte Sie den Unterschied zwischen dem, was Sie mir vorwerfen, was Sie aus meinen Zeilen herauslesen, und zwischen dem, was ich geschrieben habe, zu beachten.

Das süße Mädel ist nun einmal ein Typus. Man bedient sich des Wortes in der Literatur, wie im Leben, zur kurzen Verständigung, um eine bestimmte Gattung rasch zu bezeichnen. Es gibt garnicht viele Dichter, die einen Typus geschaffen, die eine neue Gestalt im Leben sichtbar gemacht und × die Literatur mit ihr bereichert haben. Muß ich das hier wirklich anführen, um zu erklären, dass es keinen Vorwurf bedeutet, Ihnen vom süßen Mädel zu sprechen↑,?↓ Bahr hat geschrieben: Schnitzler ist ein Virtuos – auf einer Saite. Und Herzl und Goldmann schrieben, Schnitzler kann nichts als das süße Mädel. Nichts davon steht in meinem Feuilleton, wie nichts davon in meinem Urtheil über Sie ↑stezu↓ finden ist, nicht im Geschriebenen und nicht im Mündlichen.

Hätte ich geschrieben: Schnitzler kommt vom süßen Mädel nicht los, dann hätte ich mich der Einkastelung schuldig gemacht. Aber ich habe |geschrieben: » . . . . .  gab endgiltige Gestalt, rückte den Typus ins Erhabene und entledigte sich . . « Erlauben Sie, dass ich auf diesen Unterschied aufmerksam mache. Ich schrieb: »In diesem Werke nahm er Abschied von dem Vorstadtmotiv[«]!!!! Damit glaubte ich, das Kastel, in das andere Sie sperren möchten, zerschlagen zu haben, und glaube es noch immer.

Es blieben noch die Worte: »niedliche und langwierige Gefährtin der Dichterjugend.« Nicht im Entferntesten fiel es mir ein, darin könne etwas Kränkendes für Sie liegen. Es ist in meiner Art, mich soweit als möglich in den anderen zu versetzen, wenn ich schreibe, und da mag ich über das süße Mädel ein ungeduldigeres Wort gesagt haben. Es thut mir leid. Sachlich war es nicht falsch, der anderen Frauengestalten dabei nicht zu gedenken. Diese spielen in Ihrem Schaffen bis zum Reigen und zur Beatrice keine so wichtige Rolle, dass man sie ↑aufin↓ einer geradlinigen und knappen Auseinandersetzung Ihres Entwicklungsganges hätte anbringen müßen.

Es bliebe noch: Goldschmiedearbeit, Kleinkunst. Ich erkläre ausdrücklich, dass ich es bedaure, diese Worte angewendet zu haben, bedauere, weil sie eine von mir nicht geahnte und nicht beabsichtigte Wirkung auf Sie hervorbrachten. Trotzdem, ich kann sie verantworten. Der Absatz beginnt: »Schnitzler hatte noch andere Eigenschaften, ec.« »hatte«. Darin liegt einfach Alles. Ich nenne Sie keinen Goldschmied, ich sage nicht, Sie sind ein Kleinkünstler. Ich beziehe diese beiden Worte[,] wie aus dem F. hervorgeht[,] nur auf Ihre Anfänge, nur auf den Anatol, als auf d↑emas↓ Werk, auf dem Ihr Ruhm wol auf einer Quader ruht. Diese Basis kann sich in späteren Zeiten durch Umwertung verschieben. Historisch wird man sie aber doch belaßen müßen. Und gleich, nachdem die beiden ominösen Worte gesagt sind, kommt: »Dann aber fand er die Handgriffe zu einem stärkeren Material, zu einer höheren Plastik!« Heißt das, Sie zu einem Goldschmied stempeln? Dann kommt: »Umfassendere Kräfte werden in ihm frei, großzügiger und weniger zierlich.« Heisst das, Sie sind ein Kleinkünstler?

Es bliebe noch: »Er darf nicht wiederkommen. So nicht!« Lieber, das habe ich Ihnen oft gesagt, das ist meine Überzeugung, und es ist meine Überzeugung, dass Sie »ein neuer Rausch« umfangen wird. Sie umschreiben das ↓leider↓ mit den bitteren Worten, »dass ich noch Besseres × von Ihnen zu erwarten scheine«. Besseres wol auch, aber was wichtiger ist: Anderes! Zu diesem Anderen rechne ich die »letzten Masken«. Rechne ich nicht die »Literatur« und nur halb die Frau mit dem Dolch, deren geniale Erfindung mich so sehr in meinem Glauben an Ihre Wandlung bestärkte, dass meine Abneigung gegen Schwarzkopf akut wurde, als er von einem »Tric« sprach. Ich zweifle nicht, dass dieser ehrliche Mann[,] wenn er die Gelegenheit gehabt hätte, auch geschrieben hätte, es sei »ein Tric«. Und ich zweifle nicht, dass Sie das geschriebene ebenso ruhig angenommen hätten ↑××wie↓ Sie das gesprochene Strohwort hingenommen haben. Gegen mich aber regen sich bei Ihnen so heftige Stimmen des Misstrauens, weil ich auf einem höheren Niveau und mit größeren Maßstäben von Ihrem ×××× ×××××, die Linie Ihres Schaffens ziehe.

Ich sinne vergebens darüber nach, wie es mir passiren konnte, von Ihnen so arg mißverstanden zu werden. Und da ich mich zu der Annahme, dass Sie mir irgendwie gereizt und beeinflußt, oder mißtrauisch gegenüberstehen nicht entschließen kann, komme ich immer wieder zu dem Resultat: es muß an meinem Feuilleton irgendwie und irgendwo |ein Fehler stecken.

Nur deshalb möchte ich Ihnen noch zu bedenken geben, was Sie offenbar ganz übersehen haben. Dieses Reigen-Feuilleton erschien in der Absicht, Ihnen und Ihrem Buch zu Hilfe zu kommen. Es erschien in der Verbotswoche, und unter dem Widerstand aller Faktoren. Erinnern Sie sich, dass Ihr eigener Schwager erklärt hat, (was er heute wieder beim Prof. Singer that) »über so eine Schweinerei« schreibt man nicht. Diese Worte waren die Parole in allen Wiener Redactionen, und Niemand konnte dagegen an, diese Worte wurden ins breiteste Publicum getragen und es sollte überall heißen, der Reigen ist kein Kunstwerk sondern eine Pornographie. Da ist es mir eine Freude gewesen, dass ich das Selbstverständliche und ganz Unverdienstliche aussprechen durfte: der R. ist ein Kunstwerk! Dass ich durch die Nebeneinanderstellung mit dem Anatol zeigen konnte, warum er es ist. Hätte ich, wie ich ohne Mühe und wie ich es lieber gethan haben würde, meine Pfeifen höher gestimmt, dann würde ich Niemanden überzeugt haben, und ich hätte dem Buch nur geschadet, weil alle Leute gesagt hätten: »Natü-ürlich, der Salten!« So aber habe ich, das weiß ich genau, aufklärend und nützlich gewirkt! Woran mir sonst nie etwas liegt, woran ich sonst nie denke, diesmal lag mir daran, die Leute zu überzeugen, au↑chf↓ die Fernerstehenden zu wirken, die Gegner so viel als möglich zu entwaffnen. Das hat meinem F. vielleicht bei Ihnen geschadet. Aber die allerbeste Absicht müßten Sie mir doch zubilligen.

Aus taktischen Gründen stehen die Schlußworte da: »wir sind neugierig auf den neuen Schn.« Ich habe mir damit vorsichtsweise eine Stufe gebaut, auf die ich steigen und den neuen Schnitzler von da aus demnächst zeigen wollte. Es sind diese Worte ein Riesenthor, das ich vor Ihnen aufmache; da kann einfach alles kommen, da erwartet man alles. Die Entwicklungsfähigkeit, die Wandlungsmöglichkeit, die heute noch nicht zu begrenzende Complexität, (lauter Dinge, die Ihnen oft, und oft von nahestehenden Freunden geleugnet wurden) werden Ihnen hier als etwas Selbstverständliches zugesprochen; – und – Sie schreiben mir, ich hätte Sie in ein Kastel gesperrt!

Ich frage mich, sehr betroffen, wie ich Ihnen gestehen will, ob denn die zwölf Jahre intimer Gemeinschaft nicht bei Ihnen standen, als Sie diese Zeilen lasen, und ob sie so schwach waren, Ihnen dass sie Ihnen nicht helfen konnten, de↑mn↓ Sinn dieser Worte zu entziffern, die wahre Meinung, den wahren Sinn, wenn schon die Worte allein nicht deutlich genug gewesen sind. Ich frage mich weiter, ob diese zwölf Jahre, in denen ich eine Theilnahme für Ihre Schriften gezeigt habe, die in ihrer Intensität, in ihrer Aktivität, in ihrer Beständigkeit wie in ihrem Verständnis gewiss keine alltägliche gewesen ist, ob diese Jahre so kraftlos sind, dass sie beschämt Ihre Vorwürfe hören mußten, ohne sie aus eigenem Vorrath widerlegen zu können.

Sie werden auch meine Deprimirtheit darüber begreifen, dass ein Feuilleton, in welchem mit dem Absatz »Dass Einer aber lachen kann«, – bis zu »der Humor allein ist am Ziel, er ist die Nähe, ist der Gipfel, er ist das En↑gidg↓iltige!« so ein Ton absoluter und höchster Anerkennung angeschlagen wird, so vollständig umgedeutet werden kann.

Neben vielen Anderen Dingen thut es mir am meisten leid, dass Sie, wie es scheint[,] durch mein F. zu starkem Selbstzweifel veranlaßt wurden. Da muß ich Ihnen aber doch sagen, dass Sie dazu nicht den mindesten Anlaß haben, dass ich nicht blos »Besseres von Ihnen zu erwarten scheine« sondern daß sich nahezu alle meine Urtheile, die Ihre künstlerische Kraft betreffen, in den letzten Jahren nur gefestigt haben! Und ich muß |doch einmal noch Sie darauf aufmerksam machen, dass in meinem Feuilleton überall, wo etwa von Ihren Grenzen die Rede ist[,] ein »hatte«, ein »war«, kurz ein Perfectum steht. Und dass überall, wo von der Gegenwart gesprochen wird, das Wort Vorn, Reife, Entwicklung, das Geringste ist, was gesagt wird, und dass die Thatkraft als eine hoffnungsreiche bezeichnet wird. Das ist die Linie, die ich einhalten wollte, und die ich, wie es scheint, doch nicht straff genug gezogen habe.

Noch nie habe ich eine kritische Arbeit so gerne geschrieben, und noch nie ist mir mein kritisches Amt, das ich ja nicht aus innerster Neigung auf mich genommen habe, das ich aber doch immer mit Gewissenhaftigkeit und gutem Willen versehe, so verleidet und zum Überdruß gewesen, wie jetzt, seit ich Ihren Brief empfing.

Ich weiß nach dem Vorgefallenen nicht, ob ich Sie durch diesen langen Brief auch nur in einem Punct überzeugt habe. Ich weiß ja jetzt auch garnichts mehr, und ich überlege mir, ob es einen Werth für Sie haben kann, wenn ich jetzt noch Ihrer Vorlesung beiwohne. Nicht als ob mein Urtheil über Sie befangen oder schwankend gemacht werden könnte, aber wie ich Ihnen nun meine Meinung formuliren soll, und wie Sie sie aufnehmen, dessen bin ich jetzt nicht mehr sicher, und glaube, wir wollen es diesmal lieber unterlaßen.

Ihr
F S.

Kommentar

Montag ] Da der Brief Schnitzlers, auf den Salten hier reagierte, auf den datiert und Schnitzler bereits am antwortete, ist dieser Brief auf den datierbar.

schrieb … Beatrice] Felix Salten: »Der Schleier der Beatrice«. (Zum erstenmale aufgeführt im Lobe-Theater zu Breslau). In: Wiener Allgemeine Zeitung. 6 Uhr-Blatt, Nr. 6832, 16. 12. 1900, S. 10.

Schnitzler … Saite.] Wörtlich lautet die Stelle: »Er ist ein großer Virtuose, aber einer kleinen Note.« Hermann Bahr: Das junge Oesterreich. II. In: Deutsche Zeitung, Jg. 23, Nr. 7813, 27. 9. 1893, Morgenausgabe, S. 1–3. Siehe Hermann Bahr: Das junge Oesterreich. II, 27. 9. 1893. Schnitzler hatte sich damals sehr wohl darüber geärgert, vgl. A. S.: Tagebuch, 27. 9. 1893.

Herzl ] »Daß es noch größere Fragen gebe, als ob die Mitzi mit dem Rudi vom Ferdl plötzlich verlassen worden sei, scheint er in seinen Werken nicht zu wissen.« H. [ = Theodor Herzl]: Feuilleton. Carl-Theater. (»Freiwild«, Schauspiel von Arthur Schnitzler). In: Neue Freie Presse, Nr. 12.024, 13. 2. 1898, S. 1–2. Schnitzler hatte sich auch über dieses Feuilleton geärgert, vgl. A. S.: Tagebuch, 13. 2. 1898 und Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 7. 3. [1898].

Goldmann ] Goldmanns Kritik an der Berliner Aufführung von Der Schleier der Beatrice endete damit, dass er das Stück als »verfehlt« bezeichnete und über Schnitzlers Zukunft als großer Dichter schrieb: »Und die Frage, ob es ihm gelingen wird, das hohe Ziel zu erreichen, nach dem er mit so schönem Bemühen strebt, hängt ab von der Frage, ob er die Kraft haben wird, aus der kleinen und abgesonderten Welt, in der sein Schaffen sich bisher hauptsächlich bewegt hat und in der die Stimmungen – die Stimmungen, die aus den kleinen Gefühlen hervorgehen – eine allzu wichtige Rolle spielen, den Weg zu finden ins große Leben hinein […].« Paul Goldmann: Berliner Theater. (»Der Schleier der Beatrice« von Arthur Schnitzler). In: Neue Freie Presse, Nr. 13.851, 19. 3. 1903, Morgenblatt, S. 1–5. Siehe A. S.: Tagebuch, 19. 3. 1903.

Faktoren] Geschäftsführer

eigener Schwager ] Siehe A. S.: Tagebuch, 5. 4. 1903.

Sie] In der Vorlage steht: »sie«.

sie] In der Vorlage steht: »Sie«.

Vorlesung] Siehe A. S.: Tagebuch, 12. 11. 1903.

Implizite Erwähnung

Schwager] Markus Hajek

Versandweg

Versendet

[9. 11. 1903]
Felix Salten
Wien

Empfangen

[10. 11. 1903]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 2

Typ: Brief

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift datiert: »Nov. 903«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »179«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03355]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, [11. 11. 1903]

|Mittwoch.

Lieber, vor allem: Ihr Brief vom Semmering gab mir ein Recht zu der Annahme, Sie seien verletzt, und seien in manchen Dingen, die bisher zwischen uns fest standen erschüttert worden. Das legte mir, in meiner Erregung (die Sie begreifen müßen) den Gedanken nahe, ob es rathsam sei, sich nach diesem brieflichen Unwetter sogleich wieder auf kritischem Boden zu treffen. Nur weil die Vorlesung so unmittelbar bevorsteht, kam ich darauf, sie in den Kreis der Discussion zu ziehen, und was also ein zufälliges Zusammentreffen war, nehmen Sie als ein Misstrauen pro futuro.

Ich habe lediglich in einem Gefühl, – wie soll ich sagen? – des Respectes vor der unberührten Stimmung, die sonst bei unseren Vorlesungen obwaltet, lediglich aus dem Wunsch und aus der Besorgnis, die absolute Klarheit dieser für uns alle so notwendigen Athmosphäre ungetrübt zu erhalten, darauf hingewiesen, dass diese Vorlesung Sie vielleicht noch nicht ganz in ruhiger Unbefangenheit mir gegenüber finden wird.

Mein Brief war in seiner sachlichen und gründlichen Ausführlichkeit allein schon ein Freundschaftsbeweis. Alles, was ich darin sage[,] kann garnicht anders gedacht werden, als dass ich mir die äußerste und ernsteste Mühe gab, einen Freund über meine |Intentionen aufzuklären, seine Verstimmung zu beheben. Dass ich auch dies Letzte, – ohne böse Absicht, ohne einen schlimmen Nebengedanken – aussprach, ist wieder nur ein Freundschaftsbeweis. Nichts in meinem bisherigen Verhalten gegen Sie, nichts in meinem Brief gibt ihnen ein Recht zu der Annahme, ich hätte Ihnen ein häßliches Misstrauen insinuiren wollen. Dagegen muß ich mich mit aller Entschiedenheit verwehren.

Man ist doch nicht »nachträgerisch«, wenn man von einer Sache tiefer berührt wird, Sie setzen consequent verletzende Worte, die ich nie gemeint habe, für die besseren und einfacheren.

Ich hielt Sie, und mußte Sie für tiefer berührt halten, Sie überraschen mich ↑mijetzt↓ durch die Mittheilung, es sei Ihnen nicht möglich »dergleichen schwer« zu nehmen.

In Ihrem ersten Brief sagen Sie mir klipp und klar, Sie seien an meiner kritischen Aufrichtigkeit irre geworden. Und das las ich Sonntag. Weil ich nun besorgt wurde, wie das am Donnerstag sein wird, eine Besorgnis, von der Sie sehr genau wissen mußten, dass sie mich ebenso wie der Vorwurf kränken muß, werden Sie heftig.

Sie hätten mir ruhig sagen können: »Die Sache wirkt freilich noch in mir nach, – aber kommen |Sie.« Oder Sie hätten mir sagen können: »es ist kein Rest davon mehr in mir!« Ich wollte weder ein Vertrauensvotum provoziren, noch Ihnen ein Misstrauen aussprechen; – ich wollte Klarheit in einer Sache, die mir so sehr am Herzen liegt, wie unsere Vorlesungen! Ich wollte nicht, mit dem leisesten Schatten einer Besorgnis nach dieser Richtung Ihr Werk hören. Dass ich solche Dinge aussprach, ist einfach ein Beweis subtiler Ehrlichkeit. Dass Sie mir darauf so antworten, legt auch mir die Frage vor, die Sie am Anfang Ihres zweiten Briefes aufwarfen, »ob es nicht besser sei, ec.«

Ich will auf die so sehr heftigen und verletzenden Dinge, die Sie mir schreiben, nicht eingehen. Jetzt nicht. Vielleicht sprechen wir nach der Vorlesung über den Anspruch auf Erregung und Ungerechtigkeit, den Sie für sich selbst geltend machen, und den Sie mir nicht zubilligen wollen, über das hohe Niveau »absoluter Ehrlichkeit,« auf welchem ich unsere Beziehungen nicht solle halten können, und auch darüber, dass von Ihrer Seite das Wort »Bruch« in dieser Angelegenheit fallen konnte. Lieber wäre es mir, und erwünschter freilich gewesen, wenn alles vorher zwischen uns ins Reine gekommen wäre. Aber offenbar könne[n] Briefe, die aus dem Temperament und nicht aus Vorbedacht geschrieben werden, eine Sache beid[er]seits nur verwirren. Ich resumire: Nie werde ich |zu der Empfindung zu überreden sein, dass ich an dem Abbruch unserer Beziehungen Schuld trage, und nie werde ich dieses Auseinandergehen verhindern, wenn mir gesagt wird, dass ich enervante Wirkungen ausübe, und wenn ich sehe, dass ein noch so zartgemeintes Bedenken mir als Misstrauen ausgelegt werden kann. Dagegen werde ich alles aufbieten, eine Freundschaft zu erhalten, die ich als die einzige meines Lebens bezeichnen muß, die mir bisher – ich glaube es bewiesen zu haben – menschlich und künstlerisch theuer war, und die man in meinem Alter ja auch nicht ohne starke Erschütterung verliert, – wenn mir wie sonst die Möglichkeit bleibt, ohne Angst vor Missdeutungen, und ohne Angst vor verzeihender Milde, alles rückhaltlos zu sagen was ich denke! Und es erscheint mir leider notwendig hier noch etwas hinzuzufügen, dass mein schärfster Gedanke ↓gegen Sie↓ bis auf den heutigen Tag noch nicht scharf genug gewesen ist, um auch nur eines Kindes Haut zu ritzen. Ich meine: darauf kommt es an!

Ihr
F S.

Kommentar

Mittwoch] Schnitzlers Datierung »11. 12. 903« ist offensichtlich falsch, da dieser Tag ein Freitag war. Die Datierung des Schreibens gelingt hingegen durch die Fortführung der Kommunikation, in die sich das vorliegende Schreiben einbettet, und den auf den vorangehenden Brief vom folgenden Mittwoch.

Brief vom Semmering ] Arthur Schnitzler an Felix Salten, 7. 11. 1903

Vorlesung] siehe A. S.: Tagebuch, 12. 11. 1903

zweiten Briefes] Arthur Schnitzler an Felix Salten, 10. 11. 1903

Implizite Erwähnung

Werk] Der einsame Weg. Schauspiel in fünf Akten

Versandweg

Versendet

[11. 11. 1903]
Felix Salten
Wien

Empfangen

[11. 11. 1903 – 12. 11. 1903?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, A 2

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift datiert: »11. 12. 903«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »181«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03389]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 13. 12. [1903]

|Dessauerstrasse 19

Berlin, 13. Dezember.

Mein lieber Freund,

Ich habe mich ſehr gefreut, wieder einmal einen Brief von Dir zu erhalten. Auch die guten Nachrichten über Deine »engſte Familie« haben mir viel Freude bereitet.

Daß ich ↓für↓ Fräulein Popper, nachdem ſie mir von Dir und Deiner Mutter empfohlen worden, Alles that, was in meiner Macht ſtand, iſt ſelbſtverſtändlich. Wenn Du ſie ſiehſt, ſo ſage ihr, daß der Referent der »Nationalzeitung«, an den ich ſie empfohlen, ſehr freundlich über ſie geſchrieben hat.

|Am Semmering muß es im Spätherbſt ſehr ſchön geweſen ſein. Haſt Du weitere Winter-Reiſepläne? Über die Vorleſung Deines Stückes durch Ludwig Bauer habe ich ſelbſtverſtändlich ein Telegramm geſandt. Es iſt nicht erſchienen (oder ſollte es mir entgangen ſein?). Dieſes Nichterſcheinen richtet ſich aber ſicherlich gegen Bauer und nicht gegen Dich. Mein Telegramm über das Bevorſtehen Deiner Première iſt ja erſchienen.

Zum Leſen komme ich gar nicht mehr, ſeit die furchtbare Reichstagsarbeit begonnen hat. Vehse habe ich habe ich mir gekauft (für 67 MK; was haſt Du gezahlt?). Haſt Du das gegenwärtige |deutſche Modebuch »Briefe, die ihn nicht erreichten« ſchon geleſen? Es iſt zu empfehlen.

Meine Freundin in Frankfurt war krank. Lungenentzündung oder ſo etwas. Ich bin ſehr beſorgt. Aus ihren Briefen werde ich nicht recht klug inbezug auf ihre Krankheit. Die Ärzte ſagen ihr auch offenbar nicht die Wahrheit; aber aus dem Umſtande, daß die Ärzte eine ſofortige Reiſe nach dem Süden, womöglich Egypten, empfehlen, folgere ich allerlei Schlimmes.

Als ich das letzte Mal in Wien mit Dir und Deiner Frau über dieſe Angelegenheit ſprach, ſagteſt Du, daß ich eigentlich nunmehr gegen die meine Freundin ſei, indem ich ſie in |der Illuſion ließe, ich würde ſie heirathen. Ich habe über dieſe Deine Worte oft nachgedacht. D Du haſt im Weſentlichen Recht; und da mich der Vorwurf der Unwahrheit ſehr bedrückt, bin ich ſeit Wochen bemüht, in meinen Briefen allmälig zur Wahrheit einzulenken. Sie weiß heut, daß ich ſie, fürs Erſte wenigſtens, nicht heirathen kann; aber ſie klammert ſich trotzdem an mich, als ihren denjenigen, der ſie, wie ſie ſchreibt, »vom Abgrund zurückgeriſſen hat« und als ihren einzigen Halt.

Was aus Alledem werden ſoll, weiß der liebe Gott allein.

Das Unglück wollte es, daß |daß ich Bahr, nachdem ich das Glück gehabt hatte, wahrſe während ſeines Berliner Aufenthalts nigends mit ihm zuſammenzukommen, ↓geſtern↓ auf der Straße traf. Ich blieb ſtehen, und wir geriethen in ein längeres Geſpräch. Dieſer alberne, dünkelhafte und verlogene Menſch hat mich mich immer heftig gereizt. Diesmal war dies ganz beſonders der Fall, und er ſchien es auch darauf angelegt zu haben, mich zu provoziren. So theilte er mir Äußerungen mit, die Du und Beer-Hofmann gethan haben ſollen. Ich gerieth in Hitze und antwortete |demgemäß. Hinterher wurde es mir klar, daß Deine und Richards Äußerungen offenbar entſtellt wiedergegeben waren. Ich vermuthe, daß er Dir jetzt auch meine Äußerungen entſtellt berichten wird, und bitte Dich, falls dies geſchehen ſollte, nicht darauf zu achten.

Wenn Du nächſtens einmal wieder Zeit findeſt, mir zu ſchreiben, wirſt Du mir eine große Freude machen. Weihnachten gehe ich wahrſcheinlich nach |Frankfurt.

Viele herzliche Grüße an Dich und Deine Frau von Deinem getreuen

Paul Goldmann.

Kommentar

Fräulein Popper ] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 14. 11. [1903]

geſchrieben ] Höchstwahrscheinlich Bezug auf folgende Meldung über ein Konzert von Dora Popper: [O. V.]: Theater- und Kunstnachrichten. [Man schreibt uns aus Berlin]. In: Neue Freie Presse, Nr. 14.093, 20. 11. 1903, Morgenblatt, S. 9.

Semmering ] Arthur und Olga Schnitzler waren zwischen 6. 11. 1903 und 9. 11. 1903 am Semmering gewesen.

Telegramm] Ludwig Bauers Vorlesung von Die Gouvernante hatte am 2. 12. 1903 in Berlin stattgefunden und war vom Verein zur Förderung der Künste veranstaltet worden. Siehe auch A. S.: Tagebuch, 4. 12. 1903. Goldmanns Telegramm dürfte tatsächlich nicht veröffentlicht worden sein.

Telegramm ] [Paul Goldmann]: [Aus Berlin wird uns gemeldet: »Der einsame Weg«]. In: Neue Freie Presse, Nr. 14.115, 12. 12. 1903, Morgenblatt, S. 10.

Vehse ] Werk nicht ermittelt

»Briefe, … erreichten«] Schnitzler hatte den Briefroman nicht gelesen. Siehe auch Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 27. 6. [1903].

das letzte Mal in Wien ] im September 1903, vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 7. 9. 1903

Illuſion] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 14. 11. [1903]

Bahr … Aufenthalts] Bahr war vom 3. 12. 1903 bis zum 14. 12. 1903 in Berlin gewesen, um der Uraufführung seiner Komödie Der Meister am Deutschen Theater beizuwohnen.

berichten] Schnitzler und Bahr sprachen jedenfalls kurz darauf über Goldmann, vgl. A. S.: Tagebuch, 18. 12. 1903 und Aufzeichnung von Hermann Bahr, 18. 12. 1903.

Implizite Erwähnungen

engſte Familie] Heinrich Schnitzler

Mutter] Louise Schnitzler

Première] Der einsame Weg. Schauspiel in fünf Akten

Freundin] Theodore Rottenberg

Versandweg

Versendet

13. 12. [1903]
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[14. 12. 1903 – 18. 12. 1903?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3173

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »[1]903« vermerkt
2) mit rotem Buntstift neun Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03415]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 9. 3. 1906

|B. Z. am MittagBerlin SW, 9. III. 06. ChefredaktionKochstr. 23–25

Lieber, hier sende ich Ihnen das Feuilleton – das einzige, das bisher kam – aus der »B. Z.« Montag will ich nochmals über die Russen schreiben, und schicke es Ihnen dann gleich zu. Dass Sie so verstimmt von hier weggingen, hat auch auf mich deprimirend gewirkt. Dieser »Ruf des Lebens« schien mir so unbezweifelbar, und ist es mir noch, dass seine Aufnahme für mich eine symptomatische Bedeutung annahm.

Es ist ein Glück, dass Sie stark genug sind, um sich kommende Produktion durch solche, an sich keineswegs wichtige Zwischenfälle, stören zu laßen. Darauf rechne ich sehr, und hoffe, bald von Ihnen zu hören, dass Sie arbeiten. Schlimm wäre es ja nur, wenn Sie, – mehr aus künstlerischer Hypochondrie als aus Selbstkritik – anfangen würden, in Ihrer Abschätzung dieses Stückes wankend zu werden. Da kann man freilich für eine Weile den Boden unter sich schwinden fühlen. Aber es wäre, besonders in diesem Falle, das Falscheste! Sie müssen unbedingt dabei bleiben, dass Ihr Stück im Recht ist, und dass die Zufälligkeit eines Abends nichts beweist. Dass Harden so geschrieben hat, ist im ersten Moment für Ihr Empfinden vielleicht sehr verletzend gewesen; tut aber wirklich nichts. Hätte er die Sache ausführlich und mit der ganzen Kraft seiner Dialektik zerrupft und zergliedert, dann wäre es schlimmer gewesen, denn es hätte gewirkt. So aber hat hier, – und wol überall – jeder nur die Achsel gezuckt und gesagt: Das glaubt Harden selber nicht. Die Politik war gar zu sichtbar, als dass ein kritischer Einfluß erfolgen könnte.

Nach und nach kommt meine Wohnung in Ordnung, und ich kann eine menschliche Existenz beginnen. Könnte ich jetzt wieder von hier auswandern, dann wäre ich schon imstande, ein nettes Buch über Berlin zu schreiben. Aber, ich hoffe, dass ich hier nicht sterben muß, und doch einmal werde reden können. Nach Wien sehne ich mich aber auch nicht. Dazu liegt mir die Schweinerei der letzten Affären noch zu sehr im Magen. Haben Sie die letzte Schurkerei des dramatischen Dichters Ludassy Jemandem erzählt? Wenn nicht, dann tun Sie’s doch, bitte. Es ist das Empörendste, dass so ein niederes |durch und durch verseuchtes Luder einen monatelang zwischen seinen Fingern halten darf; Na, Sie haben mich einmal einen »guten Hasser« genannt, – nicht ganz mit Recht, denn ich habe mich bisher noch nie an Jemandem gerächt. Aber diesmal will ich mir den Titel verdienen. So oder so. Und wenn nur der Prozess endlich anberaumt wird – ich hab mir’s genau überlegt – ich tue nichts, um ihn hinauszuschieben, dann will ich dafür sorgen, dass diesmal der Angeklagte wirklich Angeklagter sein soll.

Übrigens, laßen wir das. Es gibt, gottseidank, bessere Menschen. Z. B. Beer-Hofmann, nicht wahr? Wie finden Sie es, dass er mir bis heute noch keine Zeile schrieb, keine Karte, nichts! Dabei bin ich doch nicht einfach nur verreist, bin in einer Lebensepoche, in der es nicht ganz unwichtig ist, die Festigkeit gewisser Beziehungen zu spüren, bin in einer Situation, in der es vielleicht sogar tröstlich, jedenfalls aber animirend sein kann, von Freunden was zu hören. Dabei hab ich, mitten im Übersiedlungsrummel, im Fieber der neuen Stellung, in der Unrast des Hotelwohnens an B-H. geschrieben, als ich sein Mozart Feuilleton las (auch dazu hatte ich Zeit gefunden)[,] dabei hatte ich noch ein zweitesmal an ihn eine Karte geschickt. Dabei hat Otti an Frau Beer-Hofmann geschrieben. Und nichts. Nett, nicht wahr?, wenn dann die »besseren Menschen« so aussehen. Ich hoffe, dass Sie mich so sehr arg nicht missverstehen, und für Empfindlichkeit oder gar für Beleidigtsein nehmen, was nur ein ganz klares Abrechnen ist. Bei diesem Abrechnen sind alle mildernden Umstände, alle psychologischen Möglich↑g×k↓eiten nachfühlenden Begreifens schon in Anschlag gebracht, mit dem Resultat: man kann immer eine Karte schreiben! eine Zeile! Ich meine, dieses ist jenseits von Empfindlichkeit und Beleidigtsein. Es ist ganz, ganz was anderes! Das alles unter uns und im Vertrauen. Ich muß mich über diese Sache aussprechen, hab es gestern an Hofmannsthal gethan, und that es heute an Sie. ↑WDe↓nn so ganz einfach und wortlos mochte ich diese neueste Erfahrung nicht »zu den übrigen legen.« Will aber keine Diskussion mit B.-H., weil die Sache absolut nicht diskutirbar und für mich erledigt ist. Will auch nicht, dass dritte Personen drum wissen, weil . . . weil ich mich schäme!

Wenn die Kur, die ich gebrauche (Kohlensäure Bäder und Vibrations-Massage) vorbei ist, wenn es wirklich Frühling geworden, fange ich gleich mit einer Arbeit an. Das ist so gut an Berlin, dass man hier nur am Arbeiten Freude hat, an nichts anderem. Nicht am Spazierengehen, nicht an Landparthien, nicht an gemütlichem Schwatz und nicht an irgend welchen anderen freundlichen aber zeitraubenden Dingen. Man muß immer arbeiten, den ganzen Tag arbeiten, wenn man sich wol fühlen will.

|Eines ist mir sehr erfreulich hier, wenns nur so bleibt: dass die Kinder sich so wol fühlen, und so brav essen. Annerl spricht jetzt schon so viel wie der Paul, und ist so lieb, dass sich’s kaum sagen läßt. Neulich waren wir zum ersten Mal im Zool. Und im Nilpferdhaus waren beide Kinder sprachlos vor Staunen. Da fing das eine Nilpferd laut zu schnauben und zu wiehern an, und Paul war darüber so entsetzt, dass er in Thränen ausbrach, Annerl aber rief dem Nilpferd zu: »Sei still, Nilpferd, sonst muß Pauli weinen!« Und Pauli erzählte zu Hause der Grossmama, das Nilpferd habe »mit dem Mund ein Gewitter gemacht!« Daran ließe sich etwa ein verallgemeinerndes Aphorisma knüpfen, was ich aber unterlaße.

Viele herzliche Grüße von uns zu Ihnen.
Ihr

Salten

Kommentar

Feuilleton ] Felix Salten: Russisches Theater. I. In: B. Z. am Mittag, Jg. 30, Nr. 55, 6. 3. 1906, S. 2.

über … schreiben] Felix Salten: Russisches Theater. II. In: B. Z. am Mittag, Jg. 30, Nr. 70, 23. 3. 1906, S. 2–3.

verstimmt … weggingen] Schnitzler war anlässlich der Uraufführung von Der Ruf des Lebens in Berlin gewesen und am 27. 2. 1906 heimgekehrt. Zu diesem Zeitpunkt waren bereits einige negative Kritiken erschienen.

Harden so geschrieben ] Bezug auf eine gemeinsame Besprechung der Aufführungen von Hofmannsthals Oedipus und die Sphinx und Schnitzlers Der Ruf des Lebens: M. H. [ = Maximilian Harden]: Theater. In: Die Zukunft, Bd. 54, H. 9, 3. 3. 1906, S. 346–356.

Wohnung ] Siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 29. 1. 1906.

Schurkerei … Ludassy] Die Auseinandersetzung Ludassy–Salten ist komplex, da sie sowohl durch öffentliche Gerichtsverhandlungen als auch durch Prozesse innerhalb der Journalismusorganisation Concordia geführt wurde und jeweils unterschiedliche Aspekte verhandelt wurden. In seinen Erinnerungen schildert Salten die Sache wie folgt: »Jetzt muss ich doch noch die Affaire Ludassy erzählen, unter der ich kindischerweise länger als ein Jahr schmerzhaft gelitten habe. Ludassy war mein erster Chefredakteur und er war gewalttätig, wie man sich aus dem Aufbrechen des Schreibtisches von J. J. David erinnern wird. Jetzt war er nicht mehr Chefredakteur und ich bei der ›Zeit‹. Nun veranstaltete die Concordia eine Protestversammlung gegen den Chefredakteur der Zeit, Dr. Kanner, mit der Anklage, er brülle die Redakteure an. Ich erschien zu seiner Verteidigung und sagte unter anderem, das Schreien bedeutet gar nichts. [›]Hier neben mir sitzt mein Freund Ludassy, der mein erster Chefredakteur gewesen ist und der auch geschrien hat. Deswegen sind wir doch befreundet!‹ Ludassy rückte von mir ab, murrte: ›Ihr Freund bin ich gewesen und diese Worte werden Sie bereu[e]n!‹ Ich musste diese Worte, so harmlos sie auch gemeint waren[,] länger als ein Jahr bitterlich bereuen. Denn Herr Dr. Ludassy, der mit einem Theaterstück: der letzte Knopf im Deutschen Volkstheater zur Aufführung gelangte, schrieb ungefähr ein Jahr nach der Aufführung, es sei vor seiner Premiere, der Mann mit dem Revolver vor ihm gestanden.« (Wienbibliothek im Rathaus, Nachlass Salten, ZPH 1681/1 1.1.1.9.1, [S. 61].) In seinem Brief vom schildert Salten den ersten Teil etwas genauer. Die Stelle, die Salten meint, wird von einer Wiener Zeitung so zitiert: »Herr Dr. von Ludaſſy ließ ſich über einen Wiener Kritiker in einer Berliner Wochenſchrift wie folgt aus: / ›Je weniger die handfeſten Burſchen verſtehen, deſto hochmütiger, abſprechender und unflätiger ſchreiben ſie. Es gibt deren auch, die vor der Aufführung den Autor um höhere Beträge anzupumpen verſuchen (Ich habe ſelbſt eine ſolche Kreatur als Zeitungsherausgeber zum Kritiker gemacht; als ich auf der Bühne als Autor mein Heil verſuchte, ſtand dann dasſelbe Individuum mit dem Revolver vor mir.) Antikritik hilft gegen ſolche Schelme nicht. Denn niemand, dem ein unehrlicher oder übermütiger Kritiker Leides zugefügt hat, will die Beſtie reizen.‹« (y.: Kritik der Kritik. (Erbauliches aus der »Concordia«). In: Wiener Montags-Journal, Jg. 24, Nr. 1245, 18. 12. 1905, S. 3–4.) Saltens Narration ist in der Chronologie unzuverlässig. Die zeitliche Einordnung der Ereignisse lässt sich mit der Uraufführung von Der letzte Knopf am 8. 4. 1900 nur scheinbar vornehmen. Saltens Feuilleton erschien zwei Tage später: f. s.: Deutsches Volkstheater. (»Der letzte Knopf.« Volksstück in drei Aufzügen von J. v. Gans-Ludassy). In: Wiener Allgemeinen Zeitung. 6 Uhr-Blatt, Nr. 6628, 10. 4. 1900, S. 2–3. Damals gab es aber die Tageszeitung Die Zeit noch nicht, sodass er das Stück verwechselt haben dürfte. Zeitlich passender ist die Uraufführung von Ludassys Der goldene Boden. Volksstück in vier Aufzügen, die am 26. 3. 1904 (in Anwesenheit Schnitzlers) am Deutschen Volkstheater stattfand. Eine Besprechung Saltens lässt sich nicht nachweisen, doch dürfte das daran liegen, dass unmittelbar davor ein längeres Feuilleton von Salten abgedruckt worden war und der Eindruck vermieden werden sollte, dass das Blatt zu wenige Beiträgerinnen und Beiträger habe. Dementsprechend wäre das Kürzel »mm« Salten zuzuordnen: mm [ = Felix Salten?]: Deutsches Volkstheater. (»Der goldene Boden«, Volksstück in vier Aufzügen von Julius v. Gans-Ludassy. 26. März). In: Die Zeit, Jg. 3, Nr. 538, 27. 3. 1904, S. 3. Was genau mit dem »Revolver« in Saltens Erinnerungen gemeint war, klärte er an einer anderen Stelle: »Mein ehemaliger Chef Ludassy verleumdete mich, ich hätte vor seiner Premiere von ihm 3000 Kronen erpressen wollen. Es war mir leicht ihn zu widerlegen. Der damalige Erzherzog Leopold Ferdinand suchte einen Kredit in dieser Höhe und ich fragte Ludassy um Rat.« (ZPH 1681/1 1.1.1.9.1, [S. 4]) Die Behauptung Ludassys, es wäre vor der Premiere versucht worden, ihn zu erpressen, entwickelte sich in der Darstellung Saltens auf folgende Weise weiter: »Verabredetermaßen fragte Stephan Grossmann in der Arbeiterzeitung nach dem Namen des Revolvermanns. Dr Ludassy nannte mich. Worauf mich Stephan Grossmann mit einem Kübel Unrat überschüttete. Ich kam mir in meiner persönlichen und wegen meiner publizistischen Ehre schwer verletzt vor und rief ein Ehrengericht gegen mich an. Bei dieser Ehrengerichtlichen Verhandlung legte ich folgende Beweise vor:  1. Ich hatte Ludassy nur im Namen des Erzherzog Leopolds gefragt, wo man einen Kredit von 8000 Kronen für den Erzherzog aufnehmen könnte[.] (Dieser Kredit wurde ihm wenig später vom Beamtenverein erteilt[.]) 2. Ich legte mein Feuilleton über Ludassys Stück vor, das eine Lobeshymne darstellte. 3. Ich legte eine Reihe von Briefen und Eilpostkarten Ludassys vor, in denen er teils für meine Kritik heissen Dank aussprach, teils noch lange nach der Premiere und nach meiner Kritik mir Briefe und Eilkarten schrieb[,] in denen er verlangte mich zu sehen, in denen er meine Freundschaft pries, und die seinige beteuerte. Der Präsident dieses Ehrenrates, Chefredakteur des Neuen Wiener Tagblattes[,] Wilhelm Singer, richtete mitten in der Verhandlung an Ludassy die Frage: ›Sagen Sie Herr Dr. schämen Sie sich denn gar nicht?!‹ Ludassy wurde zu einer schweren Rüge von der Concordia verurteilt und zur Unfähigkeit zwei Jahre lang ein Ehrenamt in der Concordia zu bekleiden.« (ebd., [S. 61–62]). Das Ehrengericht des Journalistenverbands entschied am 12. 5. 1907 zugunsten Saltens. Die Rüge für Ludassy lässt sich belegen, doch wurde er nur für ein Jahr von jeglichen Ehrenämtern der Concordia ausgeschlossen (vgl. Wienbibliothek im Rathaus, Nachlass Salten, ZPH 1681, 3.7.4). Salten schrieb in seinen Erinnerungen weiter: »Damit beruhigte ich mich aber nicht, rief ein zweites Ehrengericht an, das aus Prof. Dr. Joseph Redlich, aus dem früheren Direktor des Burgtheaters Dr. Max Burkhard und aus zwei anderen hohen Richtern bestand, die zwar keine Strafverfügung treffen konnten, deren Urteil aber mir volle Genugtuung bot. Es hatten sich einige meiner Feinde zwar gemeldet, die ich nur zum Teil persönlich kannte, und deren Zeugnis glatt abgewiesen wurde.« (ZPH 1681/1 1.1.1.9.1, [S. 62]). Siehe auch A. S.: Tagebuch, 30. 12. 1905, 14. 1. 1906 und 12. 5. 1907.

Mozart Feuilleton ] Richard Beer-Hofmann: Gedenkrede auf Wolfgang Amadé Mozart. In: Frankfurter Zeitung, Jg. 50, Nr. 27, 28. 1. 1906, Erstes Morgenblatt, S. 1–2. Mozart hätte am 27. 1. 1906 seinen 150. Geburtstag gefeiert.

Implizite Erwähnungen

Russ] Russland

Wohnung] Kantstraße

Hotel] Hotel Saxonia

Grossmama] Louise Metzl

Ihnen] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

9. 3. 1906
Felix Salten
Berlin

Empfangen

[10. 3. 1906 – 14. 3. 1906?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, B 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »206«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03416]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 28. 3. 1906

|B. Z. am MittagBerlin SW, 28. III. 06

ChefredaktionKochstr. 23–25

Lieber, dass wir eine Radtour machen könnten, ist mir heute wie ein absolutes Muß! Es wäre so schön 6–8 Tage irgendwo durch die Welt zu gleiten, wo sie schön ist, und wo man wieder einmal so viel Behagen empfinden könnte, wie »einst im Mai«[.] Denken Sie etwas Gutes aus, und ziehen Sie dabei in Betracht, ob wir nicht eine Gegend wählen wollen, die wir noch nicht kennen. Deutsches Gebirge, Thüringen, Rhein, u. s. w. Ich bin aber auch mit Tirol oder Schweiz (Lugano oder Genfer See) einverstanden. Ihr Brief kam heute aber auch a tempo: es ist ↑jetztnach↓ langem Winter wieder die erste Frühlingswärme, die erste Sonne wieder da, und alle Reisepläne, alles Reiseverlangen – »Wanderlust« – regt sich. An solchen Tagen hat auch Berlin seine Schönheit. An solchen Tagen würde übrigens auch Magdeburg oder Genthinen nicht ohne Reiz sein. Ich überlege mir heute zum 20ten Mal, wie man es macht, sich ein ganz ein kleines Automobil zu kaufen. Geht aber leider im Moment nicht. Wenn ich die große Zeitung gegründet habe, Neue freie Presse in Berlin, eine Wochenschrift im Zukunft-Stil und dann vier Blätter regiere, statt zwei (was ich armselig finde)[,] dann werde ich gewiss auch das langerflehte Auto haben. Inzwischen freu ich mich, wenn nur eine Radtour zustande kommt, und die übrigen Dinge, die ich für den Sommer vorhabe (Holland, zu Wasser nach Kiel)[.] Die Radtour könnte auch durch einige deutsche Städte gemacht werden, – Rothenburg ob. d. Tauber – Bayreuth, wozu man freilich jetzt schon die Sitze bestellen müsste. Das dänische Seebad, das Sie vorhaben, verdrießt mich – wenn ich aufrichtig sein darf – immer. Weil ich . . aus wirthschaftlichen Gründen . . nicht hinkann, wenn ich schon einmal an der Ostsee sitze, und weil ich mir denke, wenn uns ein mehrwöchiges Beisammensein schon beschieden sein könnte, dann ließe sich vielleicht doch auf Dänemark verzichten. Der Unterschied ist nicht so groß, und Wälder gibt's auch am diesseitigen Strand der Ostsee.

Augenblicklich ist Wien durch Mr Triebeitsch vertreten, der in seinem Premierenfieber wegen Shaw das Maß des Lächerlichen erreicht. Seine erste Frage, als er hier eintraf, war (natürlich per Telefon) was ich von seinem Vorschlag in der »Schaubühne« halte. Ich sagte, dass ich dagegen sei. Er ließ seinen erstaunten Klagelaut vernehmen, und meinte dann, |Sie hätten ihm einen »begeisterten« Brief geschrieben. Ich bin wirklich nicht sehr für diesen Vorschlag, der nur aus der Seidenbranche kommt; glaube an Ihre »Begeisterung« natürlich nicht, und halte die ganze Sache für unwichtig. Auch die Dienstboten betrügen uns, und man denkt nicht daran, sie abzuschaffen. Es fragt sich immer nur, um wie viel die Agenten die Autoren übervorteilen. Und das ist im Ganzen nicht gar so erheblich.

Heute schrieb mir Bahr, dass er Samstag Abend auf zwei Tage herkommt. Das ist mir weitaus angenehmer. Sonst bin ich ziemlich allein; kann mir zu Harden kein Herz faßen seit jenem Artikel und hab’ ihn seither auch nicht gesehen noch gesucht. Heute – es ist überhaupt ein lebhafter Tag – telefonirte mir Ihre Schwägerin wegen einer Schiffskarte. Ich bat sie, dieser Tage zu uns zu kommen, damit wir alles genauer besprechen.

Hier lege ich Ihnen das zweite Russenfeuilleton bei, und das über Kater Lampe. Herzliche Grüße von uns zu Ihnen.
Ihr
Salten

Kommentar

Radtour machen] Diese fand nicht statt, siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 1. 5. 1906. Vgl. Felix Salten an Arthur Schnitzler, 19. 6. 1906

a tempo ] italienisch: zur rechten Zeit

dänische Seebad ] Schnitzler war zwischen 28. 6. 1906 und 9. 8. 1906 in Marienlyst. Felix und Ottilie Salten besuchten ihn dort am 2. 8. 1906.

Triebeitsch ] Hier findet das Naserümpfen über Trebitsch eine Form, in der die Herabsetzung durch die Imitation einer englischen Aussprache seines Namens erfolgt.

Premierenfieber] Am 31. 3. 1906 fand am Neuen Theater die deutschsprachige Uraufführung von Caesar und Cleopatra von George Bernard Shaw in der Übersetzung von Siegfried Trebitsch statt.

Vorschlag ] Siegfried Trebitsch: Bühnenvertrieb. In: Die Schaubühne, Jg. 2, Nr. 12, 22. 3. 1906, S. 348–350. Darin forderte Trebitsch die Einrichtung einer Bühnengenossenschaft zur Vertretung von Autorinnen- und Autorenrechten. Das motivierte den Herausgeber der Zeitschrift, Siegfried Jacobsohn, zu einer mehrteiligen Debatte, die sich über Monate streckte. In der zweiten Fortsetzung findet sich ein Beitrag Schnitzlers. Siehe .

Seidenbranche] Anspielung auf Trebitsch großindustriellen Hintergrund

Artikel ] siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 9. 3. 1906

Schiffskarte] Elisabeth Gussmann hatte momentan kein Engagement und war gesundheitlich angeschlagen. Letzteres hoffte sie durch eine Seereise zu kurieren. Aus dem Reiseplan wurde nichts, eventuell zog sie für ein paar Tage in der Umgebung von Berlin auf’s Land. Den Sommer verbrachte sie mit ihrem nachmaligen Ehemann Albert Steinrück in Gilleleje, vgl. Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 8. 9. 1906.

Russenfeuilleton ] Felix Salten: Russisches Theater. II. In: B. Z. am Mittag, Jg. 30, Nr. 70, 23. 3. 1906, S. 2–3.

Kater Lampe ] Das Stück von Rosenow besprochen in: Felix Salten: »Kater Lampe«. In: B. Z. am Mittag, Jg. 30, Nr. 72, 26. 3. 1906, S. 2.

Implizite Erwähnungen

zwei] Berliner Morgenpost

deutsch] Deutschland

Artikel] Theater

Schwägerin] Elisabeth Steinrück

Versandweg

Versendet

28. 3. 1906
Felix Salten
Berlin

Empfangen

[29. 3. 1906 – 2. 4. 1906?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, B 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »207«

Druck 1

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hgg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 376–377.

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03421]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 22. – 23. 4. 1906

|Berlin, 22. IV. 06

Lieber, eben, da ich mich hinsetzen will, um Ihnen zu schreiben, kommt Ihre zweite Depesche. Ich bin nun einigermaßen in Verlegenheit. Denn wie leicht kann Brahm meinen unverlangten Rath ablehnen; kann ihn, was mir noch weniger lieb wäre, missdeuten, und als die Sucht, »dreinzureden« auffassen. Ganz abgesehen davon, dass ich ja garnicht weiss, ob Brahm auf mein Urteil auch nur das Mindeste gibt. Und ausserdem habe ich, als wir nach der Vorstellung beisammen waren, zu merken geglaubt, dass Brahm (vielleicht aus Theaterpolitik) Reichers Julian über den von Rittner zu stellen geneigt ist. Ich kann mich ja darin irren. Jedenfalls erleichtert es die Situation nicht, denn ich habe Rittner in dieser Rolle nicht gesehen. Wie immer er aber auch gewesen sein mag, er war sicherlich besser als Reicher. Einfach aus dem Grund, weil es unmöglich ist, schlechter zu sein als Herr Reicher war. (Dieser Satz könnte von Goldmann sein; ist aber gleichwol richtig) Um Rittner ist doch stets ein Hauch von der Fülle der Erlebnisse. Auch ein leiser Hauch von Einsamkeit ist jetzt mehr und mehr um ihn. Rittner ist doch auf eine glaubhafte Art von Verliebtheit umgeben, von allerlei Karessen, und das Parfum vieler Frauen haftet gleichsam in seinen Kleidern. Wenn nun alle diese Dinge welk und herbstlich werden, dann haben sie, wie es der Julian braucht[,] jene Melancholie, deren besondere Schattierung eben ein Goldton ist, ein verblaßender, vormals aber – das sieht man noch genau – üppiger und leuchtender Goldton. Von solchen |Dingen ist bei Reicher nichts zu spüren. Er ist ganz und gar bürgerlich. Hat leider den Moment versäumt, Kinder zu zeugen, mit denen er jetzt Schabbes machen oder den Seder-Abend halten könnte. Mir wäre, wie ich gewiss nicht erst zu sagen brauche, auch der jüdische Julian recht, wenn es nur eben ein Julian wäre: etwa Adalbert Goldschmidt, der ja den jüdischen und zugleich einen Daudet’schen Einschlag hat. Allein Reicher ist trocken, und erscheint höchstens als verkrachter Familienvater. – – –

Montag.

Gestern wurde ich durch Besuche (die Leute machen hier unaufhörlich Besuche) unterbrochen. Abends taf ich zufällig Rittner. Er ist nicht abgeneigt, den Julian in Wien zu spielen. Oder genauer: »im Prinzip nicht dagegen[«]. Als ich ihm sagte, Sie hätten keineswegs darauf bestanden, dass er den Forstadjunkten gibt, und hätten ihm sein Versagen auch nicht übelgenommen, war er erfreut. Er meint nur, es wird für Brahm schwer sein, Reicher die Rolle abzunehmen, und die für Rittner nötigen Proben abzuhalten. Außerdem wird Brahm es nicht gerne sehen, wenn Rittner über seine Garantie kommt. Die beträgt für Wien 12 Abende, welche mit »Elga« gedeckt scheinen. Ist er im »Einsamen Weg« tätig, muß dann Brahm das Plus zahlen, was er – wie Sie wissen – überhaupt, und im Fall Rittner erst recht lieber vermeidet.

Was soll ich, nach Ihrer Meinung, tun? Dass ich mit Vergnügen zu allem bereit bin, brauche ich nicht erst zu sagen. Erwägen Sie, was ich Ihnen wegen mir u. Brahm sagte, und denken Sie nach, wie man es machen könnte, dass ich bei Brahm nicht eine Unannehmlichkeit erfahre. Soll ich vielleicht Elias zu ihm schicken? Das will ich auf alle Fälle gleich tun.

Eben kommt wieder Besuch. (Die Leute machen hier unaufhörlich Besuche) Ich will aber, dass der Brief heute abgeht. Also viele herzlichste Grüße von uns an Sie Beide.
Ihr
Salten

NB. Jacobsohn tobt ja auch gegen Reicher!

Kommentar

Rath] Siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 21. 4. [1906].

nach der Vorstellung ] Siehe Felix Salten u. a. an Arthur Schnitzler, 19. 4. 1906.

Schabbes] Sabbat

Seder-Abend] Abendessen am Vorabend des Pessach-Festes

Abends … dagegen] Diese Stelle übermittelte Schnitzler an Brahm: »Vor ein paar Tagen traf Rittner Salten auf der Straße und äußerte sich gesprächsweise zu ihm ›er sei im Prinzip nicht dagegen, den Julian in Wien zu spielen . . . ‹« Der Briefwechsel Arthur Schnitzler – Otto Brahm. Vollständige Ausgabe. Herausgegeben, eingeleitet und erläutert von Oskar Seidlin. Tübingen: Niemeyer 1975, S. 227.

Forstadjunkten ] Bei der deutschsprachigen Uraufführung von Der Ruf des Lebens am 24. 2. 1906 im Lessing-Theater gab Rittner den Forstadjunkten Eduard Rainer.

NB.] nota bene; lateinisch: merke wohl

tobt ] [Siegfried Jacobsohn]: Der einsame Weg. In: Die Schaubühne, Jg. 2, Nr. 17, 26. 4. 1906, S. 487–491.

Implizite Erwähnungen

uns] Ottilie Salten

Beide] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

22. – 23. 4. 1906
Felix Salten
Berlin

Empfangen

24. 4. 1906 – 27. 4. 1906
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, B 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »211«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03422]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 1. 5. 1906

|Berlin, 1. Mai 06.

Lieber, die Radpartie, ja, wenn ich heute nur wüßte, wie und was in drei, vier Wochen sein wird. Ich fürchte, die Radpartie wird sich nicht machen laßen. Vorläufig nämlich ist es beschloßen, dass ich am 20. od. 21. nach Madrid fahre, zur Königshochzeit. Da käme ich erst am 10. Juni wieder zurück, weil ich natürlich Toledo, Sevilla, Cadiz, Tanger, Gibraltar, Granada mitnehme, und der Weg zurück über Lissabon führe. Da gäbe es dann – ausser dem contractlichen Urlaub – keine Absenz mehr. Und die vier Wochen im Juli will ich still an einem Fleck sitzen, Tennis spielen und arbeiten. (Ich bin im Begriff, die Herzl-Biographie zu übernehmen, was ich mir als eine Art von Denkmal-Portrait sehr schön denke.) Mit dem Seebad ist das so: wir müßen doch im Juni schon aufs Land, der Kinder wegen. Otti und die Kinder gehen Juni, Juli, August, bis Mitte September an die See. Da wird eine Wohnung genommen und Wirtschaft geführt. Möglichst nahe, damit ich über Sonntag einmal hin, Otti manchmal zu mir in die Stadt kommen kann. Also Bansin, Swinemünde oder Heringsdorf. Deshalb kann ich dann für den Juli nicht alles nach Skodsborg verlegen. Es ist einfach eine Sache des Geldes. Und bin ich selbst frei, möchte ich doch bei den Kindern sein.

Wenn sich die spanische Reise nun doch nicht macht, schreibe ich Ihnen rechtzeitig wegen der Radtour.

Mein Brief an Hugo mit der starken Verstimmung gegen Berlin datirt weit zurück, war im März noch geschrieben, während er in Italien war. Seither hat sich die Sache genau um die Frühlingssonne verbessert. Ich schreibe selten, weil ich mit organisatorischen Arbeiten beschäftigt bin, weil ich productiv einiges componire, und die Stadt noch zu wenig als publizistische Anregung fühle. Es würden Reisebriefe werden, und das wäre falsch. Ich bin froh, dass mich meine Selbstcontrolle |vor solchen Verfehlungen ebenso wie vor allzufrühen, taktlosen Vertraulichkeiten mit dieser Stadt bewahrt.

Wie Herr Wenzel aufgenommen wird, bin ich neugierig. Es ist das erstemal, dass ich eine Novelle von mir in der Correctur ohne Desperation und tiefe Niedergeschlagenheit lesen konnte.

Mein Verkehr hier? Ab und zu Heimann, Jakobsohn. Dann Rittner. Und Fischers, die mir aus der Nähe immer sympathischer werden. Selten Reinhardt und seine Leute, manchmal Bie (sehr lieb und fein) und Poppenberg, zwei, drei lange Gespräche mit Kerr; fast garnicht mehr Harden. Dazwischen die Gesellschaften, denen sich nicht ausweichen läßt. Bei meinem Schwager Musikleute: Safonoff, Godowski, Nikisch, Kreisler. Hie und da eine ärgerliche, manchmal eine nette Stunde mit Frau Fulda. Das ist alles; ist genug, ist – gelegentlich sogar zu viel. Ich will lieber lesen, will jetzt viel, sehr viel lesen; lerne ein bischen spanisch und gehe mit Otti im Thiergarten spazieren, wo es – unglaublich aber wahr – gerade jetzt einfach märchenhaft schön ist.

Otti läßt Frau Olga um Entschuldigung bitten, weil sie ihren lieben Brief noch nicht beantworten konnte. Sie hat sich erst die linke Hand verbrannt, und kaum die halbwegs gut war, wieder die rechte verbrüht. Da wir nicht hoffen, dass sie jetzt wieder von vorne anfängt, rechnen wir darauf, dass sie bald wieder den Gebrauch all ihrer Gliedmaßen erlangt. Die Kinder sind reizend, und wir alle grüßen Sie alle aufs Herzlichste.

Ihr
Salten

NB. Heute sahen wir Ludaßy in der Friedrichstraße. Wir haben sehr gestaunt, weil wir dachten, er sei – wie lange schon! – gestorben.

Dr Ginsberg schrieb mir sehr entzückt über die freundl. Aufnahme bei Ihnen. Vielen Dank!

Kommentar

Radpartie] siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 28. 3. 1906

Königshochzeit ] Am 17. 5. 1906 heirateten in Madrid König Alfonso XIII. von Spanien und Victoria Eugénie von Battenberg.

Herzl-Biographie] Eine Biografie Herzls wurde von Salten nie geschrieben.

Seebad] siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 28. 3. 1906

Brief … Verstimmung] »Ich habe alle die Fremdheiten dieses Landes jetzt zu verdauen, und alle die Bräuche, Zustände u. s. w. durch die es mich enttäuscht, irgendwie zur Kenntnis zu nehmen. Thatsächlich lebt man hier in russischen Verhältnissen, lebt in einem Polizeistaat, in welchem die Menschen auf eine ekelerregende Weise von Demut zur Frechheit, von Furcht zur Rohheit taumeln. Alle führen die Worte: ›Zuverläßigkeit‹, ›Wahrheit‹, ›Treue‹ u. s. w. beständig im Mund, und alle sind unzuverläßig, verlogen, treulos. Es ist ein Preussen, wie es vor Hardenberg und Stein, wie es vor Jena und Auerstädt gewesen: corrupt, niedrig, schandbar.« Felix Salten an Hugo von Hofmannsthal, 9. 3. 1906, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30865,25. Zit. n. Marcel Atze: »Unser aller Feldmarschall mit der Feder«. Felix Saltens halbes Jahrhundert als Journalist. In: Marcel Atze, unter Mitarbeit von Tanja Gausterer (Herausgeber): Im Schatten von Bambi. Felix Salten entdeckt die Wiener Moderne. Leben und Werk. Salzburg/Wien: Residenz 2020, S. 260–289, hier 281.

Herr Wenzel ] Felix Salten: Herr Wenzel auf Rehberg. Novelle. In: Die neue Rundschau, Jg. 17, H. 5, Mai 1906, S. 544–576.

NB ] nota bene; lateinisch: merke wohl

Aufnahme] siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 8. 4. 1906

Implizite Erwähnungen

Kinder] Anna Katharina Rehmann

Kinder] Paul Salten

See] Ostsee

spani] Spanien

Schwager] Richard Metzl

Sie alle] Heinrich Schnitzler

Versandweg

Versendet

1. 5. 1906
Felix Salten
Berlin

Empfangen

[2. 5. 1906 – 6. 5. 1906?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, B 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »212«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03430]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 6. 7. 1906

|Berlin, 6. 7. 06.

Lieber, wie Schade, dass Sie gerade jetzt durch Berlin kamen, während meiner Abwesenheit. Man hätte vielleicht doch eine Stunde gehabt, um sich auszusprechen. Schreiben ist in manchen Fällen so schwer. Was ich jetzt, in der nächsten Zeit, beginne, liegt noch im Halbdunkel; und was ich Ihnen davon mitteile, ist – einstweilen – nur für Sie. In Berlin will ich nicht bleiben; kann es ehrlicherweise garnicht tun und spüre, dass ein Bruch in mein Leben käme, wollte ich versuchen, mich zu zwingen. »Die Zeit« will mich wieder haben, und ich bin gerne geneigt, abzuschließen. Dabei bietet sich hier der Plan zu einer Wochenschrift, die ich mit Max Liebermann und Rich. Strauß zusammen herausgeben, und allein leiten soll. Ihr Bestand ist für drei Jahre garantirt. Honorarbudget, ohne meine Gage, nur für Mitarbeiter 1000 Mark pro Nummer. Sie soll das Blatt der »anständigen Leute« werden, der Besten, ganz einfach. Ein kleiner, exclusiver, ständiger Mitarbeiterkreis. Ich hätte ausser der Gage noch einen Besitzanteil. Jetzt überleg ich mir’s, ob ich die Sache nicht von Wien aus machen kann. Technisch gehts ganz gut. Die Schwierigkeiten, die sich freilich ergeben, würden reichlich durch manche Vorteile, |die sich dran knüpfen, aufgewogen. Ich könnte z. B. die Berliner u. Wiener Theater zusammen überschauen und besprechen. Würde bei allen wichtigen Aufführungen (an die Premiere bin ich ja nicht gebunden) in Berlin sein. Könnte deutsche und österreichische Kultur- und Gesellschaftskritik zusammen treiben, was dem Blatte ebenso wie meiner Stellung etwas ganz Besonderes gäbe. Und wenn – binnen Kurzem – ein Thronwechsel in Österreich alles Interesse erregt, wär’s für eine solche Wochenschrift eine ganz einzige Conjunctur. Ganz abgesehen davon, dass ich, als in Wien lebend, nicht mehr unter der Fuchtel der politischen Polizei in Preussen, die ärger ist als man glaubt, und nicht mehr unter der Ausweisungsgefahr leben müßte.

Glauben Sie, dass mein Wiedereintritt in die die »Zeit« für mich gut wäre? Dass man mich dort braucht, sehe ich, und dass die »Zeit« jetzt ihre literarische Stimme eingebüßt hat, kann ich wol, ohne Ihrem Freund Bauer allzu unrecht zu thun, sagen.

Von sonstigen Dingen: dass Herr Friedegg knapp vor der Verhandlung eine umfassende Ehrenerklärung abgegeben hat. Dass der Ludassy-Prozess vertagt ist. Dass mein Bruder leider weit davon entfernt ist, ein Millionär |zu sein, dass er aber freilich, gottseidank, ein so ahnsehnliches Geld verdient hat, dass ich – hoffentlich – für alle Zukunft der Sorge um ihn und um meine Familie enthoben bin. Wie viel er besitzt, weiß ich nicht, weiß nur, dass er mit seiner Frau sechs Wochen in England war, ihr um 20.000 Kronen Schmuck gekauft hat, für meine Mama alles Erdenkliche tut, und meiner sel. Schwester wie meinem Papa ein kostbares Grabmonument hat errichten laßen, dass er bei alledem doch weit von einer Million entfernt, und bei alledem von seinem Glück geradezu melancholisch geworden ist, weil der Papa jahrelang darauf gewartet hat, und – genau zwei Wochen zu früh starb.

Ich hatte im Mai eine heftige Nierenkolik. Zweimal an zwei aufeinanderfolgenden Tagen. Bekam zweimal Morphium, beidemale mit einer unreinen Spritze oder mit einer mangelhaft gekochten Lösung. Musste dann fünf Tage lang rasende Schmerzen leiden, und am Ende froh sein, dass nicht Schlimmeres geschah. Dabei weiß ich trotz zweier Ärzte nicht, ob ich den Nierenstein habe, oder ob es nur eine akute Sache gewesen ist.

Otti und die Kinder sind wol und frisch in Bansin, dessen sonstige Gesellschaft mir als der Ausbund alles Grausenhaften geschildert wird. Ich gehe am 15. Juli zu ihnen. Dann wollen wir einmal, vielleicht sogar mit den Kindern, per Schiff nach Kopenhagen, wo wir uns sehen |könnten. An dem Ausflug an die Nordsee werd ich wol nicht teil nehmen. Ich will, wenn’s geht, in Bansin noch arbeiten. Die vierzehn Tage London – Stratford – Cambridge waren sehr schön. Die Seefahrt – hin nach Southampton, zurück von Plymouth über Cherbourg – wundervoll. Die englische Landschaft ist beinahe überall so schön wie Dornbach.

Schreiben Sie mir bis zum 14. nach Berlin. Von da ab Seebad Bansin, Seestraße 5.

Viele herzliche Grüße Ihnen, Frau Olga und Heini.

Ihr
Salten

Kommentar

durch Berlin kamen] auf dem Weg nach Marienlyst, siehe A. S.: Tagebuch, 26. 6. 1906

in … beginne] Mit 12. 7. 1906 endete Saltens berufliches Engagement bei der Berliner Morgenpost und der B. Z. am Mittag. Siehe Marcel Atze: »Unser aller Feldmarschall mit der Feder«. Felix Saltens halbes Jahrhundert als Journalist. In: Marcel Atze, unter Mitarbeit von Tanja Gausterer (Herausgeber): Im Schatten von Bambi. Felix Salten entdeckt die Wiener Moderne. Leben und Werk. Salzburg/Wien: Residenz 2020, S. 260–289, hier 285.

»Die … haben] Salten arbeitete ab Oktober 1906 wieder für Die Zeit.

Wochenschrift ] Es dürfte von Morgen die Rede sein, das unter anderen Richard Strauß (ohne Salten) ab 1907 herausgab.

Bauer ] Saltens Nachfolger, vgl. A. S.: Tagebuch, 15. 2. 1906

Ludassy-Prozess] siehe Felix Salten an Arthur Schnitzler, 9. 3. 1906

zwei … starb] Philip Salzmann war am 2. 4. 1905 verstorben.

Mai … Nierenkolik] siehe Felix Salten u. a. an Arthur Schnitzler, 4. 6. 1906

nach … könnten] Sie sahen sich nicht in Kopenhagen, aber am 2. 8. 1906 in Marienlyst.

Ausflug an die Nordsee ] Nordwijk, vgl. Felix Salten u. a. an Arthur Schnitzler, 19. 4. 1906

vierzehn … Cambridge] vgl. Felix Salten an Arthur Schnitzler, 19. 6. 1906

Implizite Erwähnungen

Wochenschrift] Morgen. Wochenschrift für deutsche Kultur

deutsch] Deutschland

Bruder] Ignaz Salzmann

Frau] Agathe Salzmann

Mama] Marie Salzmann

Schwester] Katharina Salzmann

Kinder] Anna Katharina Rehmann

Kinder] Paul Salten

Versandweg

Versendet

6. 7. 1906
Felix Salten
Berlin

Empfangen

[7. 7. 1906 – 11. 7. 1906?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, B 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift fünf Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »221«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03434]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, [18.? 10. 1906]

|Donnerstag.

Lieber,

Ein Kapitel Ludassy. Es ist langweilig und lästig, aber ich muß ein Stückchen Vorgeschichte erwähnen. Wie ich mit ihm auseinanderkam, wissen Sie ja. Es war der Hugo Ganz-Prozess gewesen. Die »Concordia« ereiferte sich gegen Kanner, den ich verteidigte. In der Versammlung saß Ludaßy mit mir an einem Tisch. Ich sagte in meiner Rede, Ludaßy sei als Chef auch heftig gewesen, ohne dass die Concordia u. s. w. Als ich geendigt hatte, zischelte mir Ludaßy, der ganz blaß war, zu: »Das war geschmacklos und undankbar . . « Ich: »Wofür bin ich Ihnen denn Dank schuldig?« Er: »Ich weiß auch Sachen von Ihnen . . . « Worauf ich, der ich einerseits fand, es sei vielleicht zu viel von mir gewesen, wenn ich bei Gelegenheit Kanners auf Ludaßy’s verjährte Brotherren-Grobheit anspielte, andrerseits über die »Sachen«, die er wißen wollte, aufgebracht war, ihm sagte: (auch aus versammlungstechnischen Gründen): »Ich werde jetzt aussprechen, dass diese Reminiszenz keine Spitze gegen Sie enthielt, und dann werden Sie sofort erklären, was Sie von mir wißen.« Er antwortete: »Abgemacht.« Ich tat nun meinerseits, wie versprochen. Wie ich ihn aber aufforderte, ja bevor ich ihn noch auffordern konnte, nunmehr sein Wort einzulösen, reichte er mir die Hand, mit den Worten: »Sei’n wir wieder gut . . « Ich schlug seine Hand aus, und begehrte, die »Sachen« zu wißen. Er blieb dabei: »Laßen wir’s gut sein.« Da sagte ich ihm, in Erinnerung an manche ähnliche Büberei: »Das ist echt Ihre Art. Wenn Sie jetzt nicht sofort mit |der Sprache herausrücken, sind Sie ein feiger Lump . . . « oder Kerl . . oder Schuft, oder so was ähnliches. Ludaßy stand vom Tisch auf und seither grüßen wir uns nicht mehr.

Sie erinnern sich dieser abscheulichen Geschichte gewiß; erinnern sich ihrer um so eher, als ich sie gleich damals, und hernach noch oft bei Ihnen zum Besten gab, wenn wir über Freund Ludaßy und sein Verhältnis zu mir, zu Ihnen und zu uns Allen sprachen.

Diese Geschichte, als die Entstehungsursache seiner Feindschaft gegen mich, habe ich vor dem Ehrenrat zu Protokoll gegeben. Herr Ludaßy leugnet diesen Vorfall, bezichtigt mich der Unwahrheit, und erhebt Ehrenbeleidigungsklage gegen mich, weil ich ihn durch Erzählung dieser von mir erlogenen Episode vor dem Ehrenrat dem Gespött preisgegeben habe. Die Verhandlung findet Montag, Bezirksgericht Josefstadt, Alserstraße statt. Herr Ludaßy will damit der Schwurgerichtsverhandlung gegen sich in listiger Weise präludiren.

Es kommt nun für mich darauf an, zu beweisen, dass ich diesen Vorfall gleich damals, nach der Kanner-Versammlung, dritten Personen erzählt habe. Ich weiß nun, dass ich Ihnen gleich damals ausführlich davon Mitteilung machte, um Sie in Kenntnis zu setzen, dass ich mit Ludaßy verfeindet sei. Weiß, dass ich Ihnen im Sommer 190↑^54↓ in Pötzleinsdorf, in der Starkfriedgaße, wo ich damals wohnte, die Sache wieder erzählte, worauf Sie mir Ludaßy’s Schmutzwort über Herzl, das er kurz nach Herzl’s Tode geäußert hatte, gleichsam zur Illustrirung mitteilten.

Nun bitte ich Sie, mir das zu bezeugen. Sie sind der Einzige, dem ich so oft von der Sache sprach. Es ist wichtig, dass mir der Wahrheit gemäß bezeugt wird, ich habe diesen Vorfall lange vor dem Ehrenratsverfahren, oftmals und immer in der|selben Form erzählt, und immer als die letzte Ursache der Entzweiung bezeichnet.

Die Äußerung über Herzl wird in der Montag-Verhandlung nicht zur Sprache kommmen. Ich hoffe, Sie zögern nicht, mir durch die einfache Constatirung dieser Tatsache in meinem ↓mir↓ aufgedrungenen Abwehrkampf gegen eine der bissigsten Canaillen, die es gibt, beizustehen; in einem Kampf, in dem ich ohnehin zu sehr allein stehe. Bitte geben Sie mir pneumatisch Nachricht, ob Sie sich dieser Dinge, namentlich des Sommers 1904, ec. erinnern, und ob ich Sie als Zeugen nennen darf. Das Wesentliche ist, ob Sie – wie ich annehme – Sich besinnen, diese Geschichte lange vor dem Dezember vor. Jahres und oft vorher von mir gehört zu haben.

herzlichst Ihr

Salten

Kommentar

Donnerstag] Schnitzler datierte das ansonsten nur durch Saltens Angabe des Wochentags zeitlich näher bestimmte Korrespondenzstück auf »October 906«. Eine weitere Einschränkung ist dadurch möglich, dass am Dienstag, dem 23. 10. 1906 mehrere Zeitungen den Prozessbeginn für den 24. 11. 1906 verkündeten. Das deutet auf eine gerichtliche Festsetzung dieses Termins am 22. 10. 1906 hin – eben jenem Montag, von dem in diesem Korrespondenzstück die Rede ist. Dass das folgende Schreiben (Felix Salten an Arthur Schnitzler, [20.? 10. 1906]) von einer Verschiebung des Prozessbeginns zeugt, fügt sich problemlos in diesen zeitlichen Ablauf ein.

mit ihm auseinanderkam] vgl. Felix Salten an Arthur Schnitzler, 9. 3. 1906

Hugo Ganz-Prozess] Hugo Ganz hatte 1903 Die Zeit wegen schlechter Behandlung auf Abfertigung geklagt. Die Verhandlungen fanden im Januar 1904 statt (vgl. A. S.: Tagebuch, 19. 1. 1904). Die zweite Instanz bestätigte Ende März 1904 das Urteil, demnach Ganz 18.000 Kronen zustanden. Der in Folge genannte Heinrich Kanner war der Herausgeber der Zeit, der durch seine schlechten Umgangsformen Ganz’ Kündigung bewirkt haben soll.

Sommer 190 5 4 ] siehe A. S.: Tagebuch, 6. 7. 1904

Versandweg

Versendet

[18.? 10. 1906]
Felix Salten
Wien

Empfangen

[18. 10. 1906 – 22. 10. 1906?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, B 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift datiert: »October 906«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »225«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03438]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 20. 4. 1907

|Wien-Heiligenstadt, 20. April 1907

Lieber,

beigeschlossen sende ich Ihnen den Fall Heimann, zu dem sich eine weitere Bemerkung ja erübrigt. Mit Lautenburg werde ich wegen des Herrn Rothenstern sprechen. Hoffentlich sehen wir uns bald.

Herzlichst Ihr
[handschriftlich:]
Salten

|Feuilleton.

Der Fall Hauptmann.

Im Leſſing-Theater iſt das neue Stück von Gerhart Hauptmann durchgefallen. Aber nicht ſo einfach durchgefallen, wie ſonſt wohl andere Stücke, die eben keine Gnade und keinen Applaus finden. Sie haben es ausgelacht, verhöhnt, bebrüllt und bejohlt; haben das Gewebe der Handlung, während es noch vor ihnen abrollte, mit ihren Wutausbrüchen in Fetzen geriſſen, haben mit ihrem Spott bei offener Bühne die Worte, die ſich hervorwagten, abgefangen, ſie verdreht und ihnen das Antlitz entſtellt oder ſie mit ihrem Schimpf kurzweg niedergeſchlagen. Man fragt ſich, wie das geſchehen konnte. Die tauſendköpfige Beſtie hat den Dichter, als er (»Vor Sonnenaufgang«), ein neuer Mann, vor ſie hintrat, giftig angefaucht. Vor vielen Jahren. Seither hielt er ſie gebändigt und gezähmt, an manchem Abend. Und ſie fraß aus ſeiner Hand. Nun konnte ſie diesmal ſeinem Zwang entſpringen, ſeine Feſſeln ſo völlig abwerfen und ihm die Zähne fletſchen wie einſt? Iſt ihm da unverſehens ein Malheur paſſiert? Oder . . . Philiſter über dir, Gerhart Hauptmann! . . . iſt die Kraft von ihm gewichen?

Jetzt liegt auch die Buchausgabe der »Jungfern vom Biſchofsberg« vor. Und lieſt man dies neue Werk von Gerhart Hauptmann, ruhig, unbeirrt, überlegſam und mit allem guten Willen, dann zeigt es ſich, daß dem Berliner Premierenvolk kein Meiſterwerk zum Opfer fiel. Kultiviertere, an alten, erlauchten Traditionen erzogene Theaterbeſucher hätten wahrſcheinlich gefühlt, daß ſie dem Dichter der »Weber«, des »Hannele« und noch zwölf anderer großer Kunſtwerke Reſpekt ſchulden, und hätten nicht zum Hausſchlüſſel gegriffen. Aber alle hätten dieſes Stück fallen laſſen. Nach genauer, wohlwollender, pietätvoller Prüfung dieſes Luſtſpiels muß man ein Urteil beſtätigen, das gewiß allzu ſchreiend, allzu unhöflich im Ton, allzu hitzig und turbulent abgegeben wurde. Das aber gerecht iſt. Leider Gottes. Leer und banal in ſeiner Handlung iſt dieſes Stück. Gequält und mühſam in ſeinen Geſtalten. Armſelig und atemlos in ſeinem Dialog. Albern, leider Gottes, albern, wo es ſpaßhaft ſein will. Und ohnmächtig, wo es nach Humor ringt. Irgendein ganz matter, ganz leiſer Schimmer von perſönlich nahe erlebten Dingen, von perſönlich nahe geſchauten Menschen haftet manchmal an dieſen Figuren. Wer dem Kreis, aus dem dies Stück geholt wurde, angehört, wer tiefer hineingeſchaut hat, dem mag dieſer Schimmer heller, vertrauter, aufklärender glänzen. Der mag vielleicht auch erraten, was hier die dichteriſche Abſicht geweſen. Herausgekommen, ſichtbar und deutlich geworden iſt ſie nicht. Leider Gottes.

*

Und ſo erkennt man: die »Jungfern vom Biſchofsberg«, das iſt keineswegs nur ein mißlungenes Werk: das iſt eine Kriſis. (Hoffentlich keine Katastrophe.) Mißlingen kann jedem Künſtler einmal ein Werk. Was liegt daran? Der Größte verfehlt manchmal den Kern eines Stoffes, erwiſcht ihn nicht, verrennt ſich und ſcheitert mit irgendeinem beſonderen Wollen. Aber er darf nicht unter ſeinem Niveau ſcheitern. Gerhart Hauptmann iſt hier auf einmal weit hinter ſich ſelbſt zurück, tief unter ſeinem Rang. Wir ſahen ihn noch nie in ſolcher Niederung. Beiſpielmäßig: es gibt einige sehr ſchwächliche Stücke von Georg Hirſchfeld, die ſich ausnehmen wie ein ſchwacher Abklatſch von Gerhart Hauptmann. Dieſes Luſtſpiel von Hauptmann aber nimmt ſich aus wie ein ſchwacher Abklatſch von Georg Hirſchfeld. Das eben iſt ſo verwirrend. Er erſcheint hier als der Epigone ſeiner eigenen Epigonen. Man hat den Eindruck: jemand, der vom Seſſel gefallen iſt.

*

Man hat den Eindruck: ein Abſturz. Die treueſten kritiſchen Anhänger verlaſſen Hauptmann jetzt wie die vielberufenen Ratten das ſinkende Schiff. Seine begeiſterten Schild- und Schwertträger. Und ſeine alten Gegner lächeln triumphierend. Jeder von ihnen fühlt ſich als ein Prophet: »Ich hab’ es ja immer geſagt.« (Was natürlich ekelhaft iſt.) Jetzt ſtellen ſich die Anklagen ein, die Vorwürfe und Ratſchläge. Auch möchte man Erklärungen finden für dieſen merkwürdigen Fall. Ein müder Mann, heißt es, der ausruhen ſollte. Sein Geiſt ſoll brachliegen eine Weile, wie ein Acker, der allzuoft nacheinander hat Ernten tragen müſſen. Natürlich, rufen andere, es war zu viel; jedes Jahr ein Stück. Das geht über ſeine Kraft. Dann wird der Direktor Brahm hineinverwickelt. Hat denn der nicht geſehen, wie ſchlecht das neue Werk iſt? Wär’s nicht ſeine Pflicht geweſen, den Freund zu warnen, ihm, wenn’s nicht anders ging, die Bühne zu verſchließen? Zuletzt gegen Hauptmann die Beſchuldigung menſchlicher und künſtleriſcher Leichtfertigkeit.

*

Ich möchte, in Parentheſe, ein Wort für Brahm einlegen. Denn ich glaube, daß ihm doch ein wenig Unrecht geſchieht. Auch dann Unrecht, wenn er, wie ſich’s von ſeinem Urteil erwarten läßt, die »Jungern vom Bischofsberg« von Anfang an für ſchlecht gehalten hat. Durfte er denn wirklich einem Stück von Gerhart Hauptmann ſein Theater verweigern? Das ſchlagende Argument des Premierenſkandals, mit dem jetzt alle ſo bequem und ſo unwiderſprechlich hantieren, ſtand ihm doch nicht im Angeſicht des Manuſkripts zu Gebote. Vielleicht verwarf Hauptmann die Prophezeiung, hätte vielleicht Ratgeber gefunden, die ein günſtigeres Horoſkop ſtellten. War denn die Gefahr ausgeſchloſſen, daß Hauptmann, den freundlicheren Weisſagern trauend und dem Schwarzſeher, Brahm zürnend, zu Reinhardt ging? Wenn dann das Stück auch bei Reinhardt fiel, blieb noch immer das ärgerliche Räſonnement: Ja, wenn Brahm gewollt hätte . . . im Leſſing-Theater, mit Baſſermann, wäre nichts Schlimmes paſſiert. Ich glaube, Brahm war gar nicht in der Lage, hier etwas zu verhindern, hätte ſeinem Hauſe nur dieſen für ihn wichtigſten Dichter verloren, was nicht zu riskieren war. Ganz abgeſehen davon, daß Hauptmann, geſtützt auf ſeine Erfolge, den Anſpruch hat, mit jedem Stück einfach angenommen und geſpielt zu werden. Und daß er ſchließlich nicht unter Brahms Kuratel ſteht.

*

Er iſt ganz allein verantwortlich; hat es auch neulich ſelbſt geſagt, daß er »jederzeit bereit sei, vor ſein Werk zu treten«. Leichtfertigkeit wird man ihm nicht vorwerfen dürfen. Wer einmal ſein Geſicht geſehen hat, denkt nicht an dergleichen. Die Bilder, die von ihm verbreitet ſind, geben von dieſem Geſicht nur wenig. Geben nur einen falſchen Begriff davon. Keines gibt den edlen Glanz, der auf dieſem Antlitz ruht, keines dieſe leuchtende Unberührtheit ſeiner Mienen. Kein Bild gibt dieſen Ausdruck von knabenhafter, unendlicher Güte, der um ſeine feinen Lippen schwebt. Kein Bild gibt auch die tiefe Heiterkeit ſeiner ſtrahlenden blauen Augen. Ich habe ihn nur hin und wieder einmal, ganz flüchtig, geſehen, aber ich muß ſagen: ich glaube |an Gerhart Hauptmann, um ſeiner ſchönen Augen willen.

*

Lieber Gott, überhaupt das Perſönliche. Es iſt, namentlich in einem Fall wie dieſem, das einzig Verläßliche. Irgendein Heuchler, der ſich heimlich einmal den Kopf bebutterte, hat das Tartüffe-Wort erfunden: Die wahre Kunſtkritik ſoll nie perſönlich werden. Wie jede Lüge, die ſich praktiſch erweiſt und vielen Leuten Vorteil bringt, hat man auch dieſe zum Grundſatz erhoben, hat ſich beeilt, dieſes herrliche Axiom in Sicherheit zu bringen und jeglicher Debatte zu entrücken. In Wirklichkeit aber ſollte die wahre Kunſtkritik gar nichts anderes ſein, als perſönlich, ſo gewiß, als ja auch jede wahre Kunſt etwas rein Perſönliches iſt und nur in perſönlichen Eigenſchaften des Charakters, des Gemüts und im perſönlichen Erleben ihre verborgenſten Quellen hat. Iſt einer tot, dann freilich . . . , dann wirft die Kunſtkritik ſchleunigſt dieſen famoſen Grundſatz beiſeite und wird perſönlich. Aber dann iſt es meiſtens ſchon zu ſpät. Erſtens weil dann die Profeſſoren kommen (was immer ein Malheur iſt) und mit toten Dokumenten arbeiten. Und zweitens, weil dann die lebendigen Zeugen, die aus unmittelbarer Anſchauung pſychologiſch Schöpfenden nicht mehr da ſind. Wie viel wichtige Zeitgeſchichte, wie viel rätſellöſendes, unſchätzbares Material geht ſo verloren. Wie aufklärend, wenn man von einem Dichter ſagen dürfte: er iſt ein enger, habſüchtiger, neidiſcher Menſch, voll Beſchränktheit und kleiner Laſter. Oder von einem anderen: er hat eine rein muſikaliſch-formale Begabung, aber er iſt ſo grenzenlos dumm, deshalb kann er euch nur ein paar Verſe, aber nie eine Geſtalt oder ein Weltbild geben. Oder von einem Schauſpieler: er iſt verlogen, hinterliſtig und voll Tücke, deshalb ſpielt er die Biedermänner mit der heißen verſchwiegenen Sehnſucht, für einen ehrlichen Kerl zu gelten, ſo famos. Sein ganzes Spieltalent entſpringt dem Wunſche, ſeinen Charakter zu verbergen, ſich zu verſtellen.

*

Gerhart Hauptmann iſt ſicher durch perſönliche Erlebniſſe, durch Wandlungen und Geſchehnisse perſönlichſter Art zu dieſem Stück herabgeglitten. Und hat’s vielleicht deshalb gerade nicht bemerkt, daß er herabglitt. Wollte ich in dieſer wichtigen Angelegenheit, in der wir dieſen plötzlichen Kräfteverfall unſeres ſtärkſten Dramatikers betrachten, wollte ich diesmal den lügneriſchen Grundſatz, an den ich ohnehin nicht glaube, beiſeite laſſen, ich könnte nichts Poſitives anführen, weil ich Hauptmann nicht nahe genug ſtehe, um Einblick in ſein perſönliches Walten, in ſeinen Charakter zu haben. Aber ich bin felſenfeſt davon überzeugt, daß es irgendwie mit ihm nicht in Ordnung iſt. Nicht mit ſeinem Weſen, denn an dieſes, an dieſe adelige Menſchlichkeit Hauptmanns glaube ich. Wohl aber mit ſeinem Schickſal. Ein müder Mann? Das Gerede von ſeiner Müdigkeit halte ich für Unſinn. Wenn man fünfundvierzig Jahre alt iſt, ſteht man in der Fülle der Kraft. Wo hätte ſie Gerhart Hauptmann verbraucht? Er hat ohne Amt, ohne Berufsarbeit ſeit zwanzig Jahren nur ſeinem Schaffen gelebt. Auf dem Lande, auf Reiſen. Von überall her Anregung und Erfriſchung empfangend. Dafür ſind ſechzehn Dramen keine Arbeit, die einen Mann umwirft und ermüdet. Ein Jahr iſt lang, und wenn man nichts anderes tut, kann einem produktiven Menſchen in zwölf Monaten doch ein Stück gedeihen. Fertig? Ach, ich weiß, es gibt ſo viele ſchöne Seelen, die immer gern ſchreien: der iſt fertig! Am liebſten hätten ſie, wenn alle ſchöpferiſchen Geiſter »fertig« wären. Hauptmann hat ſo viele Gleiſe gelegt. »Die Weber«, »Hannele«, »Florian Geyer« uſw., daß man nicht annehmen kann, er ſei fertig. Sicher iſt nur, daß er diesmal entgleiſt iſt. Und das erſcheint mir bedenklich genug.

*

Es gibt noch andere Bedenken. Das leere, banale Vorwort, das er ſeinen geſammelten Werken in dieſem Winter mitgab. Dann das beängſtigend ſchlechte Deutſch, das man in ſeinen kürzlich veröffentlichten Romanfragmenten bemerkte. Vielleicht muß man trotz all ſeiner hohen Fähigkeit die Stellung, die er einnimmt, jetzt revidieren. Er war ſo lange ein Wahrzeichen, war mehr ein Begriff als eine Perſon. Hauptmann. Da mußte man für ihn, für die Sache ſein, die ſeinen Namen trug. In hoc signo . . . oder gegen ihn. Parteifahne. Er war der große Sieg, der Anno 89 von den Modernen erfochten wurde. Die Schlacht bei Hauptmann. Ein hiſtoriſcher Name. Königgrätz, Solferino, Magenta ſind ja auch kleine Neſter. Und doch unſterblich. Hauptmann iſt nicht klein. Aber die Schlacht bei Hauptmann iſt am Ende größer geweſen, und wichtiger. Und jetzt tritt er uns auf einmal als er ſelbſt entgegen. Als ein talentvoller Dichter, dem ein Luſtſpiel jämmerlich verdarb. Das fromme Wort der unentwegt Andächtigen: »O, Hauptmann, meine Zuversicht!  . . . « wird allerdings für immer zunichte. Nehmt ihn, wie er iſt: ein Dramatiker von Genie. Ein Dichter von Intuition, dem aber der feſte Halt eines tiefen künſtleriſchen Intellekts manchmal verſagt iſt. Trifft er’s (von ſelbſt), dann iſt’s herrlich. Trifft er’s nicht, dann iſt es unrettbar. Und da er nirgendwo in ſeiner Seele und in ſeinem Geiſt ehern iſt, da ſeine Selbſterkenntnis nicht kalte Augen, ſein Wille zur Selbſtentwicklung nicht ſtählerne Muskeln hat, brach er uns endlich unter dem Prunkgewand des Pontifex maximus zuſammen. Seine Romanfragmente, ſein Vorwort, ſein Luſtſpiel ſind Symptome, zeigen einen kindlichen Poeten, dem die artiſtiſche Bewußtheit nicht gegeben ward. Nehmt ihn, wie er iſt. Und ihr habt nicht wenig.

*

Daß er gerade bei einem Luſtſpiel die Partie verlor, gerade hier ſo ganz ohne Trümpfe blieb, iſt am Ende die wichtigſte Seite an der Sache. Das deutſche Drama iſt ſeit dem Kampf, der Anno 89 geführt wurde, befreit und erlöst. Das deutſche Luſtſpiel iſt nicht vorwärts gekommen. Seltſam, daß gerade der Mann, auf den ſich nach der Biberpelz-Komödie alle Hoffnung richtete, in ſeinem erſten wirklichen Bemühen ein Luſtſpiel liefert, bei dem man faſt verſucht wird, Ludwig Fulda all die Herbheit abzubitten, mit der man ſeine ſüßen Nichtigkeiten abwies. Wir ſind im Luſtſpiel heute noch am ſelben Platz wie 89, haben Blumenthal, Kadelburg, Schönthan noch nicht überwunden. Die Schlacht am Biſchofsberg iſt verloren. Und das moderne deutſche Luſtſpiel noch nicht geſchrieben.

Felix Salten.

|Brief des Herrn Moritz Heimann an mich.

Auf Ihren Brief hätte ich Ihnen gleich geantwortet, und wohl auch ohne einen solchen Ihnen geschrieben, wenn mir das Schreiben eines Briefes zur Zeit nicht so arg zusetzte. Man hat Sie nicht falsch berichtet, aber ich nehme an, dass man Ihnen auch den Grund dessen gesagt hat, was Sie meinen Groll nennen: es ist Ihr Aufsatz über Hauptmann in der »Zeit«, die Ergänzung in der Schaubü[h]ne bestätigt mir nur den Eindruck davon. Dass Sie ihn schrieben und wie Sie ihn schrieben! Diese schlecht verhehlte Freude, diese falsche Gerechtigkeit, diese Demaskierung – mit einem Wort – des kaltherzig berechnet leidenschaftlichen, des politisierenden Journalismus, – alles dies hat mich bis in den Grund empört. Sie fangen damit an, die Ereignisse der Premiere zu beschreiben, und schön, anschaulich, mit aller wünsche[ns]werten »Poesie« zu schreiben und sind gar nicht dabei gewesen, – Ihre Freunde werden Ihnen, gefragt, sagen können, wie sich da[s] macht. Doch ich will und kann mich nicht auf die Einzelheiten einlassen und ich hoffe, dass auch Ihnen daran nichts liegt. Ich debattiere auch nicht mit Ihnen über Hauptmann und sein Werk, ich habe in dem Artikel Sie gelesen und das hat mich erregt; der Aufsatz von Kerr hat meinen Beifall gehabt (bis auf eine Stelle) auch das soll Ihnen sagen, was der Ihre mir gesagt und getan hat.

Lassen Sie mich glauben, dass Sie nur eine Unklugheit getan haben; aber es wäre nicht das erstemal, dass eine Unklugheit auch eine Unredlichkeit sein kann. Wenn irgend wer Ihnen geraten hat, den Aufsatz zu publizieren, oder auch nur nicht abgeraten hat, der hat Ihnen übel gedient, übler als ich in in diesem Augenblick.

Moritz Heimann

|Wien-Heiligenstadt, 16. April 1907.

Lieber Herr Heimann

Sie bekommen meine Antwort erst heute, weil ich in diesen Tagen viel Wichtiges zu tun hatte. Und weil ich Ihnen nicht unter dem ersten Eindruck Ihres Briefes schreiben wollte.

Mir wurde kein Grund angegeben, weshalb Sie meinetwegen Ihr Herz ausschütten. Sondern Herr Jacobsohn schrieb: »Heimann hat mir den Groll ausgeschüttet, den er gegen und über Sie auf dem Herzen hat«. Das Wort »Groll« wiederholte ich dann einfach.

Herr Jacobsohn fügte hinzu: »Schreiben Sie ihm selbst, wenn Sie Wert darauf legen, der Sache auf den Grund zu gehen.«

Ich legte Wert darauf, und schrieb Ihnen. An meine Hauptmann-Kritiken dachte ich dabei gar nicht, denn die Wendung Jacobsohns »der Sache auf den Grund gehen« deutete mir nicht darauf hin. Ich setzte auch voraus, dass Sie vor einem offenen, mit aller Behutsamkeit, und – wie Sie wissen mussten – ohne Leichtsinn ausgesprochenen Urteil einige Achtung haben. Ein Irrtum, der nun aufgeklärt ist.

Ich schrieb Ihnen, weil ich schon vor Monaten zu mehreren Leuten (darunter auch zu Wassermann und Trebitsch) geäussert hatte, Ihr Benehmen gegen mich während meiner letzten Berliner Zeit und nachher sei mir merkwürdig versteckt erschienen. Also schon lange vor den »Jungfern vom Bischofsberg«. Das deutete ich Ihnen auch in meinem Briefe ziemlich lesbar an, und glaubte, Sie würden die Ihnen also gegebene Gelegenheit, aufrichtig zu sein, benützen. Ein Irrtum, der jetzt gleichfalls aufgeklärt ist.

Ich antworte Ihnen ausführlich. Einfacher und kürzer |könnte ich auf Ihren Brief entgegnen: »Ich bin kein Schurke, Tybalt, ich seh’ Du kennst mich nicht – somit Lebwohl«. Aber es zeigt sich, dass solche Milde übel angebracht ist und dass Tybalt bald darauf dennoch niedergeschlagen werden muss. Deshalb antworte ich Ihnen lieber gleich ausführlich und erspare das Lebwohl für den Schluss.

Man braucht Ihren Brief nur neben meine Hauptmann-Kritiken zu legen und Ihre ganze Taktik enthüllt sich im Augenblick. Auch für diejenigen, die es nicht wissen sollten, dass ich von Anfang an jedes Werk Hauptmanns mit Bewunderung aufgenommen habe. Auch für diejenigen, die es weder aus meinen Schriften noch aus meiner persönlichen Bekanntschaft zu wissen vermögen, dass ich mich niemals gefreut habe, wenn irgendwo einem arbeitenden Manne ein Werk misslang. Und dass solche Freude meinem ganzen Wesen fremd ist.

Für jeden Unbefangenen sprechen es meine Hauptmann-Kritiken ohne alle Unterstimmen aus, dass ich die »Jungfern vom Bischofsberg« für schlecht halte. Nur diese. Dass ich aus Hauptmanns Prosa und aus eben diesem letzten Lustspiel den Eindruck empfing, er ermangle der Selbstkritik und der Fähigkeit des artistischen Arbeitens. Dass ich für das Misslingen dieses Lustspieles Ursachen suche, die mir ausserhalb von Hauptmanns Person zu liegen scheinen. Vor allem aber, dass ich über diesen Einzelfall hinaus an Hauptmanns dichterische Bedeutung glaube, und meine Leser auffordere, über diesen Einzelfall hinweg der Bedeutung des ganzen Mannes eingedenkt zu bleiben.

Sie beschuldigen mich dagegen einer »schlecht verhehlten Freude«. Dass heisst, Sie zögern keinen Augenblick es auszu|sprechen, dass Sie eine niedrige Gesinnung bei mir annehmen. Darin liegt nicht nur eine Fälschung meiner Kritik; (denn Sie werden allen Leuten, die meine »Freude« nicht ausfinden können, lächelnd zu verstehen geben, dass Sie eben ein feineres Gehör haben, als andere Menschen) darin liegt auch eine Treulosigkeit gegen unseren persönlichen Verkehr. Denn nur, wenn Sie sich alles dessen entschlagen, was Sie im Umgang mit mir an mir kennen gelernt haben, sind Sie imstande einen solchen Vorwurf gegen mich zu erheben. Darin liegt aber auch schon die Bereitschaft, diesen persönlichen Verkehr künftighin zur Bekräftigung Ihres Briefes umzufärben und zu verleumden.

Viel deutlicher geht das Verhalten, zu dem Sie sich entschlossen haben, aus dem andern Vorwurf hervor, den Sie mir machen, aus der von Ihnen sorgfältig zugefeilten Formel vom »kaltherzig, berechnet leidenschaftlichen, politisierenden Journalismus«. Was Sie hier begehen, ist weit schlimmer. Gerade Sie kennen mich genug oder sind doch – was dasselbe bleibt – verpflichtet, mich hinlänglich zu kennen, um zu wissen, dass ich nicht kaltherzig bin und dass, wenn Leidenschaftlichkeit bei mir irgendwo zutage tritt, nicht die Spur einer Berechnung mit dabei ist. Gerade Sie wissen, warum ich als produktiver Mensch den Journalismus ausübe und wie ich ihn ausübe. Dass ich jemals politisierend meine Urteile gedrechselt hätte, ist aus meinem Lebe[n] kein einziges Mal ersichtlich. Trotzdem werfen Sie mir diese Worte zu und vergreifen sich an mir, Sie – an mir, Sie, der den Journalismus mit solcher Mühe umwirbt – an mir, der ich von meinem Standpunkt aus mit Ihnen über Journalismus gar nicht zu reden brauchte; – Sie – an mir, der Sie sich damit begnügen, in gefahrlos verschwiegenen Zimmern ohne alle Verantwortung zu pre|digen und Klugreden zu halten, – an mir, der beständig seine Haut zum Markte trägt.

Sie sprechen von einer politisierenden Absicht, und sagen dann: »Wenn irgendwer Ihnen geraten hat, diesen Artikel zu publizieren u. s. w.« Sie haben also die Ansicht, dass man – ehe man sein Urteil publiziert, – sich dazu raten oder davon abraten lässt[.] Sie haben die Anschauung, dass man sich gemeinschaftlich darüber einigt, etwa gruppenweise oder durch Klüngelinteressen zusammengeführt, darüber berät, ob es »klug« oder »unklug« ist, diese oder jene Ansicht zu publizieren, kurz, dass man hier nach einer gewissen gemeinsam beschlossenen Taktik vorgeht.

Ich habe von jeher meine Kritiken veröffentlicht, ohne sie vorher irgend einem Menschen zu zeigen, auch ohne zu bedenken, ob mir das, was ich sage, Freunde oder Feinde, Nutzen oder Schaden bringt, habe von jeher dieses Verfahren – wenn man nur seine aufrichtige Ueberzeugung sagt – für das einzig mögliche gehalten, und stehe nun voll Erstaunen vor einer Denkweise, die mir übrigens sehr viel Licht über Ihren ganzen Brief verbreitet.

Sehen Sie, lieber Herr Heimann, aus diesem Schluss Ihres Briefes, aus Ihren Worten, die Sie im Vollton bedauernder Wohlmeinung aussprechen, raucht mir etwas entgegen, was mir zuwider ist. Hier haben Sie sich ganz unwillkürlich etwas entschlüpfen lassen, und Ihr Brief wird dadurch auf einmal zu einem Dokument gestempelt.

Sie durften sich’s – vielleicht – erlauben und von einer Unklugheit sprechen, wenn Sie es nämlich annehmen, dass es ein Ziel des Klugen sein muss, mit seiner Meinung einflussreichen Personen zu gefallen. Aber Sie durften nicht – auch nicht vermutungsweise – von einer Unredlichkeit sprechen. In meinem ganzen Leben, in mei|ner ganzen publizistischen Tätigkeit ist nichts vorhanden, was Ihnen ein Recht dazu gibt. Wenn Sie es trotzdem tun, dann ist es eben Ihre Gesinnung gegen mich, die nach einem schmähenden Ausdruck langt, die aber ihrem Schimpf gerne den Anschein einer höheren Gerechtigkeit geben möchte. Leider kann ich Ihnen solchen Luxus nicht gestatten. Und ich habe für das Wort Unredlichkeit nur die eine Entgegnung: Frechheit.

Sie werfen mir vor, ich hätte die Premiere »beschrieben« ohne dabei gewesen zu sein. Diesem Vorwurf liesse sich selbst dann begegnen, wenn ich den Abend beschrieben hätte. Ich habe jedoch aus Berichten, die übereinstimmend in allen Zeitungen zu lesen waren, wie nach absolut glaubwürdigen Privatnachrichten in knapp zehn Zeilen konstatiert, dass dieser Vorfall sich ereignet hat. Mehr nicht. Dieser laute und überall besprochene Vorfall bildete den äusserlichen Ausgangspunkt meines Artikels. Deshalb musste dieser Vorfall auch am Anfange des Artikels konstatierend erwähnt werden. Das ist eine Sache der Technik, von der ich allerdings glaube, dass Sie sie nicht verstehen. Ich bin aber gar nicht mehr im Zweifel darüber, dass Sie den Unterschied zwischen Beschreiben und Konstatieren diesmal absichtlich verwechseln. Und ich weiss, dass Sie mala fide handeln, wenn Sie mir zumuten, (Sie mir) ich hätte nach einem Berliner Theaterskandal geschnappt, um ihn zum Gegenstand einer »Schilderung« zu machen!

Damit allein aber geben Sie sich nicht zufrieden. Sie müssen noch sagen, ich hätte »schön« »anschaulich« beschrieben, müssen das Wort Poesie unter Anführungszeichen setzen und hoffen dabei, das werde mich treffen, weil es gegen Dinge in mir gerichtet ist, die mir am wertvollsten sind und von denen im Umkreis meiner Tagesarbeit sprechen zu lassen, mir empfindlich sein kann. |Hier brechen Sie mit Vorbedacht und mit Hohn in die Intimität meines Wesens ein, um mich desto sicherer zu verletzen. Dieser dreiste Griff an die geistigen Schamteile und Zeugungsorgane eines andern ist so widerwärtig, so durch nichts entschuldbar, dass ich ih[n] hier nur feststelle und weiter nichts drauf sage.

Ihr ganzer Brief ist lediglich eine Spekulation auf meine Gutmütigkeit. Hätten Sie mich nicht für so gutmütig gehalten, Sie hätten es nie versucht, mich mit dieser wohlfeilen Literaten-Psychologie zu dupieren.

Sie haben irgend ein dumpfes Gefühl gegen mich, das ich bei Ihren Jahren und in Ihrem Zustande schliesslich begreife, und das ich bezeichnen könnte, wenn ich wollte. Die absolute Wahrheit meiner Hauptmann-Kritiken reizt gewisse Empfindlichkeiten und Instinkte in Ihnen, die ich gleichfalls bezeichnen könnte.

Aber Sie schweigen. Trotzdem unser Umgang Ihnen jede Handhabe bietet, offen mit mir zu sein und (wenn Sie mich einmal sachlich im Unrecht glauben) sachlich und anständig zu mir zu kommen und mit mir zu reden . . trotzdem schweigen Sie gegen mich und »schütten anderen Ihr Herz aus«. Erst als ich davon höre und in einem erklärlichen Reinlichkeitsbedürfnis Sie gradeaus frage, – erst dann bequemen Sie sich zu einer direkten Aeusserung. Dabei jedoch wollen Sie vor mir verheimlichen, was in Ihnen vorgeht, möchten aber trotzdem als ein aufrichtiger und freimütiger Mann vor mir erscheinen.

Und so schreiben Sie diesen Brief, der freimütig aussehen soll, geben sich als den Rechtschaffenen und Wackeren: Nicht etwa, dass Sie keine Kritik vertragen . . Gott bewahre! Bis auf eine Stelle (ich könnte diese Stelle nennen) hat Kerr |Ihren »Beifall« gehabt. Nicht, dass ich etwas gegen Hauptmann zu sagen wagte, beanstanden Sie . . behüte! Sie debattieren nicht mit mir über Hauptmann. Sie machen es viel geschickter: Sie sprechen über mich. Weil Sie gegen meine künstlerischen Argumente unfähig sind etwas vorzubringen, muss ich es sein, meine ganze Person, wogegen Sie sich wenden. Hier können Sie sich die Argumente sparen, (meinen Sie), und beweislos den Schreiber beschimpfen, da gegen das Geschriebene nicht gut anzukämpfen ist. Gelingt es nur, den menschlichen Wert des Kritikers zu vernichten[,] dann ist auch seine Kritik entwertet und kann aus der Hauptmann-Debatte ohne weiteres ausgeschaltet werden.

Sie verfahren dabei wirklich sehr schlau, gebrauchen »feine« Worte und Wendungen, nehmen einen »höheren« Standpunkt ein, damit der meinige tiefer erscheine. Sie geben sich eine edle Haltung, indem Sie eine kerzengerade Sache auf eine pfäffische Weise verdrehen. Sie sind salbungsvoll, gerecht und fromm, damit Sie Recht behalten und ich im Unrecht bleibe.

Wenn einer von uns beiden der Politisierende gewesen ist[,] dann sind Sie das, mein lieber Herr Heimann! Und es wäre mir nicht schwer, jetzt die Offensive zu ergreifen, und Ihnen zu beweisen, Ihnen Punkt für Punkt nachzurechnen, dass Sie lange schon, immer und überall politisierende Kleinliteratur und literarische Politik betreiben und betrieben haben. Denn jetzt ist mir doch über viele Dinge, besonders aber über dieses unverantwortliche, behutsam rückversicherte Predigertum ein Licht aufgegangen.

Sie haben die Sache mit mir sehr klug angefangen, aber es war doch recht töricht von Ihnen, gar so klug sein zu wollen. Sie haben mich für gutmütig gehalten und damit nicht schlecht ge|urteilt. Nur dass ich jetzt meine Gutmütigkeit doch ein wenig zu zügeln verstehe, was Sie freilich nicht voraus wissen konnten. Ihnen war nur bekannt, dass ich in meinem Leben schon oft von Gehässigkeit, verletzten Eitelkeiten und geschädigten Cliquen-Interessen wütend angefallen worden bin, und niemals so viel Ernst für derlei Dinge aufgebracht habe, um sie energisch abzuwehren. Jetzt aber bin ich zu der Ueberzeugung gelangt, dass es ein Unrecht war, mir von den Leuten, denen meine Kritik wider den Strich ging, Böswilligkeiten bieten zu lassen. Ich habe nachgerade genug von diesem Spiel und bin fest entschlossen, es nicht mehr zu dulden, wenn sich Literaten-Schmähsucht an mir vergreifen will, es nicht mehr zu dulden, wenn ein Einbruch in mein Wesen versucht wird[.] Sie sind jetzt der erste, den ich wieder einmal dabei abfasse.

Ich lege den Akt Heimann so wie er ist (meine Artikel, Ihren Brief, meine Antwort) zur Feststellung des Sachverhaltes für künftige Geschehnisse und zur persönlichen Aufklärung für diesen jetzigen Vorfall in die Hände einiger mir wertvoller Menschen.

Mit Ihnen selbst bin ich fertig, und schliesse meine Privatkorrespondenz mit Ihnen ein für allemal. Sollten Ihnen weitere Auseinandersetzungen mit mir erwünscht sein, dann verweise ich Sie vor die Oeffentlichkeit. Was Sie dort vorbringen, werde ich anhören, und Ihnen eben dort entgegnen. Die Bequemlichkeit der Hintertreppe und die Gefahrlosigkeit des Literaten-Schwatzes, kurz diesen ganzen Komfort, den sich Menschen in Ihrer Lage auf Kosten anderer so gerne gestatten, kann ich Ihnen zu meinem Bedauern nicht zubilligen.

Kommentar

Fall Heimann ] Siehe A. S.: Tagebuch, 25. 3. 1907.

sehen wir uns bald] Nachweisbar sahen sie sich am 29. 4. 1907 wieder.

Feuilleton.] Felix Salten: Der Fall Hauptmann. In: Die Zeit, Jg. 6, Nr. 1576, 12. 2. 1907, Morgenblatt, S. 1–2.

Parentheſe] im Druck steht »Parantheſe«

Gerhart … Theater] Die Argumentation über das Scheitern der Jungfern vom Bischofsberg hat an dieser Stelle einige Ähnlichkeit mit der Debatte über das Stück Der Schleier der Beatrice von Schnitzler, das Paul Schlenther im Frühjahr 1900 für das Burgtheater abgelehnt hat. In dem von Salten maßgeblich betriebenen öffentlichen Protest der Theaterkritiker heißt es: »Wir stellen die Qualitäten dieses Werkes in dem vorliegenden Falle gänzlich außer Discussion und lassen ebenso die allenfalls naheliegende Frage unerörtert, ob ein Stück von Arthur Schnitzler nicht auch dann einen gewissen Anspruch darauf hat, der Oeffentlichkeit und der Kritik im Verlaufe zweier Jahre vorgeführt zu werden, wenn es (error possibilis) der Meinung des Directors zufolge zweifelhafte Erfolgaussichten besitzt.« Hermann Bahr, Julius Bauer, J. J. David, Robert Hirschfeld, Felix Salten, Ludwig Speidel: Erklärung, 14. 9. 1900.

jederzeit … treten] In Erneuerung einer Umfrage von Hermann Bahr (siehe Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, Antwort auf eine Umfrage, 15. 2. 1899) fragte Alfred Holzbock im Tag, ob Autoren sich bei Aufführungen auf die Bühne stellen sollten. Gerhart Hauptmann wird zitiert mit: »Ich bin jederzeit bereit, zwar nicht vor das Publikum, wohl aber vor mein Werk zu treten.« (Der Hervorruf und unsere dramatischen Autoren. In: Neues Wiener Journal, Jg. 15, Nr. 4470, 1. 1. 1907, S. 15).

Romanfragmenten] nicht ermittelt

In hoc signo ] lateinisch: in diesem Zeichen

Brief … Heimann] Schnitzler kannte den Brief (zumindest dem Inhalt nach) bereits am 25. 3. 1907.

Ergänzung ] Felix Salten: Der Fall Brahm. In: Die Schaubühne, Jg. 3, Nr. 9, 28. 2. 1907, S. 221–225.

Aufsatz von Kerr ] Alfred Kerr: »Die Jungfern vom Bischofsberg.« Lustspiel von Gerhart Hauptmann. Erstaufführung im Lessing-Theater. In: Der Tag, Nr. 64, 5. 2. 1907, S. [1–2].

6] Die Ziffer »6« wurde mit schwarzer Tinte, wohl von Salten, durch Ergänzung eines Oberstrichs aus der getippten »0« gebildet.

mala fide ] lateinisch: bösen Glaubens

Implizite Erwähnungen

Bühne] Deutsches Theater Berlin

Tartüffe] Tartuffe

Vorwort] Geleitsworte

Ich bin kein Schurke, Tybalt, ich seh’ Du kennst mich nicht – somit Lebwohl] Romeo and Juliet

Versandweg

Versendet

20. 4. 1907
Felix Salten
Wien

Empfangen

[20. 4. 1907 – 24. 4. 1907?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, B 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 1 Seite

Herstellung: maschinell

Handschrift: schwarze Tinte ( Unterschrift )

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »228«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03440]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 14. 3. [1904]

|Dessauerstrasse 19

Berlin, 14. März.

Mein lieber Freund,

Dein lieber Brief, der mich, wenigſtens durch ſeinen Schlußabſatz, ſehr erfreut hat, traf mich inmitten einer ſtürmiſch be bewegten Zeit. Meine Freundin war – aus Gründen, die Du Dir denken kannſt – erkrankt, ſie ſie hat längere Zeit hier auf einer Klinik gelegen, auch jetzt iſt ſie noch recht leidend und immer noch hier. Ich habe viel Aufregungen und Sorgen durchgemacht, und ſo kommt es, daß ich ↓für↓ Deinen Brief, den ich, wenn ich meinem Wunſche hätte erf folgen können, ſofort beantwortet hätte, Dir erſt heute danken kann.

Ich unterlaſſe es, auf das Einzelne |einzugehen. Äußerungen in Deinem Briefe wie »Dein kritiſches Gebahren«, – die Meinung, ich hätte Dir zugemuthet, das Stück ſtatt als Trauerſpiel als Luſtſpiel zu ſchreiben – die Aufforderung »ich ſollte D mir den Inhalt des Ganzen einmal überlegen«, – die Anſicht, ich wiſſe nicht immer »mit ſoviel Klugheit und Würde zu wägen« etc. – das alles zeigt mir nur von Neuem, wie unrichtig Du me meine kritiſche Thätigkeit beurtheilſt und mit wie ſehr es Dir (wenn Du auch mir ein offenes Wort erlaubſt) an Verſtändniß für den Ernſt und die Höhe meines Strebens fehlt. Darüber läßt ſich, meiner Anſicht, nicht diskutiren, und Diskuſſionen ſchaffen nur eine unnütze Verbitterung in einem Fall, wo, wie in dem |unſerigen, nicht eine Verſchiedenheit der Anſichten, ſondern eine Verſchiedenheit der Standpunkte vorliegt, die ihren Grund wohl darin haben, daß ↑ſich d××unſere↓ Lebenswege ſich ſeit Langem getrennt und in verſchiedenen Richtungen bewegt haben.

Eines nur bitte ich Dich, mir zu glauben: Es gehört zu den peinlichſten Aufgaben meiner Stellung, ein Stück von Dir × kritiſiren zu müſſen, wenn ich nicht ganz damit einverſtanden bin; und ich habe den ſehnlichen Wunſch, Dein nächſtes Stück möge ſo ſchön ſein, daß ich mit rückhaltsloſer Anerkennung darüber berichten kann, oder es × möge mir überhaupt erſpart bleiben, darüber zu berichten . . . . .

Von ganzem Herzen aber aber ſtimme ich dem Schluß Deines Briefes zu, und ich danke Dir für dieſe lieben |und ſchönen Worte. Du haſt ganz recht, wenn Du ſagſt, daß das Beſte gelebt und nicht geſchrieben wird. Vielleicht wird es gut ſein, wenn wir fürs Erſte überhaupt vermeiden, über Literatur zu ſprechen. Aber im großen Leben bildet die Literatur ja nur ein ganz kleines Gebiet, und es bleibt noch Raum genug für eine Freundſchaft die auf dieſem literariſchen Gebiete nicht mehr zuſammengehen kann. Was mich anlangt, ſo hoffe ich Dir dieſe Freundſchaft noch oft beweiſen zu können; und wenn wenn Du mir Deine Hände reichſt, ſo wirſt Du die meinen immer bereit finden, ſie ××× in alter Treue und Herzlichkeit zu drücken.

D×× Ich merke aber, daß ich ein wenig in die großen Worte hineingerathen bin. Das iſt überflüſſig, und ich denke, wir Zwei verſtehen uns |auch ohne dieſe ſehr gut und werden uns – im Weſentlichen – immer verſtehen . . . .

Ich hoffe, daß dieſer Brief Dich bereits inmitten der Vorbereitungen zur ſicilianiſchen Reiſe trifft. Zu meiner Freude höre ich, daß der »Einſame Weg« dem Berliner Publikum gefällt und daß das Theater immer voll iſt. Laß’ mich wiſſen, wie es Dir und Deiner kleinen Familie geht, und ſei herzlichſt gegrüßt von Deinem getreuen
Paul Goldmann

Meine Freundin bittet mich, Dich zu grüßen.

Kommentar

Äußerungen] Schnitzlers nicht überlieferter Brief dürfte eine Abrechnung mit Goldmanns Rezension zur Uraufführung von Der einsame Weg (13. 2. 1904, Deutsches Theater Berlin) enthalten haben. Vgl. Paul Goldmann: Berliner Theater. »Der einsame Weg«. Von Arthur Schnitzler. In: Neue Freie Presse, Nr. 14.187, 23. 2. 1904, Morgenblatt, S. 1–3.

ſicilianiſchen Reiſe] Zwischen 1. 5. 1904 und 29. 5. 1904 reisten Arthur und Olga Schnitzler nach Italien. Die Hauptstationen bildeten Rom, Neapel, Pompeji, Palermo und Taormina.

Implizite Erwähnungen

Freundin] Theodore Rottenberg

ſicili] Sizilien

Familie] Heinrich Schnitzler

Versandweg

Versendet

14. 3. [1904]
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[15. 3. 1904 – 19. 3. 1904?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3174

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift das Jahr »904« vermerkt
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03475]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 13. 1. 1911

|W. Schöneberger-Ufer 34.

1↑13↓. 1. 1↑^01↓.

Lieber Freund,

Die Überſendung der Kopien meiner Briefe habe ich mit einiger Sorge erwartet. Denn in jener Zeit, in der dieſe Angelegenheit ſpielt, war mir die Freundſchaft mit Dir ſehr viel, bildete ſie eines der großen Beſitztümer meines Lebens. Und ich fragte mich, ehe ich die Kopien erhielt↑,:↓ ſollte ich nicht vielleicht, in der Sorge, dieſes Freundſchafts-Beſitztum vor jeder Gehahr zu behüten, mich ſchwach gezeigt haben?

Als ich die Copien las, war ich ſtarr vor Staunen. Das alſo waren |die »Beweisſtücke« gegen mich! Dies die Dokumente gegen meine Ehre! Denn es iſt Dir ſicherlich nicht klar geworden, daß es ſich in alledem um meine Ehre handelt, – daß Du meine Ehre angreifſt, indem Du mich als einen Menſchen hinſtellſt, der heimlich lobt u. öffentlich tadelt, der in ſeinen Briefen dem Freunde ſchmeichelt u. ihn dann öffentlich – noch dazu, wie Du weißt, mit einem beſonderen Vergnügen – herunterreißt.

Das alſo waren die Dokumente! Ich las die Briefe u. fand, daß ich darin mit aller Deutlichkeit ſtarke Bedenken gegen Dein Werk formulirt hatte, – mit aller Deutlichkeit für Jedermann außer für |den durch Größengefühl und Selbſtgefälligkeit jeden Urteils beraubten Autor. Jeder ruhig u. objektiv Urteilende wird auch finden, daß meine ſpätere öffentliche Kritik nichts iſt als die Ausführung der in den Briefen bereits kurz formulirten Bedenken. Jeder ruhig u. objektiv Urteilende wird weiter finden, daß in dieſen Briefen ein Freund dem Freunde die Wahrheit ſagt, ×× daß der Freund aber gleichzeitig beſtrebt iſt, dem Freunde nicht wehzutun, u. daß er darum, damit der Tadel, den er auszuſprechen ſich genötigt ſieht, nur ja nicht verletze verletze verletze, d×× das Lob, das er ſpenden kann, in möglichſt ſtarken Ausdrücken formulirt. |Di↑re↓ großen Fehler, unter den↑,en,↓ meiner Anſicht nach, Dein Stück leidet, ↑iſ↓ind in meinen Briefen klar gekennzeichnet. Du haſt darüber hinweggeleſen u. von meinen Briefen nur behalten, daß ich Dich mit Grillparzer verglichen habe. Das iſt bezeichnend – aber nicht für mich, ſondern für Dich.

In meinen Briefen habe ich Dich gelobt. Und in meiner Kritik? In meinen Briefen ſteht: »Seit Grillparzer hat man auf dem Wiener Theater ſolche Verſe nicht gehört.« In meiner Kritik: »In der Form wenigſtens zeigt Schnitzler ſich als ein würdiger Schüler der Meiſter (der Klaſſiker), denen er |nacheifert. Daß Schnitzler dieſe Form ſich anzueignen vermochte, deutet auf eine künſtleriſche Selbſterziehung hin hin, die man bei den deutſchen Autoren der Gegenwart ſelten findet; es iſt ein weiter, mühevoller, ehrenvoller Weg vom ›Anatol‹ bis zum ›Schleier der Beatrice‹[.] Das Drama ſpricht namentlich in ſeinen Verſen – wohllautenden Verſen von wieneriſcher Weichheit – eine vornehme Sprache.« An einer anderen Stelle wird von »prächtigen Verſen« geſprochen, die dann citirt werden. Von Beatrice wird geſagt, daß ſie »ein liebliches |Geſchöpf iſt, eine echt Schnitzlerische Mädchengeſtalt, von poetiſchem Schimmer umfloſſen«. Von einer Scene wird geſagt, daß ſie »die bedeutendſte des Stückes iſt u. Schnitzlers dramatiſche Begabung im hellſten Lichte zeigt« etc.

Und von dieſer Kritik wagſt Du zu behaupten, daß ſie doch Dein Werk verreißt, während meine Briefe es gelobt haben? Ich muß noch die Einſchränkung machen, daß die lobenden Ausdrücke in meinen Briefen ×××× ſtärker klingen, als in der Kritik. × Einen Grund dafür – das Beſtreben des Freundes, mit möglichſt viel |Lob den Tadel, den er ausſpricht, weniger empfindlich zu machen – habe ich ſchon angeführt. Ein anderer Grund iſt der, daß man in einem Privatbrief ſeine Ausdrücke nicht ſo vorſichtig abwägt, wie man dies tut, wenn man in der Ausübung ſeines kritiſchen Berufes, ××× in dem Bewußtſein, daß man für jedes Wort die volle Verantwortung zu übernehmen hat, vor öffentlich ſich äußert. Entſteht aus dieſem Grunde ein Widerſpruch zwiſchen Privatbriefen des Kritikers u. der von ihm |veröffentlichten Kritik, ſo trifft die Verantwortung nicht den Kritiker, ſondern den, der es verſucht, P deſſen Privatbriefe gegen ihn auszuſpielen.

Im Übrigen aber habe ich angeſichts der Briefkopien u. der Kritik, die beide hier vor mir liegen, mit aller Entſchiedenheit zu erklären: Die Briefe loben nicht nur das Stück, ſondern ſie ſprechen auch bereits die Einwendungen aus, die, meiner Anſicht nach, dagegen zu erheben ſind. Die Kritik tadelt nicht nur das St Stück, ſondern |läßt ihm auch alle jene Anerkennung zuteil werden, die es, meiner Anſicht nach, verdient. Es beſteht höchſtens in der Nuance einiger Ausdrücke, aber im Weſen kein Widerſpruch zwiſchen den Briefen u. der Kritik. Und den Vorwurf, den g Du gegen mich erhoben haſt, daß ich als Freund wie als Kritiker meine Pflicht gegen Dich vergeſſen habe, weiſe ich mit Entrüſtung zurück . . . . .

Ich komme jetzt zum |zweiten Fall, dem Fall der »Lebendigen Stunden«. Hier liegen leider keine Dokumente vor, keine Briefe, von denen Du Kopien hätteſt machen können. Hier handelt es ſich um mündliche Äußerungen, die ich getan haben ſoll. Würden ſie im genauen, beglaubigten Wortlaut vorliegen, ſo würden ſich die »Widersprüche« zwiſchen dieſen Äußerungen u. meiner ſpäter veröffentlichten Kritik wahrſcheinlich ebenſo aufklären, wie im Falle der »Beatrice«. |Möglicherweiſe habe ich auch hier Einwendungen formulirt, über die Du hinweggehört haſt, wie Du über die gegen die »Beatrice« in meinen Briefen hinweggeleſen haſt. Ich habe nicht einmal meine Kritik über die »Lebendigen Stunden« zur Hand u. kann daher nicht konſtatiren, ob ſie wirklich ſo ohne jede Einſchränkung tadelnd war, wie Du behaupteſt. Denn ich habe dieſe Kri Beſprechung in die Sammlungen meiner Kritiken nicht aufgenommen. Warum nicht? Weil ich mir damals ſagte: die Kritik zu ſchreiben, war meine Pflicht; |ſie in mein Buch aufzunehmen, bin ich nicht verpflichtet; u. ich habe ſie nicht aufgenommen, aus Rückſicht auf den Freund, über deſſen Werk ſie ungünſtig urteilte. In einem eigentümlichen Lichte erſcheint mir heut dieſe Rückſicht auf den Freund, der Briefe von mir, in denen ich redlich beſtrebt war, ein herzliches freundſchaftliches Empfinden mit der Wahrheit in Einklang zu bringen, heranzieht, um damit meine Charakterloſigkleit zu beweiſen!

Es fehlen mir alſo für den Fall der »Lebendigen Stunden« |alle Dokumente, u. ich bin auf mein Gedächtnis angewieſen. Dieſes Gedächtnis ſagt mir, daß ich mich, nach der Vorleſung im Walde zu Welsberg, über die Stücke lobend geäußert habe. Als ich ſie dann auf der Bühne ſah u. ihre Schwächen klar erkannte, habe ich dem Ausdruck gegeben. Mein kritiſches Gewiſſen fühlt ſich durch dieſen »Widerſpruch« nicht im mindeſten belaſtet. Denn Stücke ſind nicht dazu da, im Walde vorgeleſen, ſondern aufgeführt zu werden; u. ein jedes vor der Aufführung abgegebene |Urteil über ein Stück kann immer nur ein Urteil mit Vorbehalt ſein. Wenn ich nach der Aufführung über die »Lebendigen Stunden« ungünſtig geurteilt haben würde u. die Stücke wären doch gut, hätte ich als Kritiker gefehlt. Da ich die Stücke aber nach wie vor nicht für gut halte (von manchen Qualitäten abgeſehen, welche die erſten haben, u. abgeſehen auch von dem ſehr hübſchen Einakter »Literatur«), da überdies ihr geringer Erfolg auf der Bühne mein das in meiner Beſprechung ausgeſprochene Urteil beſtätigt, |bin ich als Kritiker ſicher nicht im Unrecht; u. ich finde, daß es eine Lächerlichkeit iſt, gegen das öffentlich abgegebene Urteil eines Kritikers, das er genau u. ſachlich begründet hat, Äußerungen ausſpielen zu wollen, die er nach einer Vorleſung im Walde getan hat.

Ich habe mein Gedächtnis weiter angeſtrengt u. kann mich an die Äußerung, die ich ↑weiteraußerdem↓ getan haben ſoll, daß ich nämlich bedaure, nicht ſelbſt ſolche Stücke ſchreiben zu können, nicht mehr erinnern. Aber ich will nicht in Abrede ſtellen, ſie getan zu haben. |Warum ſollte ich auch nicht von Stücken, die mir gefielen, geſagt haben, daß ich bedaure, ſie nicht auch ſchreiben zu können? Wenn aber weiter behauptet wird, ich hätte geſagt, ich möchte mich »erſchießen«, weil ich Solches nicht leiſten kann, ſo erkläre ich dies für eine Unwahrheit. J×××× Feſtſtellung dieſ×× ×××××××

[2 Zeilen unleserlich]

. Ich weiß, daß ich das nicht geſagt haben kann u. auch nicht geſagt habe, weil ich weiß, daß ich mich nicht mit weibiſchem Schwulſt |auszudrücken pflege, ſondern die Gewohnheit habe, zu reden, wie ein Mann . . . . . . .

Lieber Freund, Du haſt mir auch bei unſerem letzten Beiſammenſein wieder jede Fähigkeit zum Kritiker abgeſprochen. Dieſe Deine Anſicht über mich iſt mir ſeit Langem bekannt. Sie iſt für mich gewiß nicht belanglos. Denn ich habe nicht die Selbſtſicherheit, die Du beſitzeſt u. die Dich zu dem Ausſpuch veranlaßt, daß es |Dir gleichgiltig iſt, was die »wir Andern« über Dich ſchreiben. Mir iſt es gar nicht gleichgiltig, was die Andern über mich ſchreiben oder ſagen. Wohl habe ich künſtleriſche ↑WeltanſchauungenAnſchauungen↓, von deren Richtigkeit ich unerſchütterlich überzeugt bin. Aber ich prüfe jedes noch ſo ungünſtige Urteil über mich, ob es nicht vielleicht doch etwas Wahres enthält, u. ſuche von jedem Andern, auch vom heftigſten Gegner, etwas zu lernen. Man muß ſchon ein mit Erfolg aufgeführter dramatiſcher Autor ſein, |um das Bewußtſein mit ſich herumzutragen, daß man von Anderen nichts mehr zu lernen habe. Bei ernſt ſtrebenden Menſchen in anderen Berufsarten wird man dieſes Bewußtſein kaum wiederfinden.

Mir iſt es nicht gleichgiltig, was die Andern von mir ſagen, – u. ganz gewiß nicht gleichgiltig, was ein alter Freund von mir denkt. Aber mit Deiner Mißbilligung meiner Wirkſamkeit als Kritiker habe ich mich ↓längſt↓ abgefunden. Ich habe mir geſagt, daß Deine u. mein Lebensweg ſo weit auseinandergegangen ſind, |daß Deine u. meine Entwickelung eine ſo gänzlich verſchiedene Richtung eingeſchlagen haben, daß Du mich eben nicht mehr verſtehſt u. verſtehen kannſt. Du ſiehſt ja auch all’ das, worüber ich als Kritiker zu urteilen habe, von einem ganz anderen Standpunkt an, als ich. Du biſt ſelbſt beteiligt, biſt ſelbſt Partei. Meine künſtleriſchen Überzeugungen haben mich dazu geführt, Stellung gegen die die meiſten der dramatiſchen Autoren unſerer Generation, Stellung ſogar gegen manches Deiner Werke zu nehmen. |Wie darf ich da von Dir erwarten oder gar beanſpruchen, daß Du meine kritiſche Tätigkeit billigſt!

Ich habe es Dir alſo niemals verargt, daß Du mich für einen ſchlechten Kritiker hältſt. Ich habe allerdings, wenn ich mit Dir ſprach u. von Dir ſo manche Anſchauung hörte, die ich für falſch halten muß, im Stillen Gott gedankt, daß ich nicht ein Kritiker geworden bin, den Du für gut halten würdeſt.

|Deine Urteile über meine kritiſche Tätigkeit haben mich alſo nie von Dir abgeſtoßen; u. ich war feſt entſchloſſen, trotz alledem Dir eine Freundſchaft zu erhalten, die nun ſchon mehr als zwanzig Jahre alt iſt, u. von der, ſo ſehr wir auch innerlich entfremdet ſind, doch ein enormes u. herzliches Gefühl für Dich bei mir zurückgeblieben iſt. ×

Nun aber haſt Du in unſerer letzten Unterredung im Hauſe Deiner Mutter in Deinen Angriffen gegen mich eine Grenze überſchritten, die Du |nicht überſchreiten durfteſt. Von meinen Fähigkeiten als Kritiker darfſt Du ſagen, was Du willſt. In dieſer Unterredung aber haſt Du es verſucht, meine Ehre anzutaſten. Und dieſen Verſuch muß ich mit der äußerſten Schärfe zurückweiſen. Die Sprache nu Selbſt eine zwanzigjährige Freundſchaft gibt Dir nicht das Recht zu einer Sprache, ↑Diedie↓ Du in jener Unterredung Dir herausgenommen haſt, gegen mich zu führen. Das kann u. werde ich nicht |dulden! Und es iſt unehr unerhört, es iſt eine der bitterſten Erfahrungen meines Lebens, daß ich, nachdem ich in einem ſchweren Lebenskampfe meine Ehre rein u. flankenlos erhalten habe, mich nun gegen den älteſten u. mir einſt nächſten Freund zur Wehr ſetzen will muß, der meine Ehre bef beflecken will. An jener Unterredung, in der Du ×××× ich ××× ××× Du über mich, der ich als Gaſt im Hauſe Deiner Mutter weilte, |×××××× hergefallen biſt, wie über einen charakterloſen Lumpen, denke ich zurück mit einer Miſchung von Scham, Widerwillen u. Empörung; u. ich konnte nicht Ruhe finden, ehe ich Dir dieſen Brief geſchrieben, um Deine Anwürfe von mir abzuſchütteln, – ſelbſt auf die Gefahr hin, daß dieſer Brief den Bruch unſerer zwanzigjährigen Freundſchaft herbeiführen ſollte.

|Mit herzlichem Gruß
Dein

Paul Goldmann.

Kommentar

Überſendung … Briefe] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 30. 12. 1910

»Beweisſtücke«] Bezug auf die Auseinandersetzungen am 26. 12. 1910 und vor allem am 28. 12. 1910, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 12. 1910

Kritik ] Paul Goldmann: Berliner Theater. (»Der Schleier der Beatrice« von Arthur Schnitzler.). In: Neue Freie Presse, Nr. 13.851, 19. 3. 1903, Morgenblatt, S. 1–5.

Grillparzer verglichen] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 20. 2. 1900

Einwendungen] Siehe insbesondere die Briefe Goldmanns an Schnitzler vom , und .

Briefe] Das ist ein weiteres Indiz dafür, dass Schnitzler nur Ausschnitte aus der Korrespondenz von 1900 als Briefkopien vorgelegt hatte. Tatsächlich hatte Goldmann selten brieflich Kritik an Lebendige Stunden geübt, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler und Olga Gussmann, 23. 12. [1901] und .

Kritik ] Paul Goldmann: Berliner Theater. (»Lebendige Stunden« von Arthur Schnitzler.). In: Neue Freie Presse, Nr. 13.438, 22. 1. 1902, Morgenblatt, S. 1–4.

Sammlungen … Kritiken] Goldmann hatte bereits mehrere Kritiksammlungen veröffentlicht (Die »neue Richtung«, 1903, Aus dem dramatischen Irrgarten, 1905, Vom Rückgang der deutschen Bühne, 1908, und Literatenstücke und Ausstattungsregie, 1910). In dem Band von 1905 sind Goldmanns Kritiken zu Der Schleier der Beatrice und zu Der einsame Weg enthalten. Der Band von 1908 enthält Goldmanns Kritik zu Der Ruf des Lebens.

Vorleſung … Welsberg] am 24. 8. 1901; siehe auch A. S.: Tagebuch, 5. 12. 1921

Beiſammenſein] am 28. 12. 1910, siehe oben

Implizite Erwähnungen

Sammlungen meiner Kritiken] Literatenstücke und Ausstattungsregie. Polemische Aufsätze über Berliner Theater-Aufführungen

Kritiken] Deutsches Theater Berlin

Hauſe] Frankgasse 1

Mutter] Louise Schnitzler

Versandweg

Versendet

13. 1. 1911
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

14. 1. 1911
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3176

Typ: Brief

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03478]

Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 2. 1925

|Berlin, 16. 2. 25.

Lieber Arthur,

Es hat mich ſehr gerührt, daß Du mir zu meinem 60. Geburtstage gratulirt haſt, u. ich danke Dir von Herzen für Deinen Brief. Er hat mich erfreut – u. ein wenig beſchämt. Denn als Du vor wenigen Jahren Deinen 60. Geburtstag gefeiert haſt, wollte ich Dir ſchreiben, brachte es aber nicht über mich, weil ich den Ton nicht finden konnte. Ohne Dir zu ſchreiben, habe ich Dir aber, glaube es mir↑,!↓, alles Gute gewünſcht, wie ich überhaupt, von fern |u. in aller der Stille, an allen Deinen Lebensſchickſalen ftets den herzlichſten Anteil genommen habe.

In unſeren Jahren – traurig, nicht wahr?, daß wir bereits »in unſeren Jahren« ſind! – vermeidet man gern Ausſprachen u. läßt die Dinge beſtehen, wie das Leben ſie geſtaltet hat. Ich habe aber das Gefühl, daß Dein Brief mich zu einer Angabe von Gründen für mein Verhalten verpflichtet, u. daß ich Dir für die ſchönen Worte, die Du mir geſchrieben haſt, volle Offenheit ſchulde.

Unſere Wege haben ſich vor Jahren getrennt. |Es gab damals einen Streit zwiſchen uns. Du hatteſt mir vorgeworfen, daß ich über eines Deiner Stücke × in der Öffentlichkeit anders geurteilt hätte, als ich dies vorher in einem Privatbriefe an Dich getan hatte. Ich empfand dies als eine ſchwere Kränkung. Denn wenn ich heut auf mein langes Journaliſten-Leben zurückblicke, darf ich von mir ſagen, daß ich (in weſentlichen Fragen) öffentlich niemals anders geſprochen habe, als ich wirklich gedacht habe, – daß ich niemals zwei verſchiedene Meinungen gehabt habe, eine öffentliche |u. eine private. Als ich dann meinen Brief an Dich nachlas, fand ich beſtätigt, daß Du mir Unrecht getan hatteſt. Denn ſchon in dieſem Briefe waren Einwendungen angedeutet u. Vorbehalte gemacht – nur waren dieſe Einwendungen u. Vorbehalte in rückſichtsvolle Form gekleidet. Denn in einem Privatbriefe an einen Freund ſind Rückſichten erlaubt, ja geboten, während man zu rückhaltsloſer Ausſprache ſeiner Meinung verpflichtet iſt, wenn man als Kritiker zum Publikum ſpricht.

Aber, wäre es nur |dieſe Kränkung geweſen, – ich hätte ſie längſt vergeſſen u. wäre längſt wieder zu Dir gekommen, um Dir die Hand zu bieten. Die Erinnerungen an ſchöne gemeinſame Jugendjahre, ↑ſd↓ie auch Du in Deinem Briefe jetzt erwähnſt, leben weiter u. ziehen mich zu Dir, der Du ja überhaupt unter all’ den Menſchen, denen ich auf meinem Lebenswege begegnet bin, einer der Beſten u. Liebenswerteſten biſt.

Was mich von Dir ferngehalten hat, war etwas anderes. In einem Deiner Briefe, die unſer damaliger Konflikt |hervorrief, fand ſich folgende Äußerung über mich (ich zitire nur die hauptſächlichen Worte, ſoweit ſie mir in der Erinnerung geblieben ſind): »Du biſt ein Menſch ohne jede Phantaſie – eine gänzlich unkünſtleriſche Natur.« Das iſt ſchlimmer als eine Kränkung – das iſt ein Urteil – ein Urteil, das meine Perſon, meine ganze Lebensarbeit tief herabſetzt. Ich fand dasſelbe Urteil noch einmal wieder in einem Deiner Stücke, wo, in unverkennbarer Anſpielung auf mich, |von einem Journaliſten die Rede iſt, einem »raté«, der »zu den Menſchen gehört, die eine poetiſche Seele, aber kein poetiſches Talent haben.«

Ich halte Dein Urteil über mich für unrichtig, finde, daß es mich gänzlich verkennt, u. habe d damals eine tiefe Bitterkeit darüber gefühlt, daß mich derjenige ſo verkennt, der lange Jahre hindurch mein nächſter Freund war. Dieſes Dein Urteil über mich hat mich damals von Dir entfernt u. hat mich bis heut von Dir ferngehalten. Ein Urteil aber, wie geſagt, |iſt ſchlimmer als eine Kränkung. Denn eine Kränkung löſcht die Zeit aus. Das hätte ſie namentlich in unſerem Falle getan. S Denn die Vergangenheit wird ein Ganzes, u. in dieſem Ganzen iſt ſo viel Gutes, das ich Dir verdanke, daß der eine Grund, Dir böſe zu ſein, dagegen nicht in Betracht kommt.

Ein Urteil jedoch bleibt. Gewiß, es kann revidirt werden. Aber Du haft es ſicherlich nicht revidirt. Denn wenn Du ſchon in der Zeit, als wir nahe Freunde waren, Dir eine ſo unrichtige Anſchauung über mich |gebildet haft, warum ſollteſt Du ſie geändert haben in den Jahren, ſeit wir fern von einander leben? Ich verlange auch keine Reviſion Deines Urteils über mich. Ich laſſe Jedem ſeine Überzeugung, auch wenn ich ſie für irrig halte, – ſo wie ich beanſpruche, daß man mir meine Überzeugung läßt. Daß Du Dir aber dieſe Überzeugung über mich gebildet haſt, das macht es mir ſo ſchwer, den Weg wieder zu Dir zu finden. Gewiß, ich bin es gewohnt, verkannt u. unterſchätzt |zu werden, – u. ich habe mich damit abgefunden. Schließlich wird einem das Urteil der meiſten Menſchen gleichgiltig, u. man findet ↑ſich ××××××××b,ſeine Entſchädigung darin,↓, daß ein paar Freunde wiſſen, wer man iſt.

Ein Freund jedoch,

[2 Zeilen unleserlich]

der ſich dem herabſetzenden Urteil der anderen Menſchen anſchließt, – gewiß, auch der Freund hat das Recht, ſich in voller Freiheit ſein Urteil zu bilden, – ich aber kann es nicht über mich |gewinnen, den Freund, der mich kennen müßte u. nicht kennt, noch als Freund zu betrachten . . .

Und nun ſei nochmals herzlichſt bedankt für Deinen lieben Brief! Sei überzeugt, daß ich, trotz allem, in meiner Geſinnung Dir gegenüber der Alte geblieben bin! Und laß’ Dir von Herzen alles Gute wünſchen!

Dein

Paul Goldmann.

Kommentar

60. Geburtstage] am 31. 1. 1925

vor wenigen Jahren] am 15. 5. 1922

Streit] Persönlich hatten sie am 26. 12. 1910 und vor allem am 28. 12. 1910 gestritten. Zum großen Bruch war es dann Anfang 1911 gekommen, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 13. 1. 1911.

eines Deiner Stücke] In dem Streit war es um Der Schleier der Beatrice und Lebendige Stunden gegangen. Hier bezog sich Goldmann auf die Beatrice und seine Kritik darüber: Paul Goldmann: Berliner Theater. (»Der Schleier der Beatrice« von Arthur Schnitzler.). In: Neue Freie Presse, Nr. 13.851, 19. 3. 1903, Morgenblatt, S. 1–5.

Brief] Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11. 2. 1900. Goldmann dürfte sich auf die teilweise Abschrift seiner Briefe aus dem Jahr 1900 bezogen haben, siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 30. 12. 1910.

einem Deiner Briefe] Der Brief ist nicht erhalten. Auffällig ist vielleicht die Verwendung des Wortes ›unkünstlerisch‹, das in Schnitzlers Tagebuch kein einziges Mal verwendet wird, in Goldmanns Briefen aber (einschließlich der vorliegenden Stelle) fünf Mal.

raté ] französisch: Versager; vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6. 7. [1895]

zu … haben.] Goldmann dürfte sich durch diese Stelle im Einakter Stunde des Erkennens angesprochen gefühlt haben: »Und vergiß nicht, mir Flöding zu grüßen. Du kannſt ihm auch ſagen, daß es eine ganz beſondere Gemeinheit iſt, ſo abſolut nichts mehr von ſich hören zu laſſen, wenn man einmal ſo ›befreundet‹ war, wie er behauptet mit mir geweſen zu ſein.« (Komödie der Worte. Drei Einakter. Berlin: S. Fischer Verlag 1915, S. 21) Wenige Zeilen später wird Flöding als »ein wenig hinkend« geschildert (Goldmann hatte einen Buckel). Dann folgt die von Goldmann zitierte Stelle: »Schlimmer find’ ich, daß er eine ſo poetiſche Seele beſitzt und kein poetiſches Talent. Das verdirbt den Charakter, wie es ſcheint.« (S. 21–22) Ob Schnitzler hier tatsächlich an Goldmann gedacht hatte, ist zweifelhaft.

Versandweg

Versendet

16. 2. 1925
Paul Goldmann
Berlin

Empfangen

[17. 2. 1925 – 21. 2. 1925?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3176

Typ: Brief

Handschrift: , deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift 18 Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03510]

Felix Salten an Arthur Schnitzler, 15. 8. 1907

|Marienbad, 15. August 07

Haus Quisisana.

Lieber, wir sind jetzt bald eine Woche da. Otti braucht die Kur. Kreuzbrunnen und Ferdinandsquelle, Moorbäder und Kohlensäure; sie befindet sich dabei sehr wol, und ihre Genesung macht sichtlich Fortschritte. Ich habe auch mit einer Kur begonnen, aber nur einen Tag ausgehalten. Um 5Uhr aufstehen und um neun erst frühstücken könnte ich nur dann vertragen, wenn ich von hier aus erst noch auf vier Wochen anderswohin zu Erholung ginge. Da ich mich aber ausruhen muss, hat es keinen Sinn, wenn ich mich jetzt quäle, und dann vielleicht noch matter und noch nervöser nach Wien zurückkomme. Den Kindern tut Mbd. unglaublich gut. Sie essen hier, dass wir eine Freude haben. Und sie lernen endlich weite Spaziergänge machen, was man an der See weniger übt, und wozu sie – durch unseren Garten – in Wien nie gelangt sind. Hier sind die Wälder herrlich, und die vielen Jausenorte, die überall auf den kleinen Berggipfeln und Hochplateaus liegen, sind wirklich famos. Wir wohnen ganz ausserhalb von Marienbad in einer Straße, die nur auf der einen Seite Häuser, auf der anderen den Wald hat, zahlen für zwei hübsche Zimmer 25fl die Woche, was sehr billig ist, haben das Mittagessen – und was für ein Mittagessen! – für 60 Kreuzer die Person auf dem Zimmer. Das Frühstück macht das Fräulein, gejaust wird irgendwo auf einem Berg. (Rübezahl[,]Forstwarte, Nimrod, Egerländer u. s. w.) Und Nachtmahl holt man sich in der Delikatessenhandlung, die hier alle Begriffe, die man sich in einer Delikatessenhandlung macht hoch übertrifft. Ich verstehe, warum Elias von Marienbad so begeistert |ist. Die Tennisplätze sind die schönsten, die ich kenne. Man spielt eine halbe Stunde nach dem Regen. Wir haben eine ganz gute Partie, ein taubstummes junges Mädchen, die sehr nett ist und sehr scharf spielt. Morgen früh kommt Siegfried Jacobsohn hier an, von den Kindern Onkel Japottsohn genannt. Er bleibt bis Mittwoch und geht dann nach Wien. Hier sind natürlich eine Menge Menschen, denen man nicht immer ausweichen kann. Wir waren denn auch die ersten Tage in einem Gebrodel von Berliner, Lemberger, Wiener, Münchener und Mannheimer Leuten, von Wagenfahrten, Automobilpartien, u. s. w. Aber wir haben schnell gebremst und leben jetzt ruhig. Wenn Otti nicht früh und Abend zum Brunnen müßte, würden wir noch weniger Verkehr haben. Die Kinder trinken Ambrosiusquelle (Eisen)[,] was immer ein großer Spass ist. Dann fahren sie Eselwagen, und da sie jetzt nacheinander Geburtstag feiern, ist ihr Jubel groß. Annerl hat fabelhafte Erfolge, während die tieferen Naturen Pauli schätzen. Neulich haben die Kinder im Wald Theater gespielt und Rothkäppchen aufgeführt. Sie waren förmlich betrunken davon, dass da ein wirklicher Wald war, und man kann sagen, dass es auch sonst eine vortreffliche Aufführung gewesen ist. – Wir haben manchmal auch schon Schlenther gesehen. Er sieht aus, als ob er heimliche Balggeschwülste und Drüsen hätte.

Hier arbeite ich nur Kleinigkeiten, die von der Redaction verlangt werden, sonst nichts. Ich habe in Wien allerlei gemacht. Darunter die drei kleinen Stücke, die nun in Maschinschrift vorliegen. Wenn ich sie im Herbst noch erträglich finde, les’ ich sie vielleicht |vor. Im September schreibe ich den »Hund v. Florenz«. Er ist jetzt ganz fertig dazu und vielfach verändert. Könnte ich die Zeitung los sein, wäre ich froh und vermöchte vielleicht einiges Gute zustande zu bringen. Mir wird die Zeitungschreiberei immer leerer und leerer. Bin ich wirklich im September mit dem »Hund« fertig, dann mache ich die Seereise. Der Gardasee genügt mir davor wirklich nicht. Im Übrigen wissen Sie ja, wie es mit meinen Plänen geht. Von zwanzig projektirten Reisen werden zwei verwirklicht. Am 1. Septbr. bin ich jedenfalls in Wien. Vorher zwei, drei, Tage Semmering oder Schneeberg.

Auf Wiedersehen, und viele herzliche Grüße von uns zu Ihnen. Schreiben Sie mir bald wieder.
Aufrichtig
Ihr

Salten

Hier das Feuill. aus dem »Morgen« das Sie wünschten. Die »engl. Reise« suche ich selbst schon seit Monaten vergebens. Sonst hätten Sie sie schon. Pötzl habe ich nicht zur Hand.

Kommentar

nacheinander Geburtstag] Paul war am 11. 8. 1907 vier Jahre alt geworden. Annerls dritter Geburtstag stand am 18. 8. 1907 bevor.

drei kleinen Stücke ] Auferstehung, Der Graf und Ernst des Lebens, versammelt in Vom andern Ufer

les’ … vor] Schnitzler bekam sie nicht vorgelesen, sondern las sie am 5. 10. 1907.

Feuill. ] Felix Salten: Der Wiener Korrespondent. In: Der Morgen, Jg. 1, H. 4, 5. 7. 1907, S. 113–116. Vgl. Arthur Schnitzler an Felix Salten, 5. 8. 1907.

»engl. Reise«] Nicht ermittelt; womöglich handelt es sich um einen Teil der in Schnitzlers Brief vom erwähnten Feuilletonsammlung?

Implizite Erwähnungen

Redaction] Die Zeit

Pötzl] Das gelobte Wien

Versandweg

Versendet

15. 8. 1907
Felix Salten
Marienbad

Empfangen

[16. 8. 1907 – 20. 8. 1907?]
Arthur Schnitzler
Welsberg-Taisten

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 89, B 1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »233«

< Blättern in der Korrespondenz Salten >

[L03519]

Arthur Schnitzler an Paul Goldmann, 9. 3. 1925

|Wien, 9. 3. 1925.

Mein lieber Freund.

Mir ist, als hättest Du den eigentlichen Sinn und Zweck meines Glückwunschschreibens missverstanden. Es war a priori nicht anzunehmen, dass wir, Du und ich[,] über uns selbst und über einander als Sechzigjährige wesentlich anders denken sollten, als wir vor 10 oder 15 Jahren gedacht haben; – und es ist möglich, dass meine Ansicht über die Art und das Ausmass Deiner Begabung so wenig zutrifft, als das Deine über mich und meine Werke.

Jedesfalls liegt die Entscheidung darüber nicht bei uns Beiden und es liegt mir ferne heute über diese Fragen eine Diskussion zu eröffnen, die doch aller Voraussicht nach nicht zu einer Einigung führen dürfte.

Ob Dir eine Arbeit von mir mehr oder weniger gelungen scheint; – ob ich Deinen menschlichen Wert und Deine schriftstellerische Bedeutung darin ausgedrückt finde, was man gemeiniglich poetisches Talent nennt, oder in andern an sich nicht minder hochzuschätzenden Elementen Deines Wesens und Deiner Begabung, – das kommt für meine Empfindung im gegenwärtigen Moment unseres Lebens nicht mehr in Betracht.

Was ich in meinem Brief sagen oder wenigstens anzudeuten versuchte, – das ist: dass über unseren Meinungen und Urteilen, mögen sie nun irrtümlich sein oder nicht, zwischen Dir und mir eine Beziehung bestand und für mein Gefühl noch immer besteht, die in einer seelischen und geistigen Gemeinsamkeit unserer Jugendjahr wurzelt – und somit als »Idee« unzerstörbar ist, mag sie auch |für die äussere Gestaltung unseres Verhältnisses zu meinem Bedauern keine genügende aufbauende Kraft mehr besitzen.

Trotzdem (oder deswegen) könnte auch ich mich versucht fühlen ein Wort aus einem meiner Stücke zu zitieren, wie Du es getan – Hofreiter spricht es im »Weiten Land« aus, dass es nämlich überhaupt nur ewige Liebe und ewige Freundschaft gebe (auch wenn die Freunde durch die Macht der Umstände gedrungen sein sollten sich gegenseitig totzuschiessen (ich zitiere ungenau)); – und so musst Du es Dir schon gefallen lassen, dass ich mich auch weiterhin mit neuerlichen Glückwünschen und Grüssen Deinen Freund nenne, wie in fernen Jugendtagen – (ohne mörderische und ohne sentimentale Consequenzen)

Herzlichst Dein

A.S.

Kommentar

Glückwunschschreibens] Siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 2. 1925.

Wort … Stücke] »Ja. Solche Dinge hängen nämlich nie von dem ab, was man miteinander . . . für Erfahrungen macht. Sonſt täten ja Enttäuſchungen nicht weh . . . wenn damit die innern Beziehungen einfach aus wären. Aber daß man doch immer aneinander hängen bleibt . . . das . . . ! . . . Es gibt nur ewige Liebe und ewige Freundſchaft. Und der Mauer iſt und bleibt mein einziger Freund. Das steht feſt . . . Auch wenn er mich einmal erſchießen ſollte, es wird nicht anders.« (Arthur Schnitzler: Das weite Land. Tragikomödie in fünf Akten. Berlin: S. Fischer 1911, S. 138. (4. Akt, Erna und Hofreiter)

Versandweg

Versendet

9. 3. 1925
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[10. 3. 1925 – 14. 3. 1925?]
Paul Goldmann
Berlin

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.1985.1.857

Typ: Brief

Beschreibung: Durchschlag1 Blatt, 2 Seiten

Herstellung: Schreibmaschine

Handschrift Arthur Schnitzler:
roter Buntstift, deutsche Kurrentschrift ( »Goldmann«, am zweiten Blatt die Datumsangabe »9/3 25« wiederholt, eine Unterstreichung )

Handschrift :
roter Buntstift, lateinische Kurrentschrift ( Vermerk »K[opie]« )

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 395–397.

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >

[L03520]

Arthur Schnitzler an Paul Goldmann, nicht abgesandt, 28. 1. 1907

|28. I. 907.

Auch Schweigen wäre Unaufrichtigkeit. Ich muss es Dir wieder einmal sagen. Seit Jahren[,] Du weisst es, verfolge ich Deine Feuilletons mit wachsendem Widerstand. Es braucht nicht erst gesagt zu werden, dass auch meinem Geschmack Einzelheiten zusagen. Dass Du in einzelnem Recht hast. Aber als ganzes verwerf ich sie durchaus. Gesinnung und Ton. Ich wünsche nicht mit Dir zu polemisieren[,] vielmehr[,] ich betone ausdrücklich, dass ich Unrecht haben kann, dass Du sachlich Recht haben, dass Du sogar gut schreiben magst. Alles das ist möglich. Aber erst in einer fernen Zukunft wird das zu entscheiden sein. Und wir haben keine Zeit das abzuwarten. Das Wesentliche ist nur, dass Du und ich wie zwei fremde Welten einander gegenüber stehen. Dass unser Verhältnis zu dem, was heute gesagt, gedacht, geschrieben wird, in den wesentlichsten Punkten völlig von einander verschieden ist. Wir sind vor fünf |Jahren anlässlich Deiner Stellungna[h]me Hauptmann gegenüber zum erstenmal brieflich an einander geraten. Ich habe es vorgezogen[,] eine Disskussion abzubrechen, deren Hoffnungslosigkeit vom ersten ↑TagAugenblick↓ an klar zu Tage lag. Der Verdacht, den später einmal andre, die mich nicht kennen[,] äussern könnten, dass erst persönliche Empfindlichkeit mich die Verschiederheit unserer Anschauungen↓,↓ unserer Naturen entdecken liess, fällt damit fort. Nun bin ich aber fern davon zu glauben, dass es zu den lebhaften inneren Differenzen gekommen wäre, wie sie nun bestehen, wenn nicht auch meine rein persönliche Sache zur Verhandlung stünde. Auch hier schalt ich gleich die Frage des Recht- oder Unrechthabens aus. Vielleicht wird Dir die Zukunft beistimmen und wird bei allen Dichtern deutscher Sprache, die heute leben und schaffen[,] konstatieren[,] was Du heute konstatierst, dass sie Dramen schreiben, in denen alles mangelt, |was einem Gedanken auch nur von fern ähnlich sieht. Und dass man überall in Deutschland Ideen finden kann[,] nur nicht im modernen deutschen Drama. Sehr möglich, dass Du recht hast. Jedenfalls steht für mich die Sache so, dass ich nicht umhin kann[,] mich mit den Dingen, die ich schreibe zu identifizieren. Es ist mir selbstverständlich bis heute noch nicht gelungen mich und meine Welt völlig zum Ausdruck zu bringen, aber die Arbeit↓en↓ der letzten Zeit enthalten so viel von mir, dass der, der sie ablehnt[,] von mir als Ganze↑nm↓ sich abwenden muss. Das hat nichts mit persönlicher Eitelkeit zu tun. Es gibt Schriftsteller bei denen es möglich ist ihr Schaffen von ihrem Dasein zu trennen. Ich gehöre nicht zu ihnen. Ich vermeide es mich hinter der Legende von einer Persönlichkeit zu verstecken, die es verschmäht oder nicht imstande ist, ihr bestes, ihr Eigenstes in ihren Werken zum Ausdruck zu bringen. Man kann es zum Beispiel |bei Lothar trennen, was er ist und was er schreibt, kann es vielleicht in anderm Sin[n] bei Hofmannsthal, wieder in anderm bei Fulda, gerade bei mir kann man es nicht. Ich bin↓,↓ was wieder die Zukunft zu entscheiden haben wird, vielleicht ein niederträchtiger Dichter, aber ich bin ein Dichter und kein Literat. Und übernehme die Verantwortung so gut für den Reigen, wie für den einsamen Weg, für den blinden Geronimo, wie für die Berta Garlan u. s. w. Natürlich weiss ich sehr gut, dass mir formal einiges mehr, a[n]deres minder gelungen ist und verstehe ohne weiters, dass auch jemand↓em↓, der mich schätzt, das eine oder das andre meiner Werke zuwider ist. Aber ich bestreite es, dass irgend ein Mensch, der beinah zu keinem dieser Werke ein Verhältnis zu finden imstande ist (und ihren Gehalt nicht spüren heisst für mich↓:↓ kein Verhältnis zu ihnen finden) zu mir persönlich in irgend einem wirklichen Verhältnis zu stehen imstande |ist. Sind diese Werke ideenlos und gering[,] so muss ich es selbst auch sein. Und es ist nur ein Gebot der Selbstachtung[,] eine menschliche Beziehung jener schönen Lüge zu entkleiden, die sie durch die Ursupierung des schönen Wortes Freundschaft um die Schultern schlägt. Und die Erinnerung unserer früheren Freundschaft steht mir zu hoch, als dass ich die Illusion aufrecht erhalten dürfte, zwei Menschen[,] die so ziemlich über alle Dinge der Welt so verschieden denken, wie ich und Du könnten Freunde bleiben oder weiter Freunde heissen.

Kommentar

Auch … Unaufrichtigkeit.] Der unmittelbare Anlass für diesen nicht abgesandten Brief ist unklar. Womöglich war das letzte Feuilleton Goldmanns ausschlaggebend: Berliner Theater. »Mensch und Übermensch« von Bernard Shaw (Neue Freie Presse, Nr. 15.241, 25. 1. 1907, Morgenblatt, S. 1–4). Zumindest mit der Wiederaufnahme des Begriffs ›polemisieren‹ aus dem vorangegangenen (erhaltenen) Brief Goldmanns vom bettet sich dieses Schreiben in die Korrespondenz ein. Zugleich verfügt er durch die Unterscheidung zwischen Dichter und Literat (ersterer arbeitet unter Einsatz seiner Persönlichkeit), eine bedeutsame biografisch-werkästhetische Aussage für Schnitzler. Das dürfte dieser selbst so gesehen haben, denn dieser Text wird (zusammen mit den Abschriften seiner Briefe an Goldmann, vgl. auch Arthur Schnitzler an Paul Goldmann, 1. 2. 1911) nicht bei den restlichen Briefen im Deutschen Literaturarchiv in Marbach aufbewahrt, sondern findet sich im literarischen Teil des Nachlasses in der Cambridge University Library.

Seit … Widerstand] Die Unterstreichung, die sich hier in der Vorlage befindet, dürfte von Schnitzler stammen und einem archivalischen Zweck dienen, nicht der Textauszeichnung des Originals.

Einzelheiten] korrigiert aus »einzelheiten«

kann,] korrigiert aus »kann.,«

Stellungnahme Hauptmann ] Höchstwahrscheinlich bezog sich Schnitzler auf ein älteres Feuilleton, nämlich Paul Goldmann: »Michael Kramer«. In: Neue Freie Presse, Nr. 13.055, 28. 12. 1900, Morgenblatt, S. 1–3, bzw. auf darauffolgende Feuilletons und damit einhergehende Auseinandersetzungen, vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 31. 12. [1900], und .

dass der,] korrigiert aus »dass, der«

Beziehung] korrigiert aus »Beziehung,«

Ursupierung] korrigiert aus »Ursopierung«

Versandweg

Versendet

28. 1. 1907
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[nicht erhalten]
Paul Goldmann

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, A 20,6

Typ: Briefentwurf

Herstellung: Schreibmaschine

Handschrift Arthur Schnitzler:
1) Bleistift ( eine Unterstreichung )

2) Bleistift, lateinische Kurrentschrift ( Vermerk »(An Goldmann.)« und zwei sprachliche Eingriffe )

Handschrift :
Bleistift, lateinische Kurrentschrift ( Vermerk »n[icht]. a[bgesandt].«, marginale Korrekturen, Paginierung der 1. Seite )

< Blättern in der Korrespondenz Goldmann >